 
 
 
 

 
 
 

 
Uni t ed St ates H ol ocaust Mem ori al Museum
 
 

 

 
 
 

 

 
 
 
 

 

 
 
Interv iew with Ma rcia  Loewi
 
J
anua ry 8, 2 01 6
 
and 
Ma rch 3 , 201 6 
 
RG
-
50 .0 30
* 0
87 0
 
 
 

P REFACE
 
  
 
The foll owing 
interview is part of the UnitedS tates HolocaustMemorial Museum's 
collection of oral testimonies.Rights to theinterview are held by the UnitedS tates Holocaust 

Mem ori al  Museum.
 
 
The reader s houl d bear i nm ind t hat  thi s i s a verbatim  t rans cri pt  ofs poken, rather t han 
wri t t en pros e. Thi s t rans cript has  been neit her checked for s pel li ng nor veri fi ed for accurac y, and 

t herefore, it i s  pos si bl e t hat  t here are errors. As a resul t , nothing s houl d bequot ed orus ed from  this  

transcript without first checking it 
again st t h e t ap ed  in t er v i ew .
 

MARCI A LOEWI  
 
J
anuary 8, 2016
 and 
March 3, 2016
 
 
In a N av az el s k i s
:  Th
i s i s 
a Uni t ed 
S t at es  H o l o cau s t  M em o r i al Mus eu m
 
interview with 
Mrs. 
M arci a Lo ewi  on J anuar y 8, 2016 i n Borou gh P ar k, Brookl yn, Ne w York.  Thank yo u M rs . 

Loe wi  for a gre ei ng t o m e et  wi t h us , t o s peak wi t h us  t oda y.  I™ m  goi ng t o s t art  our i nt ervi ew 

from  t he ver y b e gi nni ng and as k t he m os t  bas i c q ues t i ons  and from  t hat  yo u wi l l  devel op your 

s t or y and s h are you r ex peri enc es .  S o m y ve r y fi rs t  ques t i on i s  coul d you t e l l  m e t he dat e 
of your 

bi rt h.  

A:  
S ept em ber 23, 1926.   
 
Q:   And can you t el l  m e t he pl ace you wer e born.  

 

A:  I was  born i n 
L an d s berg an  d er War th e
.  
 

Q:  
Landsberg an der Warthe
.  And s o i s  t hat  
p ar t  o f  G er m an y?
 
 

A:   Yeah  t hat ™s , i t  was  u nder R us s i ans  s o we coul dn™t  go b ack and we coul dn™t  get  an y, an yt hi n g 

but  m y par ent s  i m m i grat ed t o P ol and becaus e i t  s t art ed i n t he 30s , t he be gi nni ng of 30s  t he y 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
2 
 
 
s t a yed, s t art ed t he m ove m ent  and t he y wer e s c are d s o t he y m oved t o P ol an d and we l i ved i n 

Lodz  P ol and aft er t hi s . 

 

Q:   I want  t o s t ep back a l i t t l e bi t  (phone ri ngi ng).  Let ™s  cut .  Ok, coul d you  ex pl ai n s om et hi ng 

for m e be caus e i t ™s  not  
cl ear
 t o m e.  You s a y you were bo rn i n 
Landsberg an der 
Warth e
.  And 
what is 
Œ 

 

A:  That is 
L a n s b erg
 on Le ft . That ™s  ne ar, n ear, i t ™s  i n 
a d i f f er en t  p l ac e.
 
 

Q: But 
Landsberg an der Warthe
, t hi s  was  p art  of Germ an y, di d you s a y.  
 

A:  Yes , yes . And wh en I was  born.  But  l at er on t h e R us s i ans  t ook over.  

 

Q:  Yo u  m e
an  a f t er  t h e w ar .
 
 

A :  A f t er  t h e w ar .
 
 

Q: After W orld W ar II.  Ok.  S o it was in the part of Germany that the y ca me.  East German y.
 
 

A:  Yes .
 
 

Q :  T h e G er m an  D em o c r a t i c Repu bl i c.
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
3 
 
 
A:  Yes .   
 
 

Q :  O k .  W h at  l ar g e ci t y w as it  near ?
 
 

A :   Lo d z  w as  a b i g ci t y.
 
 

Q:   No, no, no.  
Landsberg an der Warthe
.  
 

A: I don ™t remembe r.
 
 

Q:  How ol d wer e you wh en you m ov ed?  

 

A:  Li ke s i x  ye ars  or s o.   

 

Q :  O h  I s ee.   S o  yo u r  p ar en t s were r eal l y G er m an ,  G er m an  J ew s .
 
 

A:  Yes .
 
 

Q:  And t he y m ov ed. 

 

A:  No, m y m ot her was  fr om  P ol and 
b u t  m y f at h er  w as  f r o m  G erman y.
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
4 
 
Q: Ok so tell me a little bit then. Ah, another question that I, a b asic one th a t I 
n e ed
 
t o  as k
. W hat  
was  your nam e when you  were bo rn?  
 

A :  M ar ci a 
Ja cob
o w i tz
. 
 

Q:  
Jacob
o w i tz
 was  you r nam e.  Your m ai den n am e.  
 

A:  Yes .
 
 

Q:  A
nd di d you hav e bro t hers  and s i s t ers .  

 

A :  Y eah  w e w e r e n i n e ch i l dren .
 
 

Q:  And you r m ot her and fat her™s  n am es .  C oul d you t el l  m e. 

 

A:  M
y f at her™s  n am e w as  S hl om o, S ol om on.  And m y m ot her™s  n am e was  S ara. S he™s  n am ed 
after m y mom.
 
 

Q: Your dau ghter th at we  just met. 
 
 

A:  Yes .  I had a s on, m y ol der s on.  He pas s ed aw a y l i ke s i x  weeks  a go. He  was  nam ed a ft er m y 

f at h er .  
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
5 
 
Q:  Hi s  nam e was  al s o S h l om o.  M y condol enc es . That  m us t  be ver y ha rd.  
 

A:  It  i s .  A s pe ci al  pers on , s peci al  wonde rful , ver y l earned, v er y edu cat ed p e rs on and ver y 

t al en t ed .
 
 

Q:  It ™s  a l os s . No one w a nt s  t o bur y a chi l d.  

 

A:  No.  But  he l e ft  fi ve w onderful  chi l dren.  Ver y good chi l dr en, ver y won derful  peopl e.  

 

Q: That is a le gac y as we ll.   
 

 

A:  Yes , t hat  was  m y s on 
(poi nt s  of f  camer a )
.   
 

Q: W e™ll look at his picture later.  
 
 

A:  W hen hi s  w
ed d
i n g.
 
 

Q:  Let ™s  t al k fi rs t  now ab out  your p arent s . And t el l  m e how di d your fat her s upport  your fam i l y?  

You s a y he w as  
--
 

 

A:   He went , he when m y,  fi rs t  he  for fi v e yea rs  a ft er he got  m ar ri ed, m y 
m o t h er™s
 
famil y 
s upport ed hi m  and he wa s  l i ke l earni n g, l i ke i n a c ol l ege for, fo r J udai c s t udi es .  But  l at er on 

when t he y had 
t h r ee
 chi l dren s o he had t o do s om et hi ng.  H e coul dn™t  be s upport ed 
a n ym o r e
.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
6 
 
 
Q:  S o he was  bei n g s upp ort ed Œ 

 

A: He is b y th em for five  ye ars.  B y m y mother™s f amil y.  The y, he was le ar ning in a colle ge.
 
 

Q:  To be a r abbi . 

 

A:   No j us t  t o, j us t  t o bea l earn ed pers on. Not  eve r ybod y h as  t o be a rabbi  but  even 
w h en  h e w as  

worki ng h e was  s t i l l  s t udyi n g, a coupl e hours  ev er y da y.  But  t hat , t hat ™s  t h e wa y t he f am i l i es  are 

brought  up. Th at  you s ho ul d before, wh en you a re yo un g you l e arn fi rs t . S o yo u get  t he 
b as i cs  o f  

l i fe and t hen you know h ow t o behave.  Be caus e 
p eo p l e t h at  l ear n  b eh av e dif fer en t  t h an  p eo p l e 

and t he y have di f fer ent  i nt eres t s .  

 

Q:  Le arni n g opens  up a worl d.  S t ud yi n g opens  u p a 
---
 
 

A:  Yes . You l ook at  peop l e and you j udge peopl e 
d i fferen t
 t han p eopl e t hat  are j us t  abs orb ed 
wi t h t hem s el ves  and t he t hi ngs  t hat  t he y ne ed. Yo u 
little 
obs erve wi t h t he out s i de worl d and you 

not i ce peopl e t hat  nobod y el s e not i c e and you t r y t o gi ve t hem  a h and.  

 

Q:  W as  your f at her t hat  k i nd of pers on?  

 

A:   Yes ,  h
e w as .  Even w hen a hors e, when a ho rs e and bu gg y, t he hors e fe l l , he woul d go ove r. 
He di dn™t  ca re i f i t ™s  a C h ri s t i an  or a J ew. He went  over t o hel p t o get  t he h ors e up.   

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
7 
 
 
Q:  W hen he had t o i nt err upt  hi s  s t udi es  and he had t o work, what  ki nd of work was  he doi n g?  

 

A:  Oh he was  i n bus i nes s . 

 

Q:  W hat  ki nd of bus i nes s ? 

 

A :  H e w as ,  i t  w as  l i k e a,  h e was b u yi n g o ft en
 i n f a ct ori es . It  was  a t ex t i l e ci t y, Lodz .  S o he 
bought off th e ra w materi al that was left f rom 
m an u f act u r i n g
 and t h en he  s ort ed i t , had peop
le to 
hel p hi m .  The bet t er wo ol  or bet t er qual i t i es , bet t er t hre ad, and f rom  t hi s  you s ort ed t o m ake 

t hreads  t o m anufa ct ure t e x t il es . S o he bought  from  fact ori es  t he l eft  over t h e, what  do you c al l  i t , 

how woul d you s a y.  The  s crap and h e and from  t hi s  t h
e y made a little profi t and later on it 

devel oped t hat  he di d v er y w el l .   

 

Q :  O h  r eal l y.
 
 

A:  Yes , yes , he even hel p ed ot her peopl e. The y w e re poor peopl e. Hi s  brot h er was  not  w el l  s o he 

hel ped m arr y o ff hi s  dau ght er. W hen we, m y m ot her al wa ys  h ad an op en h om e. And i f 

s om ebod y you know wh en you go t o t he s yn a go gue and s om et i m es  peopl e  com e. The y don™t  

have whe re t o go.  H e w oul d al wa ys  bri n g s om eb od y hom e and m y m ot he r prepa red or not  

prepar ed, s he al w a ys  had  enough food.  Fi rs t  you gi ve t he gu es t s .  And t h
e chi l dren, you gi vea 

l i t t l e l es s .  And you, you for yours el f you eat  a l es s . If t here i s n™t  enou gh fo r t he poor pers on t h at  

co m es  yo u  h av e t o  t r eat  t hem like yo u
 
can
.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
8 
 
 
Q:  W hat  a wonderful  m o del  t o s ee as  you™ re gro w i ng up. W hat  a wonde rfu l  ex am pl e. 

 

A:  Y
eah, w e di d t oo. 

 

Q: Tell me a little bit about your mother.
 
 

A:   I m e an t hat ™s , t he i de a of bei n g r el i gi ous  and h ave a b ack ground wi t h i t . If you have no 

back ground you don™t  kn ow i t , you di dn™t  s ee i t .  You coul d be a good p er s on but  you nev er s aw 

it.  S
o you don ™t  you don ™t , you don™t  know ho w t o act .  
Yo u
 s e e, he™s  not  dres s ed ni ce.  He™s  
not , he i s  an out s i der. Yo u don™t  know who he i s .  But  i f you t reat  p eopl e ni ce, t hi s  gi ves  you 

s at i s fact i on t oo.  And i f s om ebod y go es  aw a y s m i l i ng, has n™t  h ad a m e al , or  di dn™t  have whe re t o 

s l eep you  fi nd pl ac e for h i m .  You put  t he chi l dren on t he carp et , on t he fl o or. You put  t he 

m at t res s  and you gi ve a s t ranger, a gues t , you gi ve  t he bed.  

 

Q:  And t hat  us ed t o be h ow you Œ  

 

A:  In t he fam i l y, t hat ™s  h ow t he y b ehav ed.  

 

Q:  Tel l  m e a l i t t l e bi t  t hen, pai nt  a pi ct ure fo r m e i f you can abo ut  what  you r hom e l ooked l i ke. 

You had ni ne chi l dren. D i d you hav e your own Œ  

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
9 
 
A:  Fi rs t  when t he b e gi nni ng, w e di dn™t  have, i t  wa s  a bi g ap art m ent  hous e a nd i t  bel onged t o m y 
gr andm ot her.   

 

Q:  In Lodz , no or i n G er m an y.  

 

A:  No i n Lodz , i n Lodz .  And when, when m y hus band, when m y f at her di dn™t  m ake a good 

l i vi ng, we l i ved on t he fo urt h fl oor. I rem em ber t h i s . On t he fourt h fl oor i n one room . But  wh en 

i t  got  bet t er w e m oved t o  t he t hi rd fl oor. W e got  t wo apart m ent s , but  m y m ot her al wa ys  h el ped 

hi m  t oo. Even t he bus i nes s . S he was  i nvol ved.  

 

Q:  W hat  di d s he do?  

 

A:  S he went  you kno w w hen you h ad t o bu y t hi s  s t uff and t he f act ori es , t he y w ere, t he y h ad l i ke 

s upervi s or or a m ana ge r.  S o s he went  and s he s po ke t o hi m . And s he s poke  P ol i s h bet t er t han 

m y f at h er .
 
 

Q:  W hat  l angua ge di d yo u s peak at  hom e?  

 

A:  The y s pok e Yi ddi s h a nd, and P ol i s h.  W e di dn™t  s peak bec aus e w e had t o go t o s chool  and t he 

peopl e out s i de s poke P ol i s h, s o we s poke P ol i s h. C hi l dren adapt  l an gua ges  ver y fas t .   

 

Q:   The y do. Your f at her was  from  G erm an y and your m ot her was  f rom  P ol and. 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
10
 
 
 
A:  Yes .
 
 

Q:   
And t he y l eft  Ge rm a n y be caus e o f Œ  

 

A: Of the times that wer e  chan gin g. 
 
 

Q :  Bec au s e i t  w as  r i gh t  b efo r e Hi t l er  cam e t o  p o w er .  
 
 

A:  Yes .
 
 

Q :  It  w as  b ec au s e o f  t h i s  reas o n.
 
 

A:  Yes .   
 
 

Q:  Ok and when t he y l eft  had you r m ot her be en l i vi ng wi t h your 
f at h er ™ s
 
fa mil y in G erman y o r 
was  i t , t he y l i vi n g on t hei r own.  

 

A:  On t hei r own.  On t he i r own.  I don™t  rem em be r t oo m uch what  happen e d t here.  

 

Q :  D o  yo u  h av e an y m e m o r i es o f  Ger m an y at  al l .
 
 

A:  Not  m uch, not  m uch. 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
11
 
 
 
Q:  Ho
w m an y chi l dren w ere born i n t he fam i l y b ef ore you m oved t o Lodz ?  
 

A :  T h r ee.  A n d  t h e o t h er s  wer e bo r n  l at er .
 
 

Q:  S o you™r e, ar e you t he  ol des t  

 

A:  No, I™m  t he t hi rd chi l d. 

 

Q:  You™re t he t hi rd chi l d. C oul d you t el l  m e t he na m es  of 
yo u r
 
siblings.
 
 

A:  Yeah t he ol des t  w as  Abraham .  And t h en was  Hi l da m y s i s t er.  Two o f us .  And t he y cal l ed 

her Han ya  i n P ol i s h. And I was  M ar ci a. I was  t he t hi rd one. And 
t h en
 
I h ad  a b r o t h er .  H i s  n am e 
w as  
Ya akov M os he, fro m  bot h grand fat hers .  An d t hen t here w as  a s i s t e
r .   H er  n am e w as  G u t a.   
S he was . And t hen w as  Gut a.  Then w as  a l i t t l e brot her Yi t z hak.  And t he n was  Yehud a Ar ya.   

 

Q :  T h at ™ s  s ev en .
 
 

A:  And t hen was  El i yahu .  And t hen was  A aron.  He was  born 1939, Aaro n.  
The y wer e you 

know t he y wer e rel i gi ous .  The y di dn ™t , t he y had c hi l dren ver y oft en.   

 

Q:   But  i t  was  t hrou gh t h e 1930s  whi l e you wer e i n P ol and t hat  your m ot he r had m os t  of her 

chi l dren. 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
12
 
 
 
A:  Yes .
 
 

Q:  
Te
l l  m e about  rel i gi ous . 
Yo u
 m ent i oned i t  earl i er. That  you don™t  s e e. W hat  i s  i t  t hat , how di d 
yo u r  p
arents live their rel igion.
 
 

A:  The y, rel i gi on bec aus e you s t ud y. You l i ved ac cordi ng t o what  God ex pect s  
us to live like.
   
T h at ™ s  w h at
 you s t ud y.  The whol e s t ud y i s  about  how t o l i ve and how t o behave.   
 

Q:  And was  your f at her t he one who brou ght  t hi s  t o t he chi l dren m ore o r w as  t hi s  your m ot her.  

 

A :  W as  t o get h er .   T h e y w ere a t eam.   M y m o t h er  w as  b as i cal l y w i t h  t h e c h i l d r en  an d o n  ce rtai n  

da ys  s h e had t o go and h el p m y f at her.  

 

Q:  How di d t he y m eet  i f t he y w ere from  di ff erent  pl aces . S he™s  f rom  P ol and and Œ 

 

A:   Through p eopl e, t hro ugh f ri ends . That ™s  how t he y m et . The y c am e t o P ol and once and t h e y 

m et . M y m ot her and t hat ™s  how i t  happened. Th e y di dn™t ™ get  m arri ed ri ght  awa y.  The y got  

m ar r i ed  ye ar s  l at e r .   
 
 

Q:  Do you rem em be r t he  dat e of t hei r 
m a rri a ge.
 
 

A:  I don ™t  rem em be r.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
13
 
 
 
Q:  It  m us t  have b een i n t he earl y 20s , 1920  

 

A:   22, 23 ye ah.  Fo r m y ol des t  brot her. No he o r m a yb e 21.  B ecaus e m y ol des t  brot her was  

born i n J anuar y.  O f 192 2. 

 

Q:   W hat  ki nd of pers ona l i t i es  di d you r par ent s  ha ve? C an you t el l  m e what  ki nd of pers onal i t y 

yo ur fat her h ad, your m o t her had?  

 

A:  M y f at her w as  ver y ki nd and 
a l w a ys
 wi t h a s m i l e and he ex pl ai ned t o t he 
ch i l d r en  ev er yt h i n g 
l i k e t h at  cam e f o r  P as s o v er.   So w e h av e t h e S ed e r .
 I don ™t  know you know what  i t  i s .  On 
P as s over you t el l  t he s t ori es  what  happen ed i n E gyp t  and wh y t hi n gs  happ ened and wh at  

happened and t hat  was  you know t hat ™s  t he hi s t ory t hat  God puni s hed t he Eg ypt i ans . The y 

t hought  who i s  God. The y bel i ev ed t hat  t he y a re God.  S o God s howed 
t h em
.  S o he 
sent  Moses 
to tell them 
t o s t op t ort uri ng t he peopl e.   

 

Q:   C ut  for a s econd.  

 

A:  S o I m e an s o m y fat he r ex pl ai ned t hat  wi t h one fi nge r God gav e t hi s  puni s hm ent  al l  t he 

p l agu es .  T h er e w e r e p l a g u es  t hat  
t he wat e rs  t urned  t o bl ood  you know be ca us e he di dn™
t want to 
s t op t hi s .  (phone ri ngi n g) 

 

Q:  S
o your f at her woul d ex pl ai n t hes e Bi bl i cal  s t ori es  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
14
 
 
 
A:  Yes , and be caus e we were chi l dren s o he ex pl ai ned i t  s o t hat  we coul d unders t and and I s t i l l  

remember this toda y.
 
 

Q:  Your m ot her, di d s he Œ 

 

A: M y mother w as
 
m o re
 i nvol ved wi t h keepi ng t h e hous e. And ke epi n g t he  hous e, hel pi ng m y 
f at h er  t ak i n g car e o f  ev er yt hi n g.
 
 

Q:  That ™s  a l ot  of work. Ni ne chi l dren i s  a l ot  of work.  

 

A:  W e had i n P ol and you  coul d get  for l i ke $20 a m ont h a youn g gi rl  t hat  h el ped t ook car e of t he 

chi l dren, hel ped a l i t t l e around t he hous e, wi t h t he  i roni ng and s h e got  food  and s he got  s om e 

m o n e y.  Be cau s e t h e peo
p le
 were p ret t y poor i n P ol and. And es pe ci al l y i n 
th e
 
small towns.
 
 

Q:  And s o t he y woul d co m e t o a bi g pl a ce l i ke Lo dz  t o l ook for w
o rk
 
 

A:  Yes  t o get  work and t he chi l d got  wh enev er, w hen t he gi rl  was  l i ke 15, 16, 18 aft er s c hool , 

t he y di dn™t  go t o col l e ge s o t he y c oul dn™t  affo rd i t  nei t her probabl y.  

 

Q:   Your m ot her has  h er hands  ful l . S he has  ni ne c hi l dren Œ 

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
15
 
 
A:  S he t ook care. S he 
k e p t  a v er y cl e an  h o m e,  a v ery n i ce h o m e.   W h en  t h e y w er e b et t er  o f f  t h e y 
furni s hed i t  beaut i ful . W as  ver y, ve r y ni ce and we  had a s ens e o f, s he had a  s ens e of el e ganc e.  

S he knew how t o m ake t hi ngs  l ook good.  

 

Q: Tell me a little bit about 
your hom e. I want  t o u nders t and t he l ev el  of m odern l i fe.  Di d you 
have el e ct ri ci t y. Di d you have Œ  

 

A :  E l ect r i ci t y w e h ad .  W e had  a t el ep h o n e.
 
 

Q:  Oh you h ad a t el epho ne. 

 

A:   And we had w at er ru nni ng i n t he fau cet .  But  we di dn™t  have a bat hroo m  becaus e t he hous e 

w as
 bui l t  l i ke 1918 or 1914. I don ™t  know ex act l y.  It  w as  a bi g bui l di ng fou r s t ori es .  And on 
ev er y s t o r y w er e t h ree
 ap art m ent s .  W as  a room  i n t he ki t chen, ni ce s i z e but  and t hen t he s econd, 

the third apartment w as still
 bedroom  apart m ent . 

 

Q:  W hen your p aren
t s  w ere b ette r o ff.
 
 

A:  W e t ook t wo 
apartme nts
. 
 

Q:  Then you had t he fou r t h fl oor and t he t hi rd fl oo r. 

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
16
 
 
A:  No we di dn™t  hav e t he  fourt h. S om ebod y el s e h ad t he four.  W e got  t wo 
ap ar t m en t s
 on t he 
t hi rd fl oor. And we m ad e  i t  i nt o l i ke a ki t chen, a l i vi ng room  and t wo b edro om s . 
 

Q: And you r grandp arent s , 
 di d t he y l i ve i n t he bui l di ng t oo. Your m ot her™s  Œ 
 

A:  
 
Y es .   
No s he l i ved i n a s m al l  t own not  far from  Lodz . 

 

Q:   W as  your hom e, t hi s  pl ace on t he t hi rd fl oor. W as  t hat  i n t he cent er of t own or a res i d ent i al  

ar ea.
 
 

A:  W as  m ore on t he out , not  i n t he 
cen t er
, but like  on the quiet small streets.  On the street w as a 
main street going from th e 
cen t e r
, but  was  l i ke f ro m  one t o 93.  W e l i ved 93, was  qui t e a f ew 
bl ocks  down. 

 

Q:  Do you rem em be r yo ur addres s ?    

 

A:   Yes .
 
 

Q: W hat was it?
 
 

A:  
Pomorska
 93. 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
17
 
 
Q:   
Pomorska
 
9 3 .   W h at  w as  t h e o u t s i d e lik e?  Was  i t ,  w er e t h e r e t r ees  an d  p ar k s  o r  w as  i t  r eal l y 
c i t y 
Œ 
 

A:  No  was  a 
s t r eet c ar. W hen you wal ked out  of t h e hous e was  l i ke a court yard and t hen was  a 

gat e i n front .  S o peopl e at  ni ght  i t  was  l i
gh t
,  l i k e a g at e an d  t h er e w as th e s o u r ce
 i n front  of the 
bui l di ng.  And t here was  a gat e 
b et w een  w as  a s m al l ,  w as  a on e sid e w er e
 t wo s t ores  l i ke a s hoe 

m aker and a groc er y. On t he ot her s i de was  a s t ore  t hat  was  s el l i ng food for,  food for ani m al s . 

Fo r
 hors es . 
 

Q :  D i d  yo u  f at h er  h av e  a  car ?
 
 

A:  No, no. 

 

Q:  How di d he Œ 

 

A :  T r an s p o r t at i o n .  H o w . T h er e w as  a t r am w a y,  a s t r eet ca r  t h at  w e
nt  and i t  s t opped ever y 
f ew
 
bl ocks .   

 

Q:  And t hat ™s  how he wo ul d get  a round  

 

A:  He woul d get  a round l i ke t hi s . If h e need ed, t he re we re t ax i s  but  t he y we re ex pens i ve.  

 

Q :  W as  t h e 
nei ghborhoo d a m i x ed nei ghborhood.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
18
 
 
 
A:  Hors e and bu ggi es . Y ou coul d rent , you coul d,  t he y w ere s t andi ng l i ke b y a, b y a c ar s t at i on 

b y a what  do you c al l  i t , b y a s t at i on (phon e ri n gi ng)  

 

Q:  S o yes  you w ere t al ki ng about  ho rs e and bu ggi es . The y woul d be out s i d e. 

 

A :  Y o u  s ee t h er e w as  a d r i ver l i ke o n  5 7
th
 i n M anhat t an.   
 

Q:  Oh  
l i k e t h e y h av e n ea r  C entral  Par k .
 
 

A:  Yeah, ye ah, C ent ral  P ark.  S o you, you 
pl a yed t hen.
 
Yo u
 know t he y c al l ed a 
droshka
. 
 

Q:   
Droshka
. Ok.  W as  your nei gh borhood a m i x ed nei ghbo rhood or you™d s a y m or e J ewi s h 
nei ghbor hood. 

 

A:  It™s mix ed. It ™s mix ed.  W e 
had nei ghbo rs  i n t he s am e bui l di ng al s o not  J ewi s h. 

 

Q:  Di d you hav e an y con t act  wi t h t he P ol i s h peopl e, t he non-
J ew i s h
 peopl e.  
 

A :  N o r m al  yes .   Y e ah  
all  the
 peopl e t hat  we re i n o ur nei ghb orhood be caus e  I went  t o s chool  and 
t hen when I c am e hom e I hel ped wi t h wat chi n g t h e youn ger chi l dr en.  And di d t he hom ework. I 

was  good i n m at h.  S o I s om et i m es  had a gi rl  t hat  was n™t  s o good s o t he y gave m e t he gi rl  t o hel p 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
19
 
 
h er  an
d 
we
 had t o hel p t h e chi l dren t hat  t he y coul dn™t  afford ot h er t hi ngs . S o t he t each er as s i gned 
yo u  t o
 
 
Q:   Hel p t he ot her chi l d. 

 

A:  Yes .
 
 

Q:  Di d you go t o publ i c s chool  or di d you go Œ  

 

A:  Yes , publ i c s chool .  Y es . 

 

Q: Tell me a little bit about what that 
w as  l i k e.
 
 

A:  P ubl i c s chool  was  i n Lodz . The publ i c s chool  was  not  m i x ed. There we re onl y J ewi s h 

chi l dren and on S at urd a y we di dn™t  go t o s chool .  And on S unda y w e had m us i c l es s ons  and 

rel i gi on.  S ubj ect s  but  t h e popul at i on i n Lodz  had  t o pa y a t ax  t o t he 
J e w i sh  
ge minder
 
b ec au s e 
t h e y w er e h i r i n g t h e r ab b i s  were p ai d  b y t h e,  b y t h e 
ge minder
.  T h e t ax es ,  t h e t ax es  t h at we pai d  
s upport ed i t .     

 

Q:  S o i f I unde rs t and i t  c orrect l y, peopl e, eve r ybo d y i n Lodz  had a t ax  and i t  was  t o t he 

m uni ci pal i t y and t he m u ni
cipalit y then distribute d it to the 
g emi n d er
. Œ  
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
20
 
 
A:  Yes , we h ad t o pa y m a yb e, ye ah. And t he 
ge m inder
 al s o s upport ed t he pri vat e s chool s  
becaus e t h ere wer e peopl e t hat  coul dn™t  af ford t o bu y, t o pa y for t he bo ys . And t he bo ys  was  
m andat or y rel i gi ous  chi l dren had t o go t o l ea rn.  

 

Q:  And t he 
ge minder
 i n Engl i s h woul d be l i ke co m m uni t y, t he com m uni t y. 
 

A :  Y es ,  t h e co m m u n i t y l i k e a J ew
is
h com m uni t y a nd t he y p ai d t he rabbi . T here w as  l i ke t here 
were when t he y w ere wh at  do you cal l  i t .  Di s put es .  Am ong J ewi s h peo
ple  that the y w ent to the 

rabbi  t o s t rai ght en i t  out .  Li ke you go t o, i f i t  was  not  a publ i c but  was  a pri vat e t hi ng.  S o  

 

Q:  You di dn™t  go t o cou rt . 

 

A:  The y need ed t o l i ve t hos e peopl e. The y s p ent  t hei r t i m e and t he y s pent  t h ei r effo rt  s o t he y 

w er e 
s uppo rt ed. S o fi rs t  of al l  i t  was  s ure t he y di d n™t  t ake s i des  bec aus e  

 

Q:  That  t he y woul d be f a i r. 

 

A :  Fai r  ye ah .
 
 

Q:  Ex pl ai n t o m e, i f you rem em ber, ho w was  t he popul at i on s pl i t  up 

 

A:  It  w as  300,000 J ewi s h peopl e.  The whol e popu l at i on was  600,000. 

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
21
 
 
Q:  A
n d  t h e r es t  w e r e al l  P o l es.
 
 
A :  T h e r es t  w er e m i x ed .  T h ere wer e G er m an s ,  t h e r e w e r e p eo p l e f r o m  al l  o v er  cau se f o r  a b i g 

ci t y, peopl e com e t o m ak e a l i vi ng.   

 

Q: You mentioned tex tiles were a hu ge 
Œ  

 

A :  Y eah  w as  a v e r y h u ge  t ex t ile. T h er e w as  o n e m an  t h at
 gave wo rk t o a l ot  of peopl e. He  was  
ver y we al t h y and he gav e , he bui l t  a hos pi t al . Hi s  nam e was  
Koznansky
. 
 

Q:  
Koznansky
. 
 

A:  Yes  and t her e was  a h os pi t al  b y hi s  nam e. Li ke  he had peopl e t h at  have pai d and t hen Œ  

 

Q:  W as  he a J ewi s h pers on or a P ol i s h pers on?  

 

A: W as J ewish, wasn™t ver y reli gious but he gav e work to girls f rom reli gio us families. Didn™t 

m ak e an y d i f f er en ce.   Bu t h e gave a ch an ce t h at  t h e y co u l d  get  w o r k  an d  t h er e w er e a 
lot  of poor 

p eo
pl e and t her e we re ri c h peopl e l i ke al l  over t he worl d.  
 

Q:  Am ongs t  t he J ewi s h c om m uni t y i n Lodz , wer e m an y v er y r el i gi ous  or w ere t he re s e cul ar 

p eo p l e as  w el l .
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
22
 
 
 
A:  Yeah ve r y rel i gi ous  a nd t here we re even, t her e  were t wo g ym n as i um s  t hat  were not  rel i gi ous .  

The y even w ent  t o s choo l .  Onl y t he onl y kept  Yo m  Ki ppur you know 
wh a t
 t he y you know Yom  
Ki pper and m a yb e P as s o ver. The y di dn™t  ke ep but  cert ai n ne w yea r™s , Yom  Ki ppur and t hos e 

hol i da ys  t he y kept . But  t he y di dn™t  even ke ep S ha bbos . The y wer e m i x ed, m i x ed popul at i on. 

 

Q:   W hat  are s om e of t he  m em ori es  t hat  you h ave.  I m e an we ™re t al ki ng ab out  
p r ew ar
 
time.  
About  Lodz .  W as  i t  a pret t y ci t y?  

 

A :  It  w as  a v e r y p r et t y ci t y.  W as  p r et t y an d  t here was  d ivi d ed  i n  d i f f er en t  s ect i o n s ,  w as  a b i g 

ci t y.   T h e m ai n ,  o n  t h e m ai n st reet  w h at  m em o r i es  I h av e.  W as  a n i c e ci t y.   O n  t h e m ain  s tr eet  i t  

w as  cal l ed  
Pi ot rovs k a
.   
 

Q:  
Pi ot rovs k a
. 

 

A:  
Pi ot rovs k a
 
an d  o v er  t h er e w er e t h e fan
c y s t ore s .  Ver y el e gant  and w eal t hi er popul at i on l i ved 
t h er e.
 
 

Q :  W er e t h er e ci n em as ? M ov ies?
 
 

A:  Oh ye s , yes .  The re w ere m ovi es .  

 

Q: Di d you go?
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
23
 
 
 
A:  Yes
. W e went  t o m ovi es  on occas i ons  wh en t he y l et , wh en t he y went  l i k e wi t h t he s chool .  
You know wi t h s upervi s i on. 

 

Q:   Di d you hav e a radi o at  hom e?  

 

A:   Yes .  M y fat he r, m y parent s  l i s t ened. W e we r e chi l dren. W e di dn™t  l i s t en t o i t .  W e di dn™t  

l i s t en t o t he radi o. But  w e had t el ephon e.  

 

Q:  How di d you h eat  t he hous e?  

 

A: Oh there w ere tile ov e ns in the c
o rn er.
 
 

Q:  Oh t he coal  ovens  

 

A:  Ti l e. You put  coal  and  on t op i t  had t he door where you kept  t he food w arm .  M y fat he r 

worked l at e hou rs  s o we kept  t hi s , t here was  f at  o n t he bot t om  of t he oven and t hen t here 
w as
 
goi n g t hrou gh t he chi m n e y i t  w arm ed up. And t he  ki t chen was  al s o a t i l e o ven and 
i t  h ad  a m et al  

pl at e. On t he s i de i t  had a  
w ar m er  f o r  h o t  w at er  t o  w ash  d i s h es .   W e h ad  a s i n k  w h er e t h e w at er  

cam e out . It  was n ™t  on t he t op fl oor was  a bi g 
res e rv
oi r 
an d  t h e w at er  w as  l i k e a b i g tan k an d  i t  
cam e i n t
o t he s i nk t he wa t er. 
 

Q:  You had i ndoor pl um bi ng.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
24
 
 
 
A:  Indoo r pl um bi ng, but  t he bat hroom s  wer e dow n i n t he downs t ai rs . You had t o go down.  

 

Q:  W ere t he y out s i de t he  bui l di ng t he bat hroom s .  

 

A:  In t he court  ya rd. The re we re t wo bat hr oom s .  Li ke s i x  bat hroom s  on, on each s i de.  

 

Q:  W as  t here a bat hhous e s om ewher e i n t own?  

 

A:  Oh  ye s .
 
 

Q:  Is  t hi s  whe re peopl e woul d go t o t ake b at hs  or  woul d you do i t  at  hom e ? 

 

A: No we did it at home. I don ™t remembe r if 
t h er e
 was  a s howe r. No t her e was  no bat hroom . W e 
had bat ht ubs  for t he youn ge r chi l dren and for t h e o l der chi l dren.  But  we w a s hed up at  hom e.  

W e w er e p r et t y cl ean .  ( l au gh s)
 
 

Q: I am interested to kno w what did life look like?
 
 

A:  Yeah you s a y.  It  l ook ed ver y ni c e. You w al ke d i n.  There w as  a bel l , you 
r an g t h e b el l .
   
(
ges t ur es  w i t h hand, r i ngi ng bel l
)  W as  a ni ce doo r, was  a h al l wa y.   And you, and t hen t here 
were,  you went  t o t he  ki t chen.  Then w as  t he di ni ng room .  Th en was  anot her hal l wa y.  Over  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
25
 
 
t
here was like th e dinette , the small table. 
On  
t he di ni ng room  we onl y at e on S at urda y, but  
duri ng t he week we had t hi s  s m al l  di net t e, l i ke a di net t e. 
 

Q:  And t hat ™s  wher e peo pl e woul d t ake t hei r m e al s . 

 

A:  Thei r m eal s  i n t he ki t chen t oo.  In t he ki t chen.  The ki t chen, t he room  s i z e was  l ar ge s o t he 

kitch
en  w as  b i g.  T h er e w as  p l ace f o r  i t ,  f o r ,  yes  i t  w as  l i k e a b i g 
t op but  he t ook t he wa
t er  
f rom , 
from  you h ad t o wa rm  i t  up on t he s t ove.  W as  bi g ket t l es  and was  t i l e on t h e ki t chen wal l s  and 

on t he Œ 

 

Q:  W ho di d al l  t he cooki ng?  

 

A:   M y m ot her.  

 

Q:  Yo u r m
ot her.  W as  s he a good cook?  
 

A:   Yes , s he was  v er y, co ok, ver y neat  t oo. S he co oked and s he b aked. S he di d ever yt hi ng. I 

was n™t  i nt eres t ed ye t  i n c ooki ng. I w as  t oo youn g.  

 

Q:   Di d your p arent s  t al k m uch about  t he event s  of  what  was  goi n g on i n t he worl d. 
T h e y h ad  l ef t  

G er m an y b e cau s e o f  w h a t  w as  h app en i n g i n  G e r m an y.
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
26
 
 
A:   But  you s ee w e we re n™t  i nt eres t ed. W e we re c hi l dren. S o we di dn™t , we  weren ™t  i nvol ved 
wi t h i t .  Li k e m e.  M a yb e  m y ol der, no I don™t  kno w. M y s i s t er, s h e was  a l i t t l e ol der t han m e, 

l i ke t wo and a hal f ye ars  ol der. But  I don ™t  know. The y wer e i nvol ved wi t h  fri ends  and wi t h 

chi l dren.  W e wer en™t  i n vol ved wi t h i t .  Duri ng t h e war o f cours e i t ™s  di ffe r ent . 

 

Q: W e™ll come to that.  
 

 

A:   
The hous e was  a ni ce  hom e. W e had fri ends  c om i ng and t her e was  a bi g pa rk not  far from  us  

s o we went  wi t h t he chi l dren wi t h a c arri a ge t o t he park and t h ere was  s an d box es . I
t  w as  a 
beaut i ful  park. 

 

Q:  In s chool  Œ 

 

A:  The s chool  was  r ent ed  i n a pri vat e hom e.  

 

Q:  Di d you l e arn about  P ol i s h hi s t or y, about  Eu
r o p ean  
Œ  

 

A:  Oh ye s .  W e l earn ed a  l ot  about  P ol i s h hi st or y. W e had bi ol og y.  Even t h e youn ger gr ades , 

fi ve, s i x .  W e had bi ol ogy.  W e m ade ex peri m ent s  wi t h pl ant s  and hi s t or y. And poet r y and not  

onl y, we l earn ed a l i t t l e a bout  worl d hi s t or y be cau s e i n t he l es s ons  of rel i gi on we l earn ed about  

al l  t he poet s  and what  w a s  goi n g on i n t he Bi bl i c al  t i m es . W e l earned poet r y.  W e l ea rned a l ot . 

W e k n ew  a l o t .
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
27
 
 
Q:  Di d you go t o s yna go gue a l ot  or Œ  
 

A:   Onl y be caus e m y fat her was  H as i di c s o t he y di dn™t  t ake t he gi rl s , onl y t he bo ys .  Th e y di dn™t  

go a l ot , onl y on hol i da ys . 

 

Q:  But  you went  on hol i d a ys .  

 

A :  Y es ,  yes ,  w e p r a ye d .  I  fasted c au s e I w as  r e ad y af t er  1 2  s o  I f as t ed  o n  t h e  f as t  d a ys .  W e w er e 

brought  up and 
w e h ad  e v en  a p r i v at e t eacher t o  t each  u s  H eb r e w .
 
 

Q:
 You knew Yi ddi s h, you knew P ol i s h.  And yo u were s t ud yi n g Heb rew.  
 

A:  Yes .
 
 

Q :  W er e t h er e an y o t h er  l an guages  t h at  yo u  w er e s p eak i n g?
 
 

A :   A f t er  t h e w ar  I l ear n e d mo r e th an  l an gu a g es .   A f t er  t h e w ar .
 
 

Q:  I
f t here was  an y n ews  of t he out s i de worl d, i n your worl d, i n you r l i fe i n t he 1930s  gro wi ng 
up Œ 

 

A:   No, no we we re not  i nvol ved. 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
28
 
 
 
Q:  And you r par ent s  as  f ar as  you kne w, i f t he y c om m ent ed on t hi ngs  i t  was  j us t  t o one anot her.  

 

A:  Am ong t hem s el ves , n ot  for t he chi l dren.  

 

Q:  Do you rem em be r an yt hi ng from  t he l as t  s um m er of 1939. Befo re t he wa r s t art ed.  

 

A:  Yes .
 
 

Q:  Tell me about that. W hat was that summer like
 
 

A:  M y pa rent s , we us ed t o go t o up l i ke her e you go ups t at e t o t he count r y becaus e t h ere wer e 

t re
es  and t he re w ere woo ds .  S o i n s um m er we us ed t o go for t h e s um m er m ont hs  up t o t he 
m ount ai ns .  And t hat  ye a r m y pa rent s  w ent  t o a s pa and i t  was  t he l as t  m ont hs  before t he war 

broke out . And when t h e war brok e out  we w ere al one and t he y had t o com e back t o Lodz . The y 

w er e s o m ep l ace i n  t h e s o u t h.
 
 

Q:  In t he C arpat hi an m ou nt ai ns?  

 

A:  No i t  was  near R om an i a.  You know t he s out h of P ol and, s o i t ™s  t he eas t  m ore. You s ee we 

knew t he m ap. W e knew not  onl y t he m ap of P ol a nd but  of t he whol e worl d, t he gl obe. Th e
y 
t aught  us  a l ot .  Geo grap h y, hi s t or y t oo. Geo grap h y, hi s t or y, bi ol og y
.  W e l ear n ed  a l o t .
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
29
 
 
 
Q :  W h er e w er e yo u .   
W
h at  
happened t o you wh en  t he war brok e out , how di d you fi nd out .   
 

A:  You s ee t he y s ai d t hat  t he P ol i s h pol i ce, t he P oli s h arm y i t  was  s ol di e
r  m ar ch i n g i n  t h e ci t y 
and when t he G erm ans  c am e i n t he y al l  wer e gon e. And we h ad t o go hom e. W hen we c am e 

hom e, t he Germ ans  o ccu pi ed al read y Lodz . And t he y al re ad y s t art ed, s t a rt e d t aki ng of f peopl e, 

s peci al l y rel i gi ous  peopl e  t hat  t he y kn ew t he y w er e J ews . The y capt ur ed t hem  and t ol d 
t h em
 t o 
di g hol es  and t hen t h e y t hrew t hem  i n t he hol es . S o t he popul at i on t he, t he m en s t art ed runni n g 

awa y be caus e t h e y we re ki l l i ng a l ot  of peopl e.  T he y t ol d t hem  t o di g t he hol es  and t hen t he y 

t hrew t hem  i n.  S o and t he y cut  off t hei r b ea rds .  (
ges t ur es  w i t h hand under  chi n
).   T h e y t o re o ff 
Œ 

 

Q:  Di d you s e e t hes e t hi n gs .  

 

A :  Y eah  I s aw  i t  b u t  w e,  w e s t ayed h o m e.  W e d i d n ™ t  go  o u t  al r ead y.  T h er e w er e s o m e 

bom bardm ent s . I don™t  re m em ber whe re but  when we cam e we w ere s t a yi n g hom e and we 

s t art ed t o prepa re.  P eopl e are runni n g t o R us s i a.  To t he prot ect or at e.  W ar s aw was  s t i l l  under 

t he prot ect or at e.  S o  

 

Q:  Befo re w e get  t her e, when you s ai d t he P ol i s h pol i ce 
--
 
 

A:  No i t  was  t he P ol i s h arm y. Th e y ran awa y.  S o t here was  no p rot ect i on.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
30
 
 
 
Q:  W ere you i n Lodz  wh en t he war s t art ed or wer e you Œ  

 

A:  W e were i n t he count r y but  we h ad t o go t o Lo dz  back and m y p arent s  were i n 
S t r ee
 
o r 

s om e
p l ace
, I don ™t  rem e m ber t he ci t y. But .   
 

Q:  C ut  for a s econd.  S o j us t  t o cl ari f y s o t h at  I un ders t and. You and you r s i bl i ngs  wer e aw a y 

from  hom e i n t he m ount a i ns  wi t h Œ 

 

A: W ith the maid.  Withthe girl.
 
 

Q:  W hen t he war brok e o ut .  And your p arent s  w er e i n a 
d i ffe ren t
 
p l ac e at  a s p a.
 
 

A:   J us t  a s pa for t wo we eks  t he y went  t o.  

 

Q:  To be t oget her. 

 

A:  No t o, t o, t he y had art hri t i s  or s om et hi ng  s o t he y went  t o t he s pa.  

 

Q: To heal a bit.
 
 

A:  To heal .   

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
31
 
 
 
Q:  Do you rem em be r hea ri ng about  t he war b reaki ng out ?   Do you rem em b er how you he ard of 

it. 
 

 

A: The y wer e talkin g bu
t  we we re i n t he count r y. Nobod y w as , we di dn™t  k now. But  when we 
cam e ba ck we not i c ed be caus e i t  was  S ept em b er when t he wa r broke out  a nd t hen t here w as  t he 

hol i da ys  s o we coul dn™t  go t o pra y bec aus e t he y woul d com e and ki l l  t he peopl e.  S o s om ebod y 

w as  s
t andi ng out  on gu ar d. If t he y we re com i n g or  s om et hi ng was  h appeni n g s o peopl e coul d run 
a w a y.   
 
 

Q:  
It  m us t  have b een a s hock. 
 

A :  It  w as  a gr eat  s h o ck  an d  t h en  a l i t t l e l at er  t h e y s t ar t ed  ev a cu at i n g an d  att ack i n g th e 

nei ghbor hood. The ri ch n ei ghborh oods . The y t ri ed  t o t ake, t he y pl anned t o t ake s t uff and 
like b y 

t he end of t he ye ar, t he y evacu at ed t he r abbi , t he J ewi s h peopl e f rom  t he ex pens i ve 

nei ghbor hoods . S o peopl e wer e runni n g aw a y.  

 

Q :  T h e y w er e 
tr yin g
 t o r un eas t wards .  
 

A:  Eas t wards  but  when t he y went  e as t wards  t he y s ent  t hem  t o S i beri a.  Be caus e t he y t hou ght  

t he y s pi es  o r t he y s ai d t h e y s pi es .  M a ybe t he y s a w t he y™ re not  s pi es  but  t h e R us s i ans  weren ™t  t oo 

wonderful  ei t he r.  But  t h e y s ent  t hem  t o S i beri a a nd over t her e m y hus b an d cam e f rom  a 

d i ffere
nt  n ei ghbo rhood, f rom  t he s out h and t he
ir
 whol e fam i l y ran awa y c aus e t he y had t wo 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
32
 
 
gro wn up bo ys  and t he f a t her s o m y m ot her i n l a w  and t he y have on e m ore chi l d. The y h ad onl y 
t hree chi l dr en. The y 
w en t
 t o t he ot her borders  and  t hen t he y s ent  t hem  t o S i beri
a.
 
 

Q:  W as  your hus band wh om  you m ar ri ed l at er, wa s  he from  Lodz  as  wel l ?  

 

A:  No, no he was  f rom  i t  was  cal l ed 
S an ok
. And 
t h en
 i n t he s out h, s out hwes t  i t  was  I t hi nk, yes .  
 

Q:  Thi s  i s  s om et hi ng you  l earned wh en you m et  your hus band and he t ol d yo u about  
w h at  h e h ad  

he been t hrou gh.  

 

A:  Yes .
 
 

Q:  But  at  t he t i m e, t he fi r s t  m ont hs  of t he war and peopl e ar e l eavi n g di d t h e y h ave, w as  t her e 

an y n ews  of wh at  was  go i ng t o happen t o t hem  wh en t he y get  i nt o t he t erri t or y cont rol l ed b y t he 

S ovi et s . Di d you know i n  Lodz  what  w as  happeni n g i n t he e as t ?  

 

A:   The y di dn™t  know. E ver ybod y was  runni ng.  Al l  t he youn g peopl e wer e runni ng.  

 

Q:  W hat  about  your brot her?  

 

A :  M y 
brot he r was  onl y 17. He was n™t  s o ol d.  W as  1939 s o he s t a yed wi t h t he fam i l y. 
H e w as  

s t ud yi n g out  of t own but  he cam e hom e for 
v acat i o n
 and he di dn™t  go back when t he wa r broke 
out .  S o he s t a yed wi t h t he fam i l y and as  a m at t er of fact , wh en ye ars  l at er, 1944, t he y evacu at ed, 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
33
 
 
t h e y s t a r t ed  ev acu at i n g t he gh et t o .  T h er e w er e r ai d s  b ef
ore t he y cam e t o t a ke youn g p eopl e and 
t he y t ook chi l dr en and m ot hers . W e di dn™t  know what  was  doi n g and wh er e ever yt hi n g w as .  
Obvi ous l y m y fat he r had 
a 
r
ad i o
 and h e knew m or e t han we kn ew.  S o I, i n ghet t o I worked.  
 

Q: W e™ll come to that in a minute.  R ight now I still want to talk about those first months.
 
 

A:  The fi rs t  m ont hs  t hat  we al s o t ri ed t o go t o go awa y s o m y 
f at h er
, w e hi red a you know l i ke a 
bi g l i ke what  t he y us e t o t rans port  m erch andi s e. S o we cove red i t  wi t h a c a nvas  and we went  t o 

t he pro
t ect o r at e.  T h at  w a s  n o t  far  f r o m  W ar s aw .  It  w as  
L ovi ch
.   A n d  o v er  t h er e w e cam e an d  we 
cam e t o  a f am i l y
.   It  
was  S at urda y.  W e coul dn™t  ri de 
a n ym o r e
 and i n 
L ovi ch
 
w e cam e  t o  a 
fam i l y and m y youn ges t  brot her had croup. S o he coul dn™t , and 
t h en
 
t h e y s t ar t ed  ev acu at i n g the 
Lo d z  t h e ci t y an d  t h e y s t ar t ed t h e gh et t o .   S o  w e c am e b ack  an d  m y f at h e r  w as ,  i t  w as  cal led  

lumpf un
 
an d  t h e y n eed e d  t h e r aw  m at er ial  t o ma k e f o r  t h e ar m y i n  w h at  i s  i t  cal l ed .  T h e 

uni form s  for t he a rm y. S o t he y h ad t o bu y t h e m at eri al  and t
h e y al l o w ed  s o m e J ew s  th at gav e 
m at eri al . The y ga ve t hem  a green b and. W e us ed t o have a b and wi t h t he 
J uden
 on t he arm . I 

had t o go wi t h t he arm , wi t h t he band. 

 

Q:  W ere you i n t he gh et t o al read y o r wer e you s t i l l  i n your own hom e.  

 

A: W e were still in th
e ci t y but  t hen t he y s t art ed 
e v acu at i n g
 t o t he ghet t o a nd m y cous i n kne w 
s om ebod y who l i ved i n t he are a and h e gave hi m  hi s  apart m ent  and t her e t he P ol i s h m an t hat  

us ed t o be hi s  cus t om er gave hi m  hi s  hous e i n t he ghet t o a rea.  And we m o ved t oget her wi t h m
y 
cous i ns  t o t he ghet t o. But  m y fat h er s t a yed i n t he c i t y her e, t he 
pe rmit
, wi t h t he gr een b and.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
34
 
 
 
Q:  Thi s  pl ace t hat  you m oved t o, what  was  t hat  l i ke. 

 

A:  It  w as  l i ke t wo bedroo m s  and a ki t chen. On t he fi rs t  fl oor. W as  a s m al l  hous e.  And t he y us ed 

t o have a ba rn for t he ho r s es  downs t ai rs  and m y co us i n t ook t he downs t ai rs  
ap ar t m en t
.  W e t ook 
one ups t ai rs . It  was  a s m al l  hous e l i ke a pri vat e h ous e. The y 
h ad
 b arns  and  out s i de around t he 
hous e.  W as  s m al l  l i ke on an out s ki rt s , not  l i ke i nt he ci t y.  S m al l  hous
es .
 
 

Q:   Once you m oved i nt o  t he gh et t o were you 
ev e r  ab l e t o  l eav e i t .
 
 

A:  No t here w as  a ba rbed  wi re around t h e ghet t o. But  l at er on t he y t ook t he y gav e 
work and 

t he y, t he re w as  l i ke t he h i ghwa y was  wi r ed wi t h barbed wi r e but  i n one pl a ce was  a bri d ge t o 
go  
t o t he ot her s i de of t he gh et t o. And when t he y t ook  us  t o work t here w as  no s chool  s o t he y t ook 

us  t o work. And I work e d and i t  was  cal l ed 
k lein  mab el Fab rik
.  The y m a de for t he chi l dren 
t here what  do you cal l  i t . The pl a y pens , t he chi l dren™s  cri bs .  

 

Q: S mall furniture for sm all children.
 
 

A:  C hi l dren and al s o han dl es  for a pai l  you know t he wooden handl e, l i ke t he 
car v ed
 wood.  And 
I h el p ed  t h er e b e cau s e I w as  a 
J
uden
 
t eacher .
 
 

Q:  You wer e a yout h. Th en you wer e a t e ena ge r.  

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
35
 
 
A:  Teena ger s o I w as  wo rki ng t he re and t h ere w as  a s upervi s or fo r t he ki ds  t o s ee how t he y t re at  
t hem . S o of cours e t he pe opl e t hat  were, t h e y 
w e re
 al s o t i red and hun gr y be caus e i n t he ghet t o 
al read y s t a rt ed now not  t he s am e food. W e di dn™t ,  we coul dn™t  bu y food.  Onl y wh at  we got .  

 

Q :  W as  t h er e an y 
possibilit y
 t o k eep kos he r at  al l ?  
 

A:  Oh we coul dn™t .  W e were h app y t o get  s om e barl e y and pot at o es , bi g deal . And we got  

al read y t he po rt i ons  of t he bread.  
Bu t
 
w e h ad  t
o p a y for i t  t oo.  S o we work ed. The y pai d 
s om et hi ng, not  m uch. S o i n t he ghet t o t her e was n ™t  food al re ad y.  Ther e was  a, s o t he fi rs t  yea r 

when we h ad t o l eave t h e  hous e we had no, we di d n™t  get  an y coal  t o he at  t he hous e.  S o t hat  t he y 

had t he barns . Th e bo ys  broke i t  down.  And we u s ed t he wood and t he n ex t  ye ar i n s pri n g  we 

t urned t he ground and we  t ook t he e ye s  from  t he p ot at oes , you cut  out  t he e ye s  from  t he pot at o.  

And you put  i t  i n t he gro und ups i de down.  And we t urned t he ground and  t here was  a pum p 

downs t ai rs  s o we got  t o work. And when I cam e hom e from  work I was  t a ki ng c are o f t he 

ga rden, I was  t he garden er.  S o we had pot at oes , a  l i t t l e t om at oes , we pl ant ed t hi ngs . Of cours e 

t here was  no gat es  s o peo pl e s t ol e t he y w er e hun gr y.  But  t he pot at oes  unde r ground 
w as  a b i g 
hel p. To get  w
h at  t o  eat .
 
 

Q:   Unus ual  t hat  you wo ul d have a pl ot  of l and t o  be abl e t o pl ant  i t . 

 

A:  No becaus e we b roke down t hat  we ne eded t he wood. 

 

Q:  You needed t h e wood  and s o t he l and t he ba rn was  on.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
36
 
 
 
A:  Yeah, t he ground.  An d we di dn™t  have ho rs es  or cows .  

 

Q:
 Your fat he r was  al l owed s t i l l  t o go i n and out  of t he gh et t o. 
 

A:  Ins i de t h e ghet t o he c oul d go yes . M y f at her w orked i n a s t ra w fa ct or y. I worked i n a furni t ure 

f act o r i es ,  
Kl ei n  Ma b el
, t hat  was  over t h e bri d ge. W e had t o go t o t he ot her  s i de of t he ghet t o.  
 

Q:  W hat  about  your ol de r brot her and s i s t e r?  

 

A:  The y al s o work ed. 

 

Q:  W here di d t he y work?  

 

A:  The y di dn™t  work t he s am e pl ace I di d. I t hi nk t he y worked wher e, s t raw  or s om et hi ng el s e I 

t hi nk. You know t o be hones t  
--
 
 

Q:  You don™t  know  

 

A:  No  m y s i
s t er wo rked i n an offi c e and m y brot h er work ed i n a fa ct or y s o m epl ace.  
 

Q:  Your m ot her, di d s he al s o go t o work o r di d s he s t a y hom e wi t h t he ot her.  

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
37
 
 
A:  W i t h t he babi es  s he s t a ye d hom e. The y wer e l i t t l e babi es  s o you coul dn™ t  
l eav e t h em .  
T
h e 
s econd yea r al l  t he y t ook  t o t he 
s t r aw
 fa ct or y.  Th e y di d wo rk. And m y fat her was  a probl em  
becaus e S at u rda y he di dn ™t  want  t o work s o t he 
m e at ,  t h er e w as  h o r s em e at .  H o r semeat  i s n ™ t  
kos her. M y fat he r nev er at e m eat  i n t he ghet t o. H e never at e, but  t he chi l dr en t he y wer e hun gr y 

and t he y wer e growi n g s o he perm i t t ed t o what  t h e y gave w e at e.  But  m y f at her di dn™t  e at  t he 

m eat .
 
 

Q:  The Lodz  ghet t o w as  one of t hos e t hat  ex i s t ed t he l onges t  duri n g t he wa r and i t  was  run b y Œ  

 

A:  
H i ram Kof s k y
. 

 

Q: Di d your fam
i l y h ave an y d eal i n gs  wi t h hi m . Di d he t ouch you r l i ves  i n an y wa y?  
 

A:  No, he m ade up even s ongs   l i ke you know s on gs  t hat  w ere l i ke s a rc as t i c.  
Ru m Kof s k y 

Haim
, 
[ Ge t u s  Kl ei m a n d  Ket en es Grot en  a n d  Ket en es  Ma n ]
  
Gr o t  
me ans barle y.  It was like 
dem anded 
w h at  g av e i n  t h e w i l d er n es s  s o we f el t  ev er yt h i n g i n  t h e man
 
b e cau s e t h e r e w as  no  
food but  i t  fel l  down fro m  heaven.   

 

Q:  Li ke t he m anna di d. 

 

A :  Y es .   S o  t h e y m ad e a j o k e l i k e he gi v es  u s  b ar l e y.  H e m ad e t h e gh et t o  w a s  a 
g etta
 and he s a ys  
it™s 
g eref t
.  
S o t hat  was  l i ke hi s  s ong, l i ke he ™s  a ki dder.   

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
38
 
 
 
Q:  Di d peopl e not  l i ke hi m  ver y m u ch?  

 

A:  No. But  i t  was n™t  hi s  f aul t . He di d what  he h ad t o do. 

 

Q:  Di d you ev er s e e hi m ? 

 

A :  Y eah  w e s aw  h i m
.  N ot  ver y m u ch, not  ver y m uch l i ke t here w er e s t at i ons  where you pi ck ed 
up t he bread for t he w eek  and t he bre ad was  s o h ea v y be caus e s houl d w ei gh  m ore. I
t  w as n ™ t  v er y 
wel l  baked. But  s om eho w we bou ght  bec aus e m y fat her w as  i n t he ci t y s o we had s om e ex t ra 

m one y t o bu y on t he 
b l a c k  m ar k et .  T h er e w as  a bl ack  m ar k et .
 
 

Q:
 In t he ghet t o 
 

A:  Yeah you know. P eop l e t hat  were b y foot  l i ke i t ™s  al l  open s o t he y t ri ed t o t ake s om et hi ng 

hom e.  The y di dn™t  have m one y t o bu y i t .  Out  t he  card, t he rat i ons , s o t he y had t he m one y s o 

t he y h ad s om e fl our s o you can bu y a l i t t l e fl our s o m y m ot her bak ed s om e t hi ng on F ri da y.  S o 

we we re a little better o ff .
 
 

Q :  Y o u r  f at h e r  w as  h e ab l e 
Œ 

 

A:  That  was  t i l  1940 whe n t he R us s i an war brok e out .  Ever ybod y went  t o ghet t o.  Then i t  w as  

fi ni s hed. 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
39
 
 
 
Q:  That ™s  what  m y ques t i on was . That  i t  was  1941  

 

A:  41 when t he R us s i an, when t he R us s i ans  went  t o war wi t h Ge rm an y s o 
--
 
 

Q:  Then he had t o be i n t he gh et t o as  wel l .  

 

A:  In t he ghet t o. W e wer e i n t he gh et t o t i l  1944, Augus t  24, 1944, w e l eft  t he gh et t o. 

 

Q: Tell me some other th ings
 about  ghet t o l i fe, b e fore w e get  t o t hat  poi nt .  You™re i n t he gh et t o 
t hen for a good 
fo u r 
and 
fi v e
 ye a rs . That ™s  a v er y l ong t i m e.  F rom  t he t i m e t hat  you a re 14 ye ars  
ol d t i l  t he t i m e you a re 1 8 or 19. 

 

A:  No I was  18.   

 

Q:  You wer e 18. 

 

A:  S o i t  was  I wo rked t he re and t hen t he m en cam e from  t he s chool  
d ep ar t m en t
 
an d  h e s ai d  I am  
good s o t he y t ook m e t o t hei r offi c e t o do t he evi d ence. Ev er y m orni n g t hat  when you cam e t o 

work i n t he fa ct or y, had t o go t o t he of fi ce t o r epor t . That  you a re h ere and yo u had a c el l  

num ber, t he fl oor num be r wher e you work ed 
an d
 
ev er yw h er e t h e y h ad  a n u m b er a r e gi s t r y 
num ber.  I happ ened t o h ave a good m em or y s o I worked i n t he evi den ce.  Aft er a ye ar o r s o t he y 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
40
 
 
t ook m e t o work i n t he of fi ce.  S o I was  i n t he re gi s t r y of fi ce.  S o i t  was  a l i t t l e 
eas i er  b e cau s e I 
rem em ber ed s o went  fi rs t . W hen peopl e cam e t o w ork i n t he m orni ng t he y h ad t o re gi s t er.  

 

Q:  And t he y re gi s t er ed t hen wi t h you.  

 

A :  Y es  t h er e w er e m o r e t h an me j us t .   T h er e w er e s o m e o t h er  gi r l s  t o o .
 
 

Q:  W ere t he condi t i ons  e as i er i n t he of
f i ce t h an  
Œ  
 

A:  Yes  you had t o c arr y t he heav y wood pi eces . T he y wer e heav y s t i cks  for  t he furni t ure and 

al s o we had t o chi s el . It  was  hard on t he fi n gers .   

 

Q :  O f f i ce w o r k  i s  easi er.
 
 

A :  M u ch  eas i e r .
 
 

Q :  W as  i t  w ar m er ,  d i d  yo u  get  any ex t r a f o o d ?
 
 

A:  No ,
 food ex t ra no.  Y ou go t he s oup and you got  t he pi ece of b read. Th a t ™s  al l  you got .  
 

Q :  W e w er e t al k i n g ab o u t  of f ice w o r k  an d  w o r k  i n  t h e f act o r y i t s el f .   I w an t ed  t o  as k  a l ar g er  

ques t i on.  W ere you al wa ys  hun gr y o r wer e you n ot  s o hungr y i n t he ghet t o. 

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
41
 
 
A :  Y o u  s ee i t  w as  
ha rd 
t h ere fo r b o ys
 bec aus e I di dn™t  gro w t oo m uch.  
A n ym o r e
 
b ec au s e t h er e 
was n™t  t he food wh at  t ee nagers  e at . But  I was n™t  s o hungr y b eca us e t he y us ed t o gi ve kohl r abi . I 
di dn™t  l i ke i t . But  you, I was  occupi ed i n t he gard en.  I had t hi s , but  t he bo ys  w ere hun gr y.  I 

coul d have us ed anot her pi ece of b read but  you co ul dn™t  com pl ai n becaus e what  woul d t he y do 

t o, i t  was  m uch harder fo r t he grown bo ys .   

 

Q :  W er e t h er e m an y G er m an
 s ol di ers  
in
 t he gh et t o.  Di d you s e e m an y of t hem ?  
 

A:  In t he ghet t o.  The y w ere gua rdi n g b y t he wi res . B y t he ba rbed wi r es . Th at  peopl e s houl dn™t  

run out  from  t he ghet t o. 

 

Q: But the y didn™t patrol the gh etto.
 
 

A:  The y pat rol l ed i t  t hen t he borders .  Th e 
Germans
 
cam e ev er y s o  o f t en .  T h e y came to  g r ab
 
t h e 
peopl e wher eve r t he y co ul d. The y t ook t hem  t o c oncent rat i on c am ps  befor e us . W e were t h e l as t  

t rans port  and t he y t ak e, t ook chi l dren. The y t ook m en.  I h ad an aunt  t hat  l i ved from  m y m ot her™s  

s i de.  W hen t he y had t h e rat i ons  t he y cam e and t he y w ent  i nt o 
ev er y
 hous e t o s ei z e t he peopl e.  
And t he y t ook out  who ev er t he y want ed.  Ol d peo pl e, youn g p eopl e. S o m y fat her w e had t he, 
it
 

was  a s m al l  hous e and un der t he s t eps  w as  a pl ac e where you coul d go i n s o m y 
f at h er
 open ed 
t he fl oor. He cut  t he fl oor  open and he m ad e a hi di ng pl a ce. The y s houl dn™t  com e t here 
b ec au s e
 

t he y t ook chi l dr en and 
ev er yb o d y
 t o t ake fo r ki l l i ng.  S o when t he y wer e t h e rat i ons  we l i ved on, 
i t  w as  l i k e yo u  s e e h er e,  (
ges t ur i ng w i t h hands  i n ci r cul ar  mot i on
) the street s went like this s
o 
l i ke you l i ved on t hi s  s i de of t he s t re et , on t he ot her s i de. The re w as  a s m al l  pl ace t hat  you coul d 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
42
 
 
go t hrou gh t o t he ot he r s t reet  wi t hout  
go i n g
 aroun d. S o t hi s  pl ace when t he y,  t he r at i on, when 
t h er e w e r e 
Auslang
  
t h er e w er e 
--
 
 

Q :  W h er e t h e y w e r e t ak i
ng peopl e aw a y 
 

A:  P eopl e awa y. M y brot her bou ght  a band as  a po l i cem an and he cam e t o warn us  we s houl d 

hi de i n t he hi di ng pl ac e.   

 

Q:  Your brot her was  wor ki ng as  a ghet t o pol i ce pe rs on. 

 

A:  No he j us t  
--
 

 

Q:  He j us t  got  t he band  

 

A:  He j us t  got  t he band
.  H ew as n ™ t  a 
p o l i cem en
. He j us t  got  t he band. For t he, from  t he pol i ce 
s t at i on. He pa y s om et hi ng l i ke a l o af. S o he c am e s o we went  down wi t h t h e chi l dren.  Al s o w as  

an ol d l ad y. M y fat her s h e coul d, t he y al s o we re af rai d t he y™d t ak e t he ol d p eopl e for ki l l i ng t oo.  

S o we he du g i t , a hol e a nd from  t he cent er he m a de t wo l i ke bench es  t o s i t . He put  a pi ec e of 

board s o t hat  peopl e coul d hi de t here. and we kne w t hat  i f we he ard t he s t e ps  s o we l ocked t he 

chi l dren™s  m out h. 
He
 s ho ul dn™t  hear noi s es .  And 
w h en
 t he y went  awa y s o m eone brou ght  t he ke y 
and t hat  we coul d go out  s o t hat  we coul d go 
into
 
t h e 
hous es .   
 

Q:  Di d t hi s  happen a l ot ?   In you r hom e?  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
43
 
 
 
A:  It , i t  happen ed. It  hap pened. The l as t  t i m e i t  ha ppened m y m ot her was  s o s cared b ec aus e t her e 

w er e
 s hot s  out s i de and s h e i m agi n ed t hat  t he y ki l l ed m y brot he r s o we gave up and we w ent  

aw a y w i t h ,  b u t  i t  w as  al r ead y t he en d .  T w o  w e ek s  l at er  t h e 
whol e 
gh et t o  w as  ev acu at ed .  
 
 

Q:  I s ee.  S o t hat ™s  at  t he end of t he 
time.
 But  t hro ughout  t he ghet t o t i m e, you 
had so man y small 
chi l dren i n you r fam i l y. It  was  a ri s k.  

 

A:   Yeah who h ad t o hi de.  It  was  a ri s k bec aus e t he y t ook awa y, t he y h ad no us e for s m al l  

chi l dren, s o t he y ki l l ed 
t h em
.  The y ki l l ed t hem .  W e don™t  know where t h e y t ook t hem .  M y 
aunt  we he ard, s he h ad t wo bo ys .  H er hus band ra n t o R us s i a and s he was  s t a ye d wi t h t wo bo ys  

s o s he l i ved  not  far f rom  us  and we t ook her i n w henever s h e was  al l  al one .  S o s he™s  al s o 

res i di ng t he re. And we h eard t hat  t he y t ook t hem  t o t he ocean, t o t he bo at  t o t he ocean and t he y 

threw this 
t rans port  of pe opl e i nt o t he ocean al i ve.  W e di dn™t  know what  happened but  t hen w e 

heard f rom  peopl e a ft er t he war. Th at ™s  what  h app ened. S o s he had t wo bo ys . One was  ni ne, on e 

was  el even.  And t he hus band di ed i n R us s i a.  He never c
am e b a ck .  
 
 

Q:   In t he  ghet t o, di d you  s ee peopl e s t a rvi ng?  Di d you s e e peopl e d yi n g i n t he gh et t o?  W hen 

yo u  w er e t h e r e.
 
 

A:   W el l  goi ng. No i t  w a s  cl os ed aft e r a c ert ai n t i m e. In t h e be gi nni n g of J anuar y, Febru ar y 1940 

w as  cl o s ed  t h e gh et t o .
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
44
 
 
 
Q: W hat I mean is within  the gh etto during the ye a rs that you lived 
Œ 

 

A:   W as  peopl e ye s .  Aft er work t he re w as n™t  peo pl e t hat  l i ved i n t he are a yo u s a w. You di dn™t  

h av e t i m e t o  go  b ec au s e w e w or ked
.  
 

Q:  M y ques t i on was  
d i f fe ren t
.  M y qu es t i on was  di d you s e e peopl e d yi n g.  Di d you s e e peopl e 
hungr y?  

 

A:  Oh ye s , you s aw peop l e l i ke s ki n and bone bec aus e t he y coul dn™t  l i ve f r om  what  t he y l i ved. 

And s om et i m es  t he y w er e ol der peopl e t h e y di dn™ t  even have t h e m one y. Y ou had t o pa y for i t  

t oo.  To bu y i t . S o t he y t hought  and i t  happ ened t hat  peopl e kept  t he corps e t o get  t he food. The y 

kept  t he corps e, p eopl e, a ft er t he y di ed t o, t o get .  The y wer e hun gr y s o t he y got  t he food t o t he y 

coul d l i ve. Yes , t he y we r e s t arvi n g. W as  ver y bad.   W e were hun gr y i n t he ghet t o. The re w
as  a 
j oke t hat  was  a s on g i n a nd I h ave fo r you a good t hi ng. A rol l  wi t h but t er t hat  t hi s  woul d be t he 

bes t  t hi ng for you.  You know l i ke a l i t t l e s om et hi ng. S o t he ot her bo y ans wered I cannot , I 

cannot  l au gh be caus e i f I l ook at  m y s i ck ol d 
f at h e r  I can n
ot  l au gh and I c an not  enj o y an yt hi n g. 
You know a chi l d™s  conv ers at i on was  i n a s on g t h e y m ade up j okes  but  i t  was  not  a j oke.  

 

Q:  It  w as  t hrou gh t ea rs .  (bot h t al ki ng)  Di d your parent s ™ pe rs onal i t i es  cha nge at  al l  t hrou gh 

t hes e t yp es  of ha rds hi ps . 

 

A:  Of 
cours e t he y ch an ge d but  you, m ai n t hi ng i n a J ewi s h fam i l y i s  you r f am i l y.  That ™s  wh at  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
45
 
 
yo u l i ve fo r, for you r fam i l y and t o hel p peopl e i f yo u c an. A pe rs on i s n™t  born j us t  for 
yo u r
s el f .   
You wer e born he re, but  s om et i m es  I ne ed you, s o m et i m es  you ne ed m e bu t  peopl e need p eopl e.  
I don ™t  know i f I am  ex pres s i ng m ys el f.   

 

Q:  Abs ol ut el y pe rfe ct l y. I™m  j us t  wond eri n g how yo ur m ot he r and f at her t o ok i t , how t he y w ere 

abl e t o handl e t hi s  caus e t he y h ave ni ne chi l dren.  

 

A:   M y brot he rs  we re, m y brot he r was  al re ad y bi g and t he ones  t hat  we re o ver t en, you know you 

gro w up fas t  t hen i n a bi g fam i l y.  Ov er t en, el even , t wel ve, you al re ad y peo pl e. You had 

res pons i bi l i t i es . In a bi g f am i l y s om ehow ev er ybo d y i s  cl os e. W e c ared for each ot he r.   

 

Q:   Di d  
t hat  hel p you s ur vi ve do you t hi nk?  

 

A:  Yes , yes .  How we s ur vi ved you know. S om et i m es  peopl e as k how di d yo u s urvi ve. Hones t l y 

I don ™t  know.  God want ed i t , i t  was  t he wa y.  Th en when t he y s ent  us  t o Aus chwi t z  and when 

t he y s hav ed our h ai r, I di dn™t  s ee, I coul dn ™t  rec
o gniz e m y sister n ex t to me. M y other siste r went 
with 
m y m ot her, s t rai ght  off t hen and I s aw t hrou gh t he bat h hous e 
w h e re
 
t h e y 
w er e
 
w h e re
 
w e 
t ook t he bat hs  and when t he y cut  us  off t he hai r.  W
e w er e s t an d i n g (
poi nt s  at  camer a
) ,  t h er e w as  
bi g wi ndows  downs t ai rs  and t here w er e peopl e s t a ndi ng out l i ned and I t hi n k I s aw m y fat h er 

wi t h t he t wo,  t ook
, all the bo ys like eight, eight, n ine, ten
 
an d  m y m o t h er  w e n ev er  s aw  s i nce w e 
l eft  t he t rai n t hat  brou ght  us  t o Aus chwi t z . I nev er  s aw her.  But  t he c apo t hat  t ook us  off was  a 

J ewi s h pol i ce. M y s i s t er went  wi t h m y m ot her s o he t ol d her don™t  go t her e . Thi s  wa y t h e y goi ng 

t o ki l l  you.  Th e y burn an d t he y gas  you, and t he y burn you.  S o s he s ai d no i t ™s  m y chi l dren. I 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
46
 
 
want  t o go wi t h t hem .  T he y t ook, t he y t ol d us  t ha t  t he m ot hers  wi l l  t ake ca re of t he chi l dren, 
whi ch was n™t  t ru e, was n™ t  t rue. It  was n™t . And on t he wa y wh en we w ent  fr om  t he bat hs  t o t he, t o 

t he barr acks  whe re w e s t a ye d, t her e was  a bi g roa d wi t h puddl es  and t he y di dn™t  gi ve us  s hoes .  

S o  w e w al
ked on t he roa d.  Oh you l e avi n g.  (
s om eone of f  camer a s a ys  t he y ar e l eavi ng
)  
 

Q:  
Let ™s  s t ep back a l i t t l e bi t . I wa nt  t o hear ever yt hi ng t hat  you hav e t o s a y about  t hi s  but  l et ™s  
s t ep  b ack  an d  p ai n t  a 
pi ct ure
. In a s ense you™ re sa ying that the last time y
ou hi d under t he s t ai rs  
i n t he ghet t o, your m ot he r was  fri ght en ed be caus e s he heard s hot s .  

 

A:  W e heard s hot s  out s i de. 

 

Q:  S o t hen what  happene d?  

 

A :  S o  s h e s ai d ,  s h e was  v ery,  sh e w as  h ys t er i c al .  A n d  w e w e r e s t i l l  i n  t h e h o l e t h er e.  The l as t  

time we didn™
t  s ee u n t i l  w e s aw  
hi m  we di dn™t  kn ow t hat  he i s  al i ve.  S o m y m ot her s ai d t o m y 
fat her h e cannot  t ak e i t  w hat  woul d be.  S o i t  l ooks  l i ke t he end. S o m y f at her knew s om et hi n g 

about  Aus chwi t z . S o we went  on t hos e, you coul d  onl y t ake a ba g, a duff el  bag on 
t h e 
--
 
 

Q:  S o you l eft  your hi di n g pl a ce.  

 

A:  W i t h not hi ng.  Left  t h e hi di ng pl a ce, w ent  ups t ai rs . W e at e s om et hi ng. W hen 
the y c ame
 
n ex t  
t i m e we wer e t her e. The y t ook us .   

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
47
 
 
Q: S o it wasn™t that time, but it was the nex t time.
 
 
A:  Yes .
 
 

Q:  And t he y t ook you t o Œ 

 

A:  To Aus chwi t z .  That  was  i t  was  about  t wo we eks  l at er t he gh et t o was  l i qui dat ed.  

 

Q:  S o i t  was  Augus t  194 4. 

 

A :  Y es .  W e l ef t  o n  t h e 2 4
th
 and Œ 
 

Q :  W er e al l  o f  yo u  t o get h er,  al l n i n e ch i l d r en
 
 

A :   A l l  w a y w e™ r e t o get h er.  Yo u  kn o w  w as ,  w as  r eal l
y we s t ru ggl ed t o be t oget h er.  And but  w e 
al l  went .  And t hen when  t he t rai n s t opped m y fat her was  w ent  down and h e s aw t he s i gn 

Aus chwi t z .  He knew ab out  Aus chwi t z .  W e di dn™t  know.   

 

Q:  How do you kno w he knew?  

 

A :   W h at .   Becau s e h e t o l d  my b r o t h er  an
d m y older sister, don™t tell momm y an ythin g.  It™s not 
good. And h e gave us , h e  had s om e, when h e s ol d t he m erchandi s e from  yo u know when t he 

Germ ans  bou ght  t he m er chandi s e.  S o he bou ght  di am onds  becaus e you c oul dn™t  run wi t h t he 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
48
 
 
m erchandi s e and you cou l dn™t  run 
with 
m one y. S o  he bought  di am onds . S o he get  al l  t he 
chi l dren.  He gave 
e ach
 o ne a di am ond and I h ad a  wi s dom  t oot h here (
poi nt s  t o j aw
).  
I 
h ad  a 
cot t on over. S o I put  one di am ond. He gave m e t w o. One di am ond her e and  one 
h er e
 (
poi nt s  
to
 
ot her  s i de of  j aw
)  and I di dn™t  know what
ev e r
 
h e gav e m e.  I t r i ed ,  h e s ai d i f you  h av e t o  s av e 
yo ur l i f e, gi ve i t  awa y.  Or i f you need t o get  foo d or an yt hi ng. He kne w s om et hi ng what  w as  

goi n g on. S o he gi ve al l  t he ol der chi l dr en, t he t hr ee ol der chi l dren, fou r ol der chi l dren, m y s i s t er 

t oo.  But  s he, and Œ 

 

Q: W as this in the train going to Auschwitz ?
 
 

A:  Befo re w e went  of f t h e t rai ns  he gav e us .   (bot h t al ki ng) In Aus chwi t z  yeah he gave us  t hi s .  

S o, s o I put  one (
poi nt s  a t  j aw
) h ere
, but  t he ni ght  when I s aw we w ent  t o t he barr acks . On t he  
w a y w e s aw  i n  t h e d i stan ce
 a white, in whi te unifo rms a band was  pl a ying Vienna waltz.  And i n 

t he back ground we he ard  t he s cre am i ng.  To d ead en down t he 
s cr eam i n g
 s o t he band was  
pl a yi n g ve r y l oud. But  you coul d s t i l l  hear s om et hi ng.  And t hen m y t hroa t  got  s o dr y, when I 

was n™t  hun gr y, I w as n™t  t hi rs t y. I w as  j us t  feel i n g l i ke I am  choki n g.  Bec au s e I knew wh at ™s  

goi n g t o happen. He s ai d,  he t ol d us  open t hat  t he y gas  you and t he y burn you.  S o I i m a gi ne al l  

this.
 And t hen we went  t o t he barr acks . You™ re t i r ed.  I di dn™t , we di dn™t  e a t  and we di dn™t  dri nk. 
And t he fi rs t  ni ght  w e s l e pt  on t he fl oor. 

 

Q: W as your whole family still togethe r?
 
 

A:  No, no. J us t  m e and my s i s t er.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
49
 
 
 
Q: The older sister.
 
 

A:  W e bot h went , m y yo unge r s i s t er.  M y ol der s i s t er went  wi t h m y m ot he r.   

 

Q:  S o when you got  of f t he t rai n you we re Œ  

 

A:  W e were al l  t o get he r on t he t rai n, on t he Œ  

 

Q: But 
w h en
 you got  of f t he t rai n. 
 

A:  No t he y h ave s el ect ed , l eft  ri ght .  To wo rk or m ot hers  and chi l dren on t he ot her s i de.   

 

Q:  And you r fat he r t oo?  

 

A: And father too. M y f a ther was a little af raid too but he told me not to tell momm y an ythin g 

becaus e s h e s houl dn™t , s h e s houl dn™t  be 
a s
hock.  Happened, what  happ ene d. That  ni ght  on t he, 
on t he wa y we di dn ™t  get  s hoes . W e j us t  got  s om et hi ng. The y t ook a wa y ev er yt hi n g we had and 

t he y cut  off t he h ai r and we wai t ed t he re. Th e y pu t  s om e s ani t i z er on t op of t he, I di dn ™t  

r eco gn i z e m y s i s t e r .  S
he l ooked di ffer ent  wi t hout  hai r.  S o but  we wer e s t a ndi ng t her e b y t he bi g 
wi ndow and we s aw out s i de l i ned up t h
e m en
 and we we re onl y gi rl s  her e o n t hi s  s i de. S o and I 
heard them sin gin g
.  I f el l  down (s hout i ng? )  but what  can you do. You ca n™t  do an yt hi
n g.   W e  
came to this 
l ag er
.  Th e f i rs t  ni ght  t he y di dn™t  s en d us  t o t he ri ght  pl ac e. A nd anot her l ad y w el l  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
50
 
 
l i ke l yi n g down (
l i es  bac kw ar d
) and t op of 
yo u
 w as  anot her p ers on. The n ex t  da y t he y s ent  us  t o 
l ager 20 or 
21 andwe g
o
t  al r ead y
 on bunk b eds .  Of s t raw. But  was  an i m provem ent  on l a yi n g on 
t he fl oor. And 
t h en
 ev er y ni ght  at  2: 00 t he y c am e we s houl d coff ee (hom e? ). To dri nk cof fee  s o 
s o m e gi r l s  w en t  an d  t h at  night  th at  w as  al r ead y,  w e w er e al r ead y a f ew  w ee k s  i n .  M a yb e s i x  
weeks  i n Aus chwi t z . 

 

Q:  An d
 t he di am onds  we re al wa ys  i n you r m out h?  
 
A:  One I l os t  ri ght  awa y.  The fi rs t  ni ght , but  one I s aved (
ges t ur es  bot h s i d es
 
of  j aw
) .   T h e b et t er  
one I l os t  but  t hi s  one I s aved and wh en we got  t o t hat  room  I was  a frai d t o dri nk or eat  an yt hi n g. 

I di dn™t  r eal i z e t hat  I l os t  t hi s  one s o t he di am ond I, t here was  a gi rl . S he ca m e t o t he, t o t he s am e 

pl ace wh ere w e had t he b unk beds . And s he knew how t o , s o 
I 
w as  v er y s c ar ed .  I w as
 
w at ch i n g
 
them 
s o m uch becaus e m y brot he rs  gav e i t  awa y i n Ber gen Bel s en fo r food .  S o t he y coul d get  

s om et hi ng. And w e di dn™ t  know but  aft er t he w ar we m et  t hem .  S o and aft er, aft er we d rank 

coffe e 2: 00 at  ni g
h t  w e h a
d t o s t and out s i de l i ned up i n fi l
e.  A n d  i t  w as  al r e a
d y col d i n P ol and 
wi t hout  s hoes . S om e gi rl s  got  l i ke Dut ch wood en s hoes . S o I put  t he foot  a l i t t l e on t he back of 

t h e 
foot .   I s houl dn™t  s t and on t he ground s o m uc h.  M y l e gs  got  froz en ca us e o
v er  t h er e t h e 

cl i m at e i s  di fferent  t han here.  And t he n i n be gi nni ng of O ct ober t he y s ent  us  t o a worki ng cam p 

t o S udet enl and t o Œ 
 

Q :  In  C z ech o
s l ovaki a.  
 

A:  C z echos l ovaki a.  But  we went  unde r quar ant i ne. 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
51
 
 
 
Q:  Under qua rant i ne. 

 

A :  Y es ,  q u ar an t i n e b ec ause t
he y h ad t o m ake s ur e t hat  
w e h eal t h y 
t o go t o work, was  an 
ammunition factor y.
 
 

Q:  Di d you hav e s hoes  b y t hat  poi nt .  

 

A:  I h ad a col d. I t hi nk t hat  t he y s ent  us , t he y gave  us  i n Aus chwi t z  I di dn™t  have s hoes .  But  I 

t hi nk when t he y s ent  us  out  t o 
Ha
r
ms t a d
t
 I t hi nk we got  s hoes  and t he y ev en m y f ri end ha cked 
off from  t he ni ght gown a  pi ece t o cov er t hat  we w ere wi t hout  hai r s o t o put  l i ke a kerchi ef on t he 

head and wh en we cam e t o. S o we went , I was  s i c k and I pi nched m y s i s t er  s he s houl d l ook 

heal t h y.  And I w as  s car e d t oo. If you di dn ™t  l ook heal t h y t h e y woul dn™t  s e nd you t o work.   And 

we we re happ y t o get  out . And m y f ri end w
as so
 
f riendl y.  W e sta ye d all the time til the end of 
t he war t o get he r.  S he kn ew how t o s ew. And i n 
t h at  w o r k i n g cam p  th ey were Fr
en ch worki n g 
al s o i n t he s am e fa ct or y i n t he am m uni t i on fact or y. S o t he y brou ght  us  a n e edl e and t hre ad and I 

s ew ed  i t  i n t o  t h e n i gh t go wn  b ecau s e I w as  al w a ys  s o  s car ed  t h at  I l o s e i t .   
 

 

Q:  S o you had i t  i n you r m out h unt i l  you w ent  t o 
H arms tad t
 and t hen you  s ewed i t  i nt o t he 
ni ght gown. 

 

A:  It  w as  ver y t ou gh.  I d i dn™t  have ( ges t ur es  at  j a w) when I at e I t ook i t  ou t  
cau s e
 Œ  

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
52
 
 
Q:  
C au s e
 you coul d s wal l ow i t  eas i l y.  Ex pl ai n t his  t o m e. W hat  was  t he na m e fi rs t  of al l  of your 
fri end t he one t h at  you w ere 
--
 

 

A:
 R ut h, R ut h Berl i ns ka but  s he got  m ar ri ed a ft er t he war. S he w ent  t o Fr a nce and s he m arri ed 
t hen a bo y from  Lodz  but  t he y l i ved i n Fran ce. An d we, when w e c am e ba c k from  t he, aft e r t he 

war, w e went  ba ck t o Lo dz  t o l ook for fam i l y.   

 

Q: W e™ll come to that.
 I want  t o as k at  t hi s  poi nt , when t here was  t he s el ect i on when you get  off 
of t he t rai n. At  t hat  poi nt  i t  was  your fat he r Œ  

 

A:  And t he whol e f am i l y went .  

 

Q :  Bu t  yo u r  f at h er  w as  select ed ,  yo u r  m o t h e r  w as  s el ect ed .
 
 

A:  No t he y t ook t he whol e fam i l y.  The y put  us  on  t he t rai ns . 

 

Q:  I und ers t and. I™ m  s a yi ng wh en you get  off i n A us chwi t z  and t he y™ re m a ki ng t he s el e ct i on who 

was  s ent  t o t he gas  ch am ber and who was  not .  

 

A:  On e 
to
 t he ri ght , one t o t he l eft .  The m ot hers  a nd chi l dren t o one s i de.   
 

Q :  S o  fro m
 your fam i l y, i t  was  you r m ot her and Œ  
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
53
 
 
A:  And s he and s he Œ  
 

Q: I™m sorr y. W e we re in terrupted a little bit. W ho was it that was sent to the chambe rs ri ght 

a w a y f r o m  yo u r
 
famil y.
 
 

A: From m y famil y m y mother, m y sister.
 
 

Q:  Your ol der s i s t er. 

 

A:  M y ol der s i s t e r and t h e t wo youn ges t  chi l dren.  

 

Q:  The yo un g bo ys , t h e young babi es .  

 

A:  Aaron t hat  w as  one, t he 39. And t he one t wo years .  

 

Q:  El i yahu. 

 

A:  
Y
eah  h e w as
 t hre e ye ars  ol d.  I found a pi ct ure  i n Bel gi um  t hat  from  t hi s  l i t t l e bo y.  W e found 
a p i ct u r e a f t er  t h e w ar ,  m y g rand m o t h er ™ s  s i s t er  ca m e b ef o r e t h e w a r  t o  v i s i t  and  w e gav e h er  

s o m e p i ct u r es  s o  s h e gav e u s aft er  t h e w a r .  B ecau s e w e d i d n ™ t  t ak e an yt h i n g f
rom  our hous e. W e 
coul dn™t . 

 

Q: S o it was your mother , your old er sister and the  two little bo ys 
Œ 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
54
 
 
 
A:  And t he t wo  bo ys  an d m y fat h er had t h e ot her  t wo l i t t l e bo ys .  

 

Q:  S o t hat  he was , what  happened wi t h hi m ?  

 

A:  The y al s o s ent  
t h em
 wi t h t he chi l dren. The y t ook care o f t he chi l dr en.  The y di dn ™t  t ake c are 
of t he, nobod y s aw m y f a t her, no pl ace.  

 

Q:  S o five of the childre n, your sister, two little boys with your mother an d two little bo ys with 

yo u r
 
f at h er .   
 
 

A: Bo ys with fathe r.
 
 

Q:  M ot her, fat he r and fi
v e ch i l d r en .
 
 

A:  Fi ve chi l dren.  M y s i s t er t he y be gged h er not  t o go t her e be caus e t h e y k new s he w as  beaut i ful , 

bl ond, ver y pret t y gi rl  an d s he, s he want , you kno w we di dn™t  know al l  of t hi s .  M a ybe i f s he 

knew m a ybe i t  was n ™t  s o good t hat  w e di dn™t  know. 
Be cau s e t h en  b u t  t h i s  capo  th e o n e t h at  w as  

t he, t hat  was  t aki n g t he p eopl e off t he t r ai ns , he t o l d, don™t  go t her e, don™t  go t her e.  

 

Q:  To your s i s t e r. 

 

A: To m y sister.  S he (bo th talking)  I h eard it.
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
55
 
 
 
Q:  you he ard i t . 

 

A:  But  went  and what  wa s  t he Germ an t hat , fo r got  at  t hi s  m om ent , I don™t  r em em ber t he n am e. 

The one t hat  t ook t he peo pl e off t he w a gons , t hat  di d t he s el ect i on, get t i ng p eopl e off t he t r ai ns . I 

don™t  rem em ber hi s  n am e. S o he al s o s om et i m es  s ai d don™t  go.  Le av e wi t h t he chi l dren. But  

wh i c
h  m o t h er  l eav es  t h e ch i l dren.
 
 

Q:  W hen you we re i n Au s chwi t z  you re al i z ed wha t  had happened t o your Œ  

 

A:  Yes  
an d
 t he y t ol d us  you know becaus e t he peo pl e t hat  worked t he re but  you s t i l l  you know, 
s ubcons ci ous l y you hop e  t hat  m a yb e t he y m ade i t ,  m a yb e t he y l i ved. But  w i t h m y m ot he r I kne w 

ri ght  aw a y.  W i t h m y s i s t er and t he t wo youn ger c hi l dren. I knew i t  ri ght  a wa y 
that it™s
 not  good. 
But  yo u™r e hel pl es s . W hat  can we do.  W hat  coul d we have don e. And ev en i n Aus chwi t z  
t h er e 

were al s o (i nt errupt i on) 

 

Q:  I™m  s orr y w e wer e i nt errupt ed. S o you we re s a yi n g about  you 
h ad
 hop e.  You knew about  your 
m ot her. 

 

A:  You know but  s om et i m es  you s a y m a ybe, m a ybe, m a ybe.  As  l on g as  you don™t ™ know 

po
sitive, you still believe that ma yb e.
 
 

Q:  S o i n t he end i t  was  you, your youn ger s i s t er w ho was  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
56
 
 
 
A:  
And m y ol de r brot her.   And m y youn ge r brot he r, t he 
Y aak o v
 M os h e.  Fo r m y ol des t  brot he r 
and t hen t he one youn ger  
t h an
 
m e.   
 
 

Q:  Ok  s o  i t  was  Ab rah am ,  
Y aak o v
 Œ  
 

A:  And m e and Gut a.   

 

Q:  Gut a.  S o i t  was  t he fo ur of you but  you went  t o get h er when yo u wer e i n Aus chwi t z . 

 

A :  Y eah  w e t w o  w e r e t o get h er an d  w h en  t h e y s o m et i m es  cl o s ed  t h e gat e w h en  t h e y gav e th e 

coffe e you es c aped, you s houl dn™t  be s epar at ed.  

 

Q:  Di
d you know wh at  h appened t o your ol de r br ot her and youn ge r brot he r at  t hat  poi nt . 
 

A:  No we di dn™t  know u nt i l  aft er t he wa r. You kn ow 

 

Q:  Di d t he y s urvi v e t he war?  

 

A:  Yes .  The y w ent  i n Be rgen B el s en i n Ge rm an y.    

 

Q:  S o t he y we re i n Aus c hwi t z  and t hen fr
o m  t h er e t o  Be r gen  Bel s en.
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
57
 
 
A:  The y s ent  peopl e di f fe rent  pl aces .  Th e y we re worki ng t h ere.   
Be cau s e
 t he y w ere you n g s o 
t he y coul d work. 
 

Q:  You are i n 
H a r ms ta dt
 and Œ 

 

A:  And m y s i s t er t oo.   

 

Q:  Di d s he get  an y di am onds?   Di d you r fat h er Œ  

 

A:  S he al s o l os t  one. S he di dn™t , s he was  youn g an d he gave h er one but  s he  l os t  i t , s wal l owed i t , 

m a yb e s wal l owed.  Look  i n Aus chwi t z  you 
h ad
 t o  go t o t he bat hroom .  Yo u had t o report . You 
coul dn™t  go 
to
 t he b at hro om  when you want ed.  T here w as  a t i m e whe
n yo u 
h ad
 t o report .  
 

Q:  Ever y t i m e you have t o go.  

 

A:   Go t he bat hroom  you  had t o report .  

 

Q:  W hen you we re i n 
H a r ms ta d t 
 
 

A :   W as  
d i fferen t
. 
 

Q: Tell me about that. Te ll me about what it was like there.
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
58
 
 
A:  You see w as a small town, was an ammunition 
fact or y t he re and a ____ ___. And s om e gi rl s  
w er e s en t  i n  t h e s am e 
bui l di ng whe re w e s t a yed or  t wo fl oors  down was  a, weavi n g com pan y.  

A n d  s o m e gi r l s  w er e s en t  th ere.  S o m e o f  t h e gi r l s .  I m et  o n e af t er  t h e w ar  o n ce
 i n a hot el  i n t he 

l obb y.  
I s a w  
p eo
pl e fro m , t he y l ooked l i ke s i m i l ar.  As ked 
w h er e
 you fro m . S he s ai d I™m  from  
Lodz . S o I s aw wh ere w e re you duri n g 
t h e w ar .   S h e w as  i n  t h e s am e pl ace,  w e s l ep t
 
i n  t h e s am e 
pl ace.  But  s he work ed d owns t ai rs  but  we knew e ach ot her.  Th ere wer e 50 0 gi rl s  al t o get he
r.
 
 

Q:  And what  di d you do, what  was  your j ob?  

 

A:  I was  
cu t t i n g w i t h  t h e  s en s e m achin e.   T h er e w er e s u ch  p i eces  t h at
 you us e for t he ai rpl anes  
and t he y had l i ke s o i t  wa s  a m achi ne (
l oo ks  dow n, t hen us es  hand t o s how  cut t i ng
)  you had t o, 
yo u got  t he pi e ce round a nd you had t o, t he pi ece was  cut t i ng out  l i ke 
wh e n
 you m ove gau ges  
yo u know l i ke i n a car, I gues s  i n an ai rpl ane, t h e y was  a s m al l  pi ec e. And yo u j us t .  It  was  a 

m achi ne. You had t o get  i t  down and cut  out . It  w as n™t  eas y wo rk.  W as  ha rd work.  
But better 
t han Aus chwi t z . In Aus c hwi t z  you di dn™t  wo rk bu t  you w
e r e s t an d
in g
 hour s  out s i de at  ni ght  and 
i ns t ead of s l eepi n g.  
Here a
t  l eas t  you coul d s l eep a l i t t l e and on S unda y yo u coul d get  a s howe r.  
And you coul d was h you r cl ot hes .  You had t he S unda y t h at  you h ad, i t  wa s  m ore hum anel y.  

And even t he p eopl e. I 
m ean  
one of fi ce r 
w as  n as t y.
 
 

Q :  O n e gu ar d  w as  n as t y.
 
 

A :   Y es ,  n as t y an d  s h e o n e n i ght  I f el l  as l eep  b y t h e m ach i n e b ecau s e t h er e w as  n o  w o rk .  So  s h e 

cam e ove r, s he knock ed out  t wo t eet h. B
e cau s e I f el l  as l eep .   T h ei r su per v i s o r  d i d n ™ t  car e.  H e 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
59
 
 
s aw t here was  no work. S o and s he cam e over and when we h ad t o go t o t he  bat hroom  we al s o 
had t o report  t o her. And s he was  al w a ys  nas t y.  A nd t here was  anot her on e  
U rs u l a
,  s h e w as  a 
s w eet h ea r t  o f  a y
oun g gi r l . And s he was  al s o G er m an but  s he was  s we et  a nd ni ce. You had t o go, 
s he l et  you go. To t h e bat hroom . And t he Fr ench p eopl e 
used to brin g us so metimes a
n appl e s o 
t h er e w as  a 
s o, R ut h, R ut h. S he was  ver y p ret t y gi rl .  I don ™t  know i f he fel l  i n l ove wi t h her but  

he was  ki nd.  S o but  I wo rked on hi s , b y hi s  m a chi nes . 

 

Q :  B y 
t he 
Fr en ch  p er s o n ™ s  m ach i n es.
 
 

A:  Yes .  S o when we got  an appl e w e went  t o t he b at hroom  and s har ed i t .   

 

Q:  How l ong w er e you t here?  

 

A:  W e left 
and we w ent  i n Oct ober t i l  M a y 
fi ft h
.  
 

Q :  Y o u  w er e l i b er at ed  t h er e.
 
 

A :  Y eah  w e w e r e l i b er at e d  b u t  a week  b ef o r e w e w er e l i b e r at ed ,  o r  m a yb e a f ew  d a ys t h e y to l d  

us  t hat  we™re goi ng t o go s om epl ace el s e. W e s houl d be read y.  Be caus e t h e y w ant ed t o s end us . 

And what  happen ed.  Th e R us s i ans  cam e fi rs t  t he n. Then yo u s aw and t h e y di dn™t  s end us  but  

t hen we found out , t he Fr ench t ol d us . The y knew m ore t han we di d.  Be cau s e t he y h ad t he 

r ad i o
s
.  And the y lived in , with families togethe r. W e the y w eren™t like we because th e y we re 
fro m  t
he borde r bet we en Germ an y and Fr anc e.   

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
60
 
 
 
Q :  N o w  w er e t h es e Fr en c h  m ili tar y p eo p l e.
 
 

A:  No, no.  The y work ed  l i ke we di d. The y we re a l s o pri s oners  l i ke but  i t  was  
families
, not  l i ke 
we lived in
 t he ghet t o. T he y l i ved ov er t he re.  
 

Q:  But  t he F rench p ri s oners
,  w e r e t h e y al l  m en  o r  w er e t hey al s o  w o m en .
 
 

A:  The m en work ed. W e di dn™t  s ee an y Fren ch wo m en, onl y t he m en worke d i n t he, but  t he y 
h ad
 
families there.  Y es the y lived in 
t h er e
 but  t he y di dn™t  com e t o work.  The m en cam e t o work.  

And we we re onl y gi rl s  t hat  worked t he re. S om e gi rl s  m a ybe on e was  25, one was  26, 27, t hos e 

were the old er girls.  But otherwise 
w e ar e gi r l s  ar e w o r k i n g.
 
 

Q:  Di d you hav e an y s en s e t hat  t he war i s  com i n g t o an end, t hat  t he Ge rm a ns  are l os i n g?  

 

A:  No we di dn™t  ev en re a l i z e when t he y t ol d us  we ™re goi n g on t he, on t hos e , t hat  we™r e goi ng t o 

a di ffer ent  pl ac e.  The Fr ench t ol d us  t here™s  m i ne s  on t he road and t he y wa nt ed t o s end us  t o t es t  

t he m i nes  before t h e R us s i ans  cam e.  The y want e d t o t r y and t es t  i f t he m i nes  are worki n g. S o 

t he y w ant ed t o s end us  as  
--
 
 

Q:   As  m i nd bl owers  up and i f yo u bl ow up wel l  t hat ™s  t oo bad.  

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
61
 
 
A:  W ell it wasn™t a big t
hi ng.  J ewi s h chi l dren w ho are,.  Ho w do you kno w God l eads  t he 
worl d, not  t he peopl e.  E ven t he bi g p eopl e don™t  l ead t he worl d.  Th at ™s  w e, t hat ™s  peopl e t hat  
bel i eve, bel i eve t h at  God  l eads  t he worl d.  

 

Q:  Di d you pr a y when yo u were i n Aus chwi t z?   

 

A:  Yeah w e pra ye d b y he art  what  we k new how t o  pra y. W e di dn™t  have bo oks .  

 

Q:  Di d you hav e an y con vers at i ons  wi t h God?  Did you as k wh y i s  t hi s  happeni ng?  

 

A :   W h i l e w e w er e 
bitter
,  w e w e r e v e r y b
itter
, eve n aft er t he war.  W h y di d i t  have t o happen. 
Thos e chi l dren nev er s i n ned.  The y we re l i t t l e ki ds . The y n ever di d an yt hi n g.  

 

Q: S ome people lost th
ei r  f ai t h  b eca
u
s e o f th at .
 
 

A :  Y eah  w e l o s t  f o r  a w h i l e,  we wer en ™ t  s o  r el i gi o u s .   Fo r  a w h i l e.
 
 

Q:  W hat  di d i t  t ake for you t o get  i t  back?  

 

A:   W e s aw t hat  t he fol ks , t hat  God t ook care o f us .  W e were l i ke l os t  s hee p. W e di dn™t  have 

where t o go.  W e di d not , even when t h e wa r ende d.  W hat  choi ce was  i t .  W e t hought  t hat  
i f 
 
t h e 

w ar  w
oul d 
en d
 ever ybod y woul d com e and t r y t o hel p us .   
T h er e w a
s  nob od y t o hel p.  No t he re, 
I woul dn™t  s a y t he C z ech  gove rnm ent  was n ™
t 
t h er e
. The y gave us  m one y t o go hom e.  And when 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
62
 
 
t h e w ar  w as  o v er ,  t h e Fr e nch came i n .   T h e y s an g t h e 
Ma rs ei l l es  
and t h e y s ai d t he war i s  ove r.  
And wher e di d we hav e t o go?   W e di dn™t  have (bot h t al ki ng)  

 

Q:  S o  i
t  was n™t  t he R us s ians  who l i berat ed you?   
It  w as  t h e Fr en ch .
 
 

A:  The R us s i ans  but  
t h e y 
were d runken. You kno w t he y cam e from  Af gh a ni s t an, 
K av k az
, t he y 
were R us s i an, ve r y wi l d, drunken s ol di ers . It  w as  s car y. It  w as  ver y s car y.   

 

Q:  W ere you fri ght ened of t hos e s ol di ers ?  

 

A :  Y es ,  yes .   T h e r e w as  o
ne m aj or t hat  cam e fro m  M i ns k, from  a bi g ci t y. And he s ai d I am  
J ewi s h.  And t r y t o get  o ut  of t he wa y be caus e t h e y™ r e not  out  for an y good .  Bec aus e t he y 
w er e
 
drunk and t he y w ant ed t o have a good t i m e.  W hat  were t he y i nt e res t ed i n?   

 

Q:  Di d t hat  happen 
with man y J ewish gi rls?
 
 

A :   Y eah  o n e gi r l  r an  a w a y. Sh e was  v e r y t al l .  T h en  w e r an  aw a y f r o m  t h at  p l ace w h er e we 

s t a yed  i n  t h at  f act o r y b eca
use the R us s i ans  cam e in and t o them , you know they are on the wa y. 

The y want ed t o hav e a good t i m e. And we we re v er y s ca red s o w e found a hous e. It ™s  t he 

Germ ans  l eft , j us t  l i ke w e l eft  bec aus e t he y ran a wa y t oo from  t he R us s i a ns .  S o we were hi di n g 

t here. And t hen on ce t he R us s i ans  cam e t oo and h e pi cked t he t al l es t  gi rl . And i t  was  al re ad y 

ni ght  and w e di dn™t  know. And s o s he ran t o a pl ace wh ere l i t t l e rabbi t s  hi de. And s he w as  ver y 

t al l . S he s ai d s he does  not  how s he do i t . He was  d runk. S he ran a wa y and s he, al l  ni ght  s he 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
63
 
 
s t a yed i n t hi s  pl ac e i n t he  rabbi t  pl ace. And i n t he m orni ng 
wh en it was ligh t she saw he isn™t 
t h er e 
a n ym o r e
.  S he c am e back t o t he hous e.  And  t hen we got  s ca red t o s t a y t her e t oo.  S o we 
went  t o P ra gue.  And t he aut hori t i es .  I don ™t  know  what  t he s t ori es , I c an™t  even rem em ber.   

S ome girl, we sta ye d in the pla
ce i n  t h at  f act o r y p l ace w her e we s l ep t  f o r  a w h i l e.  Bu t  t h en  t h i s  
R u s s i an  cam e an d  w e w e r e s car ed  o f  t h em .  T h er e w as  n o  p l ace w h er e t o  go  w h at  t o  d o . Th en  we 

went  s om e, but  t he y t ol d us  we coul d go t o 
trains
.  The y gave t r ai ns  t o P ra gue.  W e s t a ye d al l  
ni ght , one 
n i gh t  an d  i t  w a s  s car y f o r  you n g gi r l s  t o  b e an y p l ac e.   Y o u  w er en ™ t  s af e an y p l ace.
 
 

Q:  W hen you got  t o P ra gue di d you Œ  

 

A:  In P r a gue t he y gave u s  m one y and t hen we we nt  t o P ol and t o go hom e. S o we went  t o t rai ns .  

The y gave m one y for t he  t rai ns  and t he y t ook ca re  of our pape rs  s o I don™t  know. 

 

Q: W as this the Cz ech au thorities or was this this the 
Œ 

 

A:  J ewi s h.  I don™t  know i f i t  was  onl y, t he C z ech were v er y ni c e, even t h e s upervi s or i n t he 

f act o r y,  h e w as  al s o  v er y ni ce.
 
 

Q :   H e w as  C z ech .
 
 

A:  Yes , he s poke G erm a n but  he was , t he y beh av ed di ffer ent  you know.  Di ffer ent  peopl e. W e 

weren ™t  s o s car ed. The y were no rm al  ki nd of peo pl e and t he y coul dn™t  do an yt hi n g fo r us  but  at  

l eas t  t h e y d i d n ™ t  s car e us.
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
64
 
 
 
Q:   Di d you m ak e i t  back  t o Lodz , di d you get  b ac k t o Lodz ?  

 

A:  W e got  back t o Lodz  but  I w ent , we w ent  t hro ugh, w e di dn™t  have m uc h m one y.  Th e fi rs t  

l i t t l e t own we got  com i n g ove r t her e, t he borde r f rom  C z echos l ovaki a t o P ol and, t here a re s om e 

P olish ladies b y th e station where the first stat
ion. And they sai d so man y o f you are sti l l  al i ve.  

W e were t hr ee gi rl s .  Thr ee.  I don™t  t hi nk t her e w ere m or e t han t hre e gi rl s .  S o but  t hen we m et  

s om ebod y t ol d us  t hat  ou r uncl e, m y m ot her™s  brot her i s  al i ve and t he y t ol d us  al read y t he y went  

back t o l ook for t hei r fa m i l y, t h e t wo ol der gi rl s . And t he y t ook us  fo r t he ni ght  t o t hei r hous e.  

And t he y wer e s o ni ce. T he y cal l ed us  chi l dr en. S o t he y got  out  of t hei r b e ds  and t he y s t a yed, 

s l ept  on t he fl oor and gav e m e and m y s i s t er t he be ds  t o s l eep and gave us  m one y t o go t o 

Pavyan ets  
t o s e e t o m y u ncl e.  

 

Q:  
Pavyan ets
 i s  cl os e t o Lodz . 
 

A:  Yes .
 
 

Q:  And t hi s  was  an uncl e  on your m ot he r™s  or you r fat
h er ™ s  s i d e.
 
 

A:  On m y m ot her ™s  s i de.  

 

Q:  On you r m ot her™s  s i de . 

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
65
 
 
A:  S o he got t en f reed i n Apri l  becaus e he w as  i n a di ffer ent  pl ac e.  And he  got  fr eed i n M a rch or 
Apri l , t he R us s i ans  cam e .  In b efor e. Then h e wen t  hom e and t he y al s o hav e a bak er y s o he got  

hi s  baker y and t he y h ad what  t o eat  and t he y t ook  us  i n and t ook 
us, all the what the y call it, 

chi l dren t hat  l os t  t hei r fa m i l i es , orphans .  The y t ook, t he y w ere al s o t een a gers .  But  t he y t ook 

t hem  i n and t he y t ook us  i n t oo. 

 

Q:  And s o you s t a ye d wi t h your un cl e.  

 

A:  For a whi l e and t hen m y aunt  w as  pre gn ant . S he was  
ex p ect i n g a b ab y an d  w e w ere scar ed  t o  

be i n P ol and.  Bec aus e  i n s m al l  t owns  t he y ki l l ed  J ews . Lodz  was  a bi gger  ci t y.  W as  not  s o 

dangerous  but  we wer e s cared  and t hen w e found  out  i n t he, when you ca m e t o Lodz  was  l i ke a 

bi g board  and you (
g est ures w i t
h hand over  s houl der  of f  camer a
) r e gi s t ere d. W ho i s  l ooki ng for 
whom .  S o m y b rot hers  r egi s t e red f rom  Be r gen B el s en t hat  t he y ar e l ooki ng fo r fam i l y.  And 

t hen t he y s t a ye d i n t he younge r brot he r s t a yed i n Germ an y and m y ol de r b rot her c am e ba ck and 

h e cam e 
b ack t o l ook for us .  S o he cam e t o m y au nt . But  I was  s i ck. I went  t o s om e pl ace wi t h 

m y uncl e t o bu y fl ou r an d t hen I got  a t yphus  and I was  i n t he hos pi t al .  S o when m y b rot her 

cam e b a ck  
he coul dn™t  s e e m e, onl y t hrou gh t h e w i ndow becaus e Œ  

 

Q:  Yo u  wer e
 quar ant i ned .   
 

A:  Yes .  Yes , I was  unde r. 

 

Q :  A n d  yo u r  s i s t er  w as  t h ere?
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
66
 
 
 
A:  M y s i s t er w as  i n t he h ous e and I w as  i n t he hos pi t al .  

 

Q:  At  t hat  poi nt  di d you s t i l l  have your di am ond?  

 

A:   Yes .
 
 

Q: You still had it.
 
 

A:  Yeah and t h en when we bot h, when w e 
all got to German y to B erlin, my aunt h ad the bab y in 

D ecem b er .   
 
 

Q:  S he al s o l eft . Your un cl e l eft  wi t h your aunt .  

 

A :  Y eah ,  
t he y s ol d t he ba ker y what ev er m one y t h e y got , we h ave t o pa y m o ne y t o s m u ggl e us  

and t he y we w ere on t rai ns  wi t h coal  and you pai d t he peopl e worki n g and  t he y put  us  bet w een 

t h e co al .   
 
 

Q:  W h y di d you n eed t o be s m uggl ed out  of P ol an d?  

 

A:   W e di dn™t  want  t o s t ay t her e, was  d an ge rous . 

 

Q:  But  wh y coul dn™t  you  j us t  freel y l eav e and go on a t rai n?  W h y not ?  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
67
 
 
 
A:  W e coul dn™t , you coul dn™t  becaus e t he y woul d
n™t let us in.
 
 

Q:  Germ an y woul dn™t  l et  you i n. Or t h e P ol es  woul dn™t  l et  you out .  

 

A:   The P ol es  m i ght  . I d on™t  know but  t he y t ook care o f i t . Then t he y pai d  t hem  and we end ed 

up i n W es t  Berl i n. 

 

Q :  O n e o f  t h e r ea
s ons  wh y I™m  a
skin g is that I sus pect it™s bec ause it was o ccupied b y S oviet 
forces  and t he y w eren™t  l et t i ng peopl e out .  I s us p ect , but  I want ed t o fi nd out  whet her t hat ™s  t he 

cas e.
 
 

A:   
Yes , probabl y t he R u s s i ans , t he R us s i ans  woul dn™t  l et  us  out  becau
s e w as  al r e ad y t h e ci t y 

was  di vi ded i nt o, i nt o Fr ench, En gl i s h, R us s i an and Am eri can.   

 

Q: You™re talkin g about Berlin
 
 

A: Berlin, yes.
 
 

Q:  W hi ch s ect i on di d yo u arri ve i nt o?  

 

A: In Americ an.
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
68
 
 
Q:  Y
ou got  t o t he Am e ri can s ect i on?  
 

A:  W e coul d go t o t he Fr ench but  once we had pl a ns  t o ei t her we go 
to Isr a el or to Americ a.  

There w as  no ot her pl a ce s  t o go.  

 

Q:  S o i t  was  t hat  your br ot her cam e b ack t o Lodz ,  he found you.  

 

A:  One brot her. Then w e  went  back t o pi ck up m y ot her brot her.  He w as  i n Germ an y and  t hen 

we s t a yed t he re. The Ger m an, t he gov ernm ent , t he  
ge minder
 gave an apa rt m ent  t o m y aunt .  
W as  t he fi rs t  J ewi s h chi ld born i n from  t here, fro m  t hos e peopl e and t he A m eri cans  gav e m y 

u n cl e a b ak er y s o  h e b ak ed  f o r  t he A m er i can s .   ( b
ot h 
talking)
 
 

Q:  T h i s  was
 
in Be rlin.
 
 

A:  Yeah i n Berl i n and t h ere w as  at  t hat  poi nt  bet ween t hos e orph ans  was  a bo y at  t hat  poi nt  from  

t he ci t y wh ere m y un cl e l i ved and t wo gi rl s , t hree gi rl s .  And m y aunt , t wo gi rl s  got  m arri ed and 

but  t hat  bo y s t a yed i n Be rl i n. I don ™t  know what  
h ap p en ed .  O n e gi r l  w en t  to  Fr an ce.  S h e h ad
 
an  
uncl e t here.  And t he ot h ers , t he ot her on e had s o m e fam i l y i n Is rael .  S o t he y went  and t he y, we 

coul dn™t  go t o Is rael . Th e y woul dn™t  l et  us .  

 

Q:  I h ave a qu es t i on here . You are four chi l dr en w ho s urvi ved. Yo
urol derbrot her, your youn ger 

brot her, your youn ger s i s t er and you.  Di d you end  up l i vi ng t oget her a gai n.  

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
69
 
 
A:  Yes .
 
 
Q:  S o you di dn™t  s t a y wi t h your un cl e and you r au nt . You j us t  l i ved s eparat el y.  

 

A :   A f t er  a w h i l e w e l i v e d  s eparat el y b u t  w e l i v ed  i n ,  w e
 di dn™t  go t o t he D P  cam ps . W e 
lived
 i n 
t h e ci t y b eca
us e of m y au nt , ye ah.  At  t hi s  poi nt  we s ol d t he di am ond. W e were on ou r own and 

s t art ed doi ng s om et hi n g.  

 

Q:  You s ol d your di am on d i n Berl i n.  

 

A:  I gave i t  t o m y b rot her .  The y t ook car e of us .  Bec aus e 
the girl
s  you kn ow i t ™s  di ffere nt .  

 

Q: Did you sister still ha ve a diamond to give to h im as well.
 
 

A:  S he di dn™t  have. S he l os t  i t .  And I l os t  m i ne, t he s econd one .  Too. But  nobod y wo rri ed about  

i t .  That  was  hel pful . 

 

Q:  It ™s  what  your f at her woul d have want ed. It ™s  ex act l y wh y he want ed you t o have t hem .  

 

A:  And i t  was  a good t hi ng be caus e h e woul d gi v e you an yt hi ng. It ™s  good  t he uncl e and aunt  

t ook care o f us  but  you k now t he y h ad al r ead y a b ab y and t he y t ook c are o f  t he ot her but  t h
e d ea f  

bo y w as  a l i t t l e hel pl es s . Bec aus e h e coul dn™t  s pe a k. But  t hen s om e, I don™t ™ know. M a ybe s om e, 

s om ebod y i n t he 
g e m i n d er 
t ook ca re of hi m .  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
70
 
 
 
Q:  You™re i n Berl i n and I t hi nk you t ol d m e what  s ect i on of t he ci t y we re yo u l i vi ng i n?  

 

A :  In  
Kr
e
u t zb e rg
.   
 

Q :  In  
Kr
e
u t zb e rg
. How l ong di d you s t a y t her e.  
 

A:  From  De cem be r 45 t i l  51. I got  m a rri ed i n 195 1. 

 

Q:  Oh s o you s t a ye d s i x ye a rs  i n Berl i n.  

 

A : Y eah .  I w
ent  t o s choo l . I l e arned l an gua ges . I l earned t o do, t o m an a ge t he 
m ak e
-up
.  I 
don™t ™ 
know. The y we re f rom , t he H IAS  t he y hel p ed us . (bot h t al ki ng) Too m uch we coul d not . And m y 

s i s t er went  t o a nurs i n g s chool .  S he fi ni s hed hi gh s chool  and s he went  t o a nurs e but  s he was  

younger 
t han m e.  And t h en s he want ed  t o go t o m edi cal  s chool  but  t hen I got  m arri ed and w e 

got permits to go to Ame rica so 
Œ  

 

Q:  How di d you m e et  yo ur hus band?  

 

A: In Be rlin Imet
 
him.
 
 

Q:  Ho w?
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
71
 
 
A:   Through fri ends . 
 

Q:  How di d he get  t her e?   How di d he l eav e t he S ovi et  Uni on?  

 

A:  Yes , he w as , S ovi et  Uni on. He cam e, t h e y cam e hom e t o P ol and wi t h hi s  m ot her and t he 

brot her was  s i ck. He had TB on, T B s o he w ent  t o pl ace.  
My
 hus band wo rk ed ver y ha rd t o get  
hi m  t o S wi tz erl and. The y had a s anat o ri um  t here. S o he heal ed.  

 

Q: Did he?  He got better ?
 
 

A:  Yes  and m y hus band had 
al r e ad y
 a he art  condi t i on. I di dn™t  know but  s o m ehow he l i ved but  
gav e us  four chi l dren and  he t ook car e of us .  That ™s  wh y I 
b el i ev e
 
i n  G o d  b ecau s e w e see it  t h at  

we we re ve r y hel pl es s  an d who hel ped us .  

 

Q: Is the re somethin g e
l s e you woul d l i ke t o add t o your s t or y for t oda y.  Y ou™ve t al ked about  an 
awful  l ot  and i t ™s  onl y, i n  a few hou rs  you can 
n ev er
 
get  t h e f u l l  s t o r y o f  a p er so n .  Bu t  h er e w e™ r e 
cl os e t o t he end and I wa nt ed t o as k, i s  t here s om e t hi ng el s e you woul d w a nt  peopl e t o know 

w h at  
you ™ve 
go n e
 t hrou gh, what  you ex peri enced and how you cam e out  of  i t . 
 

A:  The onl y wa y I coul d ex pl ai n t hat  God t ook care of us  
b ec au s e
 
w e b y o u r s el v es  w e h ad  no  

wa y t o go t o Is ra el  becau s e t he chi l dren t r ans port s  weren ™t  al l owed t o go i n  
t h e t i m e w h en  w e,  

we di dn™t ™ hav e whe re t o  go and we di dn™t  know what  t o do. And s om eho w God s howed us  a 

wa y. W e di dn™t  do i t  b y our s el f. S o I, what ev er h appens  t o us  i t ™s  not  t hat  we™r e s o s m art , t hat  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
72
 
 
o n e i s  s m ar t er  t h an  t h e n ext on e,  s o m e p eo p l e ar e s m a
rt . And i t ™s  not  m eant  for 
t h em
 t o have 
an yt hi n g. And t he y s t ru ggl e.  S om e peopl e get  ver y ri ch and s om e peopl e a re not  s o ri ch and t he y 
have t o m ake t he b es t  wi t h what  t he y have. But  t he  m ai n t hi ng i n m y l i fe i s  whet her I di d 

an yt hi n g good t hat  I h el ped s om ebod y when h e ne eded m e.  And wh enev er I coul d, I was  abl e 

t o. I™m  not  s or r y. I™m  onl y s or r y t hat  I m a ybe di dn ™t  do enou gh. W hat  we t r i ed t o do and we 

coul d.   

 

Q:  Di d you t el l  your chi l dren about  your 
ex p er i en ces
 duri n g t he w ar.  Di d yo u s ha re Œ  
 

A:  No ,
 not  when t he y we re youn g. Now I di d.  No w when t he y w ere, when t he y und ers t ood 
al read y, I di d. M y hus b a nd s poke m ore about  i t , what  he went  t hrou gh.  A nd he was  but  he 

injected the
 bel i ef and he  s howed m e m an y t i m es  i n l i fe I t hought  i t ™s  not  goi ng t o work. It ™s  not  
goi n g t o be good. M y hu s band was  s i ck and I was  pre gnant  wi t h m y t hi rd c hi l d. I di dn™t  know 

t hat  from  t he be gi nni n g h e s t ruggl ed pl ent y t oo. B ut  ever ybod y does . S o he  t ol d m e and he s ai d 

b u t  yo u  s ai d  h e h ad  a s m al l  h eart  at t a ck .   H e w as  i n  
b es ert  
s o he s ai d t o m e don™t  be s car ed. You 

s ee God t akes  car e of us .  And i f God wi l l  want  m e t o l i ve, I wi l l  l i ve and don™t  worr y. God 

provi des  for ev er yt hi n g. And he i nj ect ed i nt o t he chi l dren t he bel i ef  and t r us t  i n God. And we, 

t he t rut h and i t ™s  a t rue t h i ng t hat  he coul d onl y t ru s t  i n God 
b ecau s e
 
h e t ak e s  car e o f  us .   B eca u s e 

ours el ves , we t hi nk w e™r e s m art . W e can do. It ™s  not  what  happened t h at  ni ght  a f ri end of hi s  

went  t o a weddi n g and h e pas s ed a cros s  t he s t r eet  t o t he s ubwa y t o get  t he s ubwa y from  
E as t  

Broad wa y and a m ot orc ycl e cam e and on t he s pot  he was  de ad. S o he s ai d t here i s  no i ns uran ce 

i n l i fe for an yt hi n g.  If yo u are s uppos ed t o l i ve an d you hav e t o l i ve, God h el ps  you.  But  i f you 

are s uppos ed t o di e i n on e m i nut e, you are d ead.   S o t he
n  I s ai d  w h at ev e r  i t  w as ,  we mana ged  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
73
 
 
and l i fe i t ™s  what  you wa nt  from  l i fe. You™r e not  here j us t  for ou r pl eas ur e. W e have t o be her e 
for ot her peopl e and wh e never w e had a fri end o r m y s on went  t o s chool  a wa y t o S wi t z erl and 

an d  a m an  c am e.   H e w as  al s o  a 
Hol ocaust  survi vor without a hand. And the principal directed 

hi m  t o our hous e.  It  w as  hol i da y. S o he c am e. H e was n™t  an e as y pers on wi t h one hand and m y 

yo un ge r dau ght e r had t o t ake hi m  acros s  t he s ubw a y. He w as  s ca red but  m y hus band 
s ai d  h e i s  a 

gues t . You h ave t o t re at  hi m  bet t er t han you rs el f.  And i f he nee ds  you r be d, you gi ve you r bed t o 

hi m .  S o he i nj ect ed i t  i nto t he chi l dren t oo.  And t hanks  t o hi m  we have go od chi l dren.  

 

Q:  I t hi nk not  onl y t h ank s  t o hi m  but  probabl y al s o t hanks  t o you.  

 

A:  Yeah but  yes , I di d t o o. And whenev er he b rou ght  s om ebod y hom e, I n e ver s ai d, I al w a ys  

took him with a smiling face and made them f eel good. I guess I got it a little from home too.
 
 

Q:   Thank you s o m uch.  I h ave app re ci at ed t hat  you t ook t he t i m e t o s hare yo ur s t or y wi t h us . 

 

A: Yeahbut  I appre ci at e yo u. 
Y o u ™re
 s u ch a wond erful  pers on. Ther e i s n™t  m an y l i ke you and I 
real l y adm i re you as  a pe rs on. I di dn™t  know you b ut  I wi s h you al l  t he b es t .  The y cl ai m  t o s a y 

t hat  Hol ocaus t  s urvi vors  have t he pow er t o bl es s  p eopl e 
b ec au s e
 
t h e y 
w en t
 t hrough, t hat ™s  what  
t h e r ab b i s  s a y b e cau s e t hey li ke.
 
 

Q:  Thank you ver y m uch . 

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
74
 
 
A:  I wi s h you a happ y l o ng happ y and good l i fe a nd you s houl d hav e j o y t hat  l i fe s houl d bri ng t o 
yo u.   

 

Q: It™s are al gift
 
t hank you.  I wi l l  
sa y
 
with that , that this 
concl udes  our i nt ervi ew, t he Uni t ed 
S t at es  Hol ocaus t  M em ori al  M us eum  i nt ervi ew wi t h M rs . M arci a Lo ewi  on J anuar y 8, 2016 i n 

Borou gh P ark, New Yo r k.   

 

A:  
Thank you. It ™s  a pl e a s ure. I l ea rned f rom  you a l ot . Bec aus e t he re i s n™t  m an y p eopl e l i ke you. 

But  t hank God t her e i s  peopl e.  

 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
75
 
 
(fi l e 2  
Œ 
RG
-50.030.0870 .02.02 Œ audi o;  durat i on:   22: 11) 
 
In a Nav az elskis:  this isUnited S tates Holocaust Memorial Museum inter view with Mrs. Marci a 

Loe wi  on M ar ch 6, 2016 and t hi s  i s  i n addi t i on t o the i nt ervi ew t hat  w e con duct ed wi t h M arci a 

Loe wi  ea rl i er t hi s  ye ar i n  J anuar y and s houl d b e c ons i dered as  on e i nt ervi e w.  In t hi s  addi t i on, 

M rs . Lo ewi  woul d l i ke t o add s om e i nform at i on t hat  s he for got  t o m ent i on duri ng our fi rs t  

inter
vi ew.  S o now I am  goi n g t o t urn i t  over t o you M rs . Lo ewi .  Tel l  m e about  t hes e poi nt s , 
t hes e t hi ngs , t hes e ex peri ences  t hat  you w ant ed us  t o record and gi ve m e a l i t t l e bi t  of cont ex t  of 

what  happen ed. 

 

Marcia Lo ewi: I work ed in that, in a small furnitur
e com pan y and on e da y we cam e t o work and 
t he ni ght  s hi ft , t he ni ght . 

 

Q:  Thi s  was  i n t he Lodz  ghet t o al r ead y?  

 

A:  Yes
, yes , and t he ni gh t  s hi ft , how do you s a y i t .  
 

Q: The night shift is per f ectl y fine.
 
 

A:  The ni ght  s hi ft  peopl e  were s i t t i ng and cr yi n g. W e cam e i n l i ke 8: 00 an d s o and t here w as  you 

know l i ke bl ood i n t he s t reet . The re w as  a hos pi t a l  for m ent al l y i l l  nex t  and t here was  n ex t  t o our 

f act o r y s o  at  n i gh t  t h e G erm ans  cam e an d  ev acu at ed  t h e h o s p i t al .  T h er e w e r e ch ildr en.  T h e y 

cam e w i t h  t r u ck s  an
d t he y t hre w down t he chi l dre n l i ke obj ect s  wi t h t hei r heads  down.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
76
 
 
 
Q:  From  t he wi ndows . 

 

A:  From  t he wi ndows  of t he hos pi t al .  It  w as  cal l e d t he 
Vi s ol a 
street hospital.  It ™s for mental ill 

and t he y s ai d what  t he y s aw happen ed.  Ani m al s , ani m al s  woul dn™t  
act like  this.  In essential and 

peopl e t hat  wer e not  cap a bl e.  And t he y had m ent a l  i l l nes s es  and t hat ™s  aff e ct ed us  ver y b adl y 

becaus e what  i s  a hum an bei ng. You t ake and t hro w i t  down wi t h t hei r hea ds .  You, s o you br eak 

t he heads  and s cal ps  of i nnocent  
little children.  T hat were bo rn with def ect s.
 
 

Q:  W ere t hes e, di d an ybo d y hav e fam i l y m em be rs  perhaps  who h ad been i n t hat  hos pi t al . Di d 

yo u know o f an ybod y wh o had a de ar one o r a r el a t i ve Œ 

 

A:  
Y
o u  s ee I w as  a t e en a ge r  
i n thos e times.  I was m aybe 15, 16. S o I, we d i dn™t , I w asn™t  
connect ed t o a di ffe rent  a rea t han w e l i ved. W e l i ved on t he ot her s i de of t h e bri dge out  from  t he 

here i n t he c ent er o f t he c i t y.  W as  a, l i ke a round t hi ng and t he re w as  a 
po mnik
, how do you 

s a y.   
 
 

Q: A statue.
 
 

A: A statue.
 Ther e was  a s t at ue and from  t hi s  roun d ci rcl e w ent  di ffe rent  s t r eet s .  Thi s  wa y, t hi s  
wa y and out  t her e. That ™s  how t he ci t y was  runni n g. And w e l i ved on t hi s  s i de of t he ci t y and i t  

went  down t o t he l ower s t reet s , t o t he Œ  

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
77
 
 
Q:  Out s i de t he gh et t o when you 
h ad  
Œ  
 

A:   Out s i de t he gh et t o. No I don ™t , I di dn™t  know p eopl e t hat  and t he f act or y was  you had t o go 

over a bri d ge t o t he ot her  s i de of t he road and t he m i ddl e was  barbed wi re.   And t here a bri d ge 

t hat  was  t here t h at  you s h oul dn™t  have t o go t h rou gh t h
e traffic. It was like a  highwa y.
 
 

Q:  And was  i t  one part  o f  t he gh et t o connect ed t o anot her pa rt  of t he ghet t o .   

 

A:  P art  of t he ghet t o yes ,  but  I t hi nk t hi s  bri dge pr obabl y w as  bui l t  before t he war b ecaus e i t  was  

a bi g bri d ge. You w ent  up s t eps  and t her
e w as  a w al k .  
 
 

Q :  W h at  w as  t h e n am e o f  t h e 
hos pi tal . Do you rem em ber. 

 

A:   
Visola
. 
 

Q:  
Visola
 and had i t  bee n a hos pi t al  before t h e w ar.  
 

A:  I™m  s ure. I don ™t ™ kno w but  I™m  s ure t he y di dn™ t  bui l d hos pi t al s  duri ng t he war.  

 

Q:  No, but  a bui l di ng cou l d be t aken over and m ad e i nt o a hos pi t al . 

 

A: I think it was f amous, that™s how the y called it 
Vi s ol a 
hos pi t al  and our fact or y was  on b es i de, 
s o i t  was  l i ke one nex t  t ot he ot her and t he re w as  a l s o a 
cem et e r y
 i n back of  our fact or y.  W as  a 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
78
 
 
b i g 
c em et er y
. S om et i m es  we us ed t o go t her e i n re ces s  t i m e.  S o we wal ked  and we t al ked  you 
know but  I di dn™t ™ have c onnect i on wi t h t he peopl e.  W e j us t  heard i t  and 
it
 
w as  a t er r i f yi n g 
t hi ng.  The w a y t he y ex pl ai ned l i ke t he y t hrew do wn t he ki ds  l i ke wi t h t hei r heads  down.  

 

Q:  Do you know was  t hi s  al s o P ol i s h chi l dren as  wel l  as  J ewi s h chi l dren or do you t hi nk i t  was  Œ  

 

A:  No i t  was  part  of t he ghet t o.  S o I don™t  t hi nk t hat  t he P ol i s h chi l dren wa s  i n i t .  About  t he 

hos pi t al  yes .  Y eah I don ™t  t hi nk t he y we re onl y c hi l dren t hat  probabl y cou l dn™t  s t a y hom e and 

the y n eeded th e attention of a medical attention.
 
 

Q:  W el l  you kno w t he G erm ans  had t hi s  eut han as i a program  
with in Germ an y itself for J ews and 

non-
J ew s
 but  Œ 
 

A :   T h e g h et t o  w as  s ep ar at e.  Th e p eo
pl e 
from the cit
y,  t h e J ew i s h  p eo p l e t h ere,  th ey ev acu at ed  
and t ook off 
ev er yt h i n g
, t he s t ores . The re w as  a l ot , i t  was  a bi g ci t y o f 600, 000 popul at i on and 
300,000 were J ewi s h.  T here w ere a l ot  of hos pi t a l s , bi g hos pi t al s .  That  ri c h J ews  donat ed t o 

bui l d t he hos pi t al s .  
T h er e w er e t h r e e b i g 
hos pi t al s
.   T h er e w as  a 
ve r y 
rich manthe y call 
Ko z n a
n
sk y
.  And t hi s  
Ko z n a
n
sk y
 
builttwo hospitals in different ar eas of the cit y. 
 
 

Q:  And al l  of t hat  was  t a ken over and s t ol en b as i c al l y.  

 

A:  Taken ove r and t hen, ever yt hi n g t he y pus hed o ut .  And you s e e peopl e a re m ean t o t hem  

becaus e when w e we re i n  t he gh et t o, we we re be fo re t he wa r, m y par ent s  bui l t  up.  The y we re 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
79
 
 
weal t h y.  W e had ni ne ch i l dren, but  i f God want s  he gi v es  you, he gi ves  yo u t o m ake a l i vi ng.  
You coul d work and wor k and not hi ng happ ens  b ut  i f i t ™s  God™s  wi l l  what ever you t ouch go es .  

S o m y p ar ent s  had a be a ut i ful  hom e ri ght  befo re t he war.  One t hi n g I am , I feel  m y f at her w ent  

t o a rabbi .   

 

Q:  I™m  goi n g t o paus e j us t  for a s econd.   It ™s  ve r y i m port ant . 

 

A: It™s jus
t  t h at  ev er yb o d y w as  s o  s hatt ered
 b y wh at  happened you coul dn™t ™ i m agi ne t h at  peopl e 
di d t hi ngs  t o i nnocent  s i c k chi l dren.  Li ke t hi s  t o c hi l dren.   

 

Q:  Not  t o s ee t hem  as  wo rt h y of an y ki nd of cons i derat i on or di gni t y o r an yt hi ng.   

 

A:  S o and 
t h en
, you s ee t hi s  pi ct ure. W e had i n our bedroom , m y 
p ar en t s ™
 b edroom . 
 

Q: This particular 
Œ 

 

A:  Not  t hi s  pi ct ure. W as  a pi ct ure t he re w as  once a court  and Ki n g S ol o
m o n  w as  a v e r y s m ar t  

m an and he, t her e we re t wo m ot hers  and one, on e  t he m ot hers  had a fi ght .  W ho™s  t he, one chi l d 

was missing from the 
hos pi t al  or from  what ev er.  And each on e cl ai m ed i t ™ s  t hei r chi l d, i t ™s  her 

chi l d.  S o t he ki ng s ai d o f t he chi l d and you s e e fr om  t he pi ct ure we goi n g t o cut  t he 
b ab y
 i n t wo 
and you get  hal f t he b ab y and you get  hal f t he b ab y.  S o he w ant ed t o s ee t h e rea ct i on.  And one 

of t he m ot hers  went  how t he y s ai d, gi ve h er t he b a b y, don™t  cut  t he bab y. S o he s ai d you ar e t he 

m ot her and s he got  t he b ab y.   

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
80
 
 
 
Q: I remembe r that stor y.
 
 

A:  Yo u
 rem em be r t hat  s t or y and we h ad t he pi ct ur e i n our bedroom .  And t hi s  was  l eft  and I 
don™t ™ know but  m y m ot her s ai d s he ord er ed i t . Took a coupl e ye ars  t o pai nt  i t .  caus e t here ™s  a 

l ot  of det ai l  on i t . And 
t h at
 ex pres s i on on t he fac e s  was  ver y good.  You kn ow t he wa y and t h ei r 
m ot her was  runni n g, don ™t , don™t ™ do i t . S t op i t . 

 

Q:  Don™t  hurt  t he bab y. 

 

A:  Yeah you he ard us  t al ki ng. W e had t hi s  pai nt i ng.  

 

Q:  You had i t  at  you r ho m e i n Lodz . And di d you  l os e 
t h at
 pai nt i ng when yo u l os t  eve r yt hi n g 
el s e.
 
 

A:  I don ™t  t hi nk we l os t . W e cam e ba ck.  t here wa s  not hi ng ours .  Not hi n g was  bel on gi n g t o us  

a n ym o r e
.  S om ebod y l i ved i n our apa rt m ent  but  he hardl y l et  us  i n.  
 

Q :   R eal l y.  
 
 

A:  And t he y wer e nei ghb ors  befor e. The y l i ved on  t he fourt h fl oor and we l i ved on t he t hi rd 

fl oor. The y w ent , t hat  na s t y but  t
h e y j u s t  w er en ™ t  v er y h app y that  w e cam e .
 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
81
 
 
Q:  But  t he y had t ak en ov er your ap art m ent .  
 

A:  You s ee t he ex pens i ve furni t ure t hat  we h ave, t he y t ook t o t he gh et t o. There w ere l i ke t wo, 

t h e y h ad  a p l a ce
 fo r hors es  for c at t l e. S o t he y, t he peopl e t hat  l i ved t he
re t h e y h ad  fri en d s  o f m y 
cous i n. He had a s t ore t h at  was  s el l i ng wheat  and food for hors es  and ani m al s .  S o he ex changed 

t he hous es . S o we t ook t he ex pens i ve di ni ng room  s et , we t ook i t  t o t he ghet t o. But  once 

s om ebod y w as  s howi n g, i f s om ebod y s how ed wh o was  ri ch J ews  and who has  who m i ght  hav e 

m one y, t hen t h e y cam e t o t he hous e and t he y l oo ked i n t he whol e hous e. The chi l dren w ere 

s t andi ng. And m y f at her t ol d us  don™t  l ook t he di rect i on wher e I hav e s om e , t he ol der chi l dren.  

The youn ger di dn™t  know . S o w
e h ad  l i k e m ed i ci n e cab i n et .  In t h at  m ed i ci n e cab i n et  m y f at h er  
b ecau s e s o m eb o d y 
denun ci at ed t hat  we re ri ch.  S o he s ai d don™t  l ook i n t he di rect i on wher e I 

have s om et hi ng b ec aus e t he y l ook i n t he pl a ces  an d t hen t he y fol l ow wher e  ever ybod y i s  ne rvous  

ab o
ut  s o t here w as  i n t he bat hroom  was  t he m edi c at i on we had s om e di am o nds .  Bec aus e m y 
f at h er  w h en  h e g av e u p  t h e bu sines s  f o r  t h e f i r s t  year  t h e y n eed ed  a t ex t i l e f acto ry t o  m ak e 

uni form s  and t he y pai d f or i t  s om et hi ng. And m y fat her h ad t he ra w m at eri al .  Not  fi ni s hed 

tex tile. S othe y paid som ething fo r it and let him stay in the cit y fo r a while .  
 

 

Q: This 
s ear ch
 w as  s t i l l  i n your o ri gi n al  hom e, not  i n t he ghet t o. W hen he s a ys  don ™t  l ook i n t he -
--
 

 

A: It w as in the ghetto.
 
 

Q: It w as alre ad y in the ghett
o.   

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
82
 
 
 
A :  Bec au s e t h e 
Ri p o
, 
Cr imin al Politsa r
 went  t o l ook for ri ch J ews .  
Rip o Cri min al Politsar
 s o 
m y fat h er s ai d he h ad t w o room s , how m uch di d we have i n t he gh et t o.  W e had t wo room s , 

we™r e ni ne chi l dren and t he ki t chen.  

 

Q:  And t he y di dn ™t  fi nd t he di am onds . 

 

A:  No we t ri ed t o l ook h ow t o wi n t hem  but  t he y t ook awa y t he ex pens i ve di ni ng room  s et . W as  

gor geous . You don™t  s e e i t  real l y.  

 

Q:  W ho knows  where i t ™ s  ended up.  

 

A:  The y t ook i t  and t hen,  and t hen t he y c al l ed m y fat her on ce t o t he 
Ri p o
. The y b eat  hi m  up and 
s ai d what  we h ave w e s houl d gi ve. S o he s a w t hat  di ni ng room  was  i n t he o ffi ce ov er t her e whe re 

t he y t ook hi m  i n.  The y t ook i t  out  from  t he ghet t o, from  t he wa rehous e an d t he y t ook i t . It  was  

beaut i ful , unus ual . It  was  l i ke Afri can wood and 
t h e m ah o gan y v en eer w as laid ou t  l i k e l i o n ™ s  

h ead s  an d  b e cau s e t h at  A fr ican w o o d  h as  l i k e a 
 
 

S ar a:  a p at t e r n  l i k e a z ebr a.   Lik e I h av e o n  m y
 
 

Q: This is S ara you r dau ghter s a yin g that 
 
 

S ara:  Li k e t hat ™s  on m y v ani t y l i ke c rouch m aho ga n y you™ re t al ki n g about  o r l i ke z ebra wood.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
83
 
 
 
A :  It  w as  yo u  s ee t h i s  i s  a copy.  
I bou ght  t he doo r t hat  we had. It ™s  deep d ark m aho gan y. It  was  
gor geous . 

 

S ar a:  l i k e C r o u ch  m ah o g any, l i ke clay mahogany.  
 

 

A:  And t he doors  we re l i ned wi t h m arbl e, was  l i k e a wi ner y wher e you ke pt  t he bot t l es  of wi ne 

l i quor and i t  opened t hi s  wa y.  Li k e on hi n ges . It  c am e apa rt  when you ope ned i t . 

 

S ara: is that the wine ra c k like the wine cella r.
 
 

A:  No, l i ke you s ee s om e t i m es  you have hi n ges  yo u pul l  out . 

 

Q :  Y o u  can  s e e t h at  b ecomes
 
l i k e a s u r f a ce.
 
 

A :  It  co m es  l i k e a t ab l e.
 
 

Q:  
Le t ™ s
 fi ni s h up wi t h 
t h at
 poi nt  t hen.  S o your f at her t hen i s  s ees  t hi s  di ni ng 
room set at the 
Ri p o
 headquart e rs . 
 

A:  
Bec au s e
 t he y cam e on ce t o t he hous e and t h e y l ooked al l  over and t h e y f ound i t  t here.  

P ro
babl y p eopl e, t he y t ol d t hem  about  i t .  The y p r obabl y p ai d t hem  s om e t o s a y who t he ri ch 
peopl e wer e, peopl e who  had wher e t he y coul d t a ke t hi ngs . P eopl e w ere  j eal ous  t oo you kno w.  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
84
 
 
 
S ara:  W hat  about  pai nt i ng.  

 

A:  The pai nt i ng s t a ye d i n  t he hous e. I don™t  t hi nk we had wo rk t aken, but  t he y t ook i t  aw a y 

b ecau s e i t  w as  a h i s t o r i cal pain t i n g.  A n d  t h er e w as  ev en  w i d er  t h an  t h i s  b ec au s e 
Œ  

 

Q:  And t hi s  one, i f we l o ok at  you r pai nt i ng 
h er e i t  i s  a 
pai nt i ng 
o f  an i m al s  an d  l an d s cap e.
 
 

A:  Now t hi s  m y hus band  pi cked up her e at  an auct i on for $20 when w e cam e t o Am eri ca.  He 

had m y, h e i m port ed l i ke  ant i que, you s ee l i ke t hi s  Bl oom  vas e I h ave he re.  W e were 
importers
, 
we i m port ed and s ol d ant i ques . You s ee I h ave h er e a 
Mei ssen
 
v as e an d  a
ll this. It was mostl y for 
bus i nes s  but  he di dn™t  s el l  i t  s o I have i t . W e di dn™ t  go out  t o bu y t h es e t hi ngs .  W e had m or e 

i m port ed but  we coul dn™t  s el l  i t  becaus e t he Am eri cans  di dn™t  l i ke t o bu y s i l ver and al l  t hi s . W e 

had t o gi ve i t  a wa y.  W e needed m one y.  S o i t  was , t hi s  i s  not  s o i m port ant but  t he di ni ng room  

s et  w as  
ni ne, s ev eral  t ho us and dol l ars  t he y pai d m y par ent s . That  was  a p i ece  of art .  The t abl e.  

 

S ara:  The 1930s , a few t h ous and dol l ars  i s  l i ke t oda y l i ke 50,000  

 

Q: It™s a lot, it™s a lot a
nd i t  s hows  Œ 
 

A:  And i t  was  ver y unus ual , ver y be aut i ful .  But  t hi s  t he y t ook aw a y. W e t ook i t  t o t he ghet t o as  

out  of t he hous e. Now s o  t he y l ooked al l  over and he t ook i t  awa y and wh e n t he y t ook m y fat h er 

and t he y beat  hi m  up, he s houl d s a y wh at  he has  t o gi ve, wh ere he has  hi s  m one y s o h e s aw i t  

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
85
 
 
l at er on i n t he 
Ri p o
 hous e t here.  W her e t he y t ake  t he peopl e for i nv es t i gat i on.  P eopl e wer e 
j eal o u s
 
t o  h i m .   P eo p l e ar e m ean ,  peo p l e ar e j eal o u s ,  w as  
hungr y, but  you c oul dn™t ™ eat  t he 
furni t ure.   
 

Q :  W as  t h er e an yt h i n g el s e. Hang o n  j u s t  a s e co n d .  Let ™ s  t ak e a l o o k  h er e.
 
 

A :   T h e 
hos pi t al  t hat  I t h ought  was  i m port ant .  

 

Q: It™s v er y 
i m port ant .  Is  t here an y ot he r poi nt  t ha t  you had w ant ed t o bri n g up he re.  

 

A: No, the little kids likefive, six , seven ye ar
 ol d ki ds  worked i n t he s t raw fact or y.  Th e y we re  
w h at .   W eav er s  o f  s t r aw .   T h ey m ad e 
 
 

Q: W hat did the y make f rom the straw.
 
 

A:  Bas ket s .  Bas k et s . I d on™t ™ know 
b ec au s e
 t he y l i t t l e ki ds , t he y us ed t he ki ds  
b ecau s e
 
w h at ev er  

t he y coul d t he y di d.  The y di dn™t  pa y an yt hi n g for  i t .  You s ee l i ke probabl y w e got  s oap and w e 

got  a pi e ce of b re ad, t hi s  s i z e l i ke for a da y.  

 

Q:  S o t hat  woul d be s om et hi ng l i ke 4 i nch es  b y 2 i nches . 

 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
86
 
 
A:  Yeah, t hi s  wa y, t hi s  w a y. 
Yo u
 cut  t he br ead an d we had t o bu y i t , l oave s  and i t  
w as  s o  h eav y 
becaus e t h e y l eft  i t  wet .  It  s houl d wei gh m or e.  S o t he peopl e t hat , t he bak ers  coul d t ake a l i t t l e 
fl our. It ™s  s t i l l  i n t he oven, m uch of t he s am e.  

 

Q:  I™m  goi n g t o paus e for  a m i nut e. I™ve t urn ed t he  m achi ne on a gai n and I j us t  want  t o be 
ab l e t o  

as k i f t here w as  an yt hi n g el s e you want ed t o add t o your i nt e rvi ew or an y f i nal  t hought s  t hat  you 

h av e ab o u t  w h at  w e w er e  t al king n o w  o r  t h e o t h er  t i m e w h en  I w as  h er e.
 
 

A:  You s houl d l earn s om et hi ng f rom  m i s t akes  of peopl e befo re. W e s houl dn™t  re
p e at  t h e s am e 
t hi ng bec aus e t hi s  woul d n™t ™ bri ng an y, t he wo rl d no pl ace  

 

S ar a:  
An t i
-
S emitism
 and (bot h t al ki ng)  
 

A:  not  onl y 
an t i
-
S emitism
  
 

S ara: discrimination for a n y 
 
 

A :  A n y p eo p l e.
 
 

S ara: Discrimination is a bad thing fo r
 
 

A :  Fo r  an y p eo
pl e. 
 

Intervi ew wit h Marcia Lo
e
wi
 
87
 
 
S ara:  And a gai n m y t hi n g i s  t hat  we s houl d hav e Am eri ca s houl d be you k now gi ve us  t h e m eri t  
and t he good, cont i nue s a yi n g t hat  l i vi ng w el l  i s  t he 
b es t
 
r ev en ge.
 
 

Q :  o k  s o  w e h av e h ear d  n o w  al s o fro m  S ar a Lo ew i  as  w el l  as  M ar ci a Lo e w i  an d  w i t h  t h at  M r s .  

M ar
ci a Lo ewi  I t hank yo u ver y, ver y m u ch.  
 

A:  Thank you for al l  you r work you put  i n.  You r eal l y bui l d up an ex am pl e for t he wo rl d.  

 

Q:  In t he nam e of t h e m us eum  we ar e ver y grat e fu l  t o hear t hat  and s o t hi s  concl udes  t he addi t i on 

to the United S tates Holoca
us t  M em ori al  M us eum  wi t h M rs . M arci a Lo ewi  on M arch 6, 2016 i n 
Brookl yn Ne w York.  

 

(end) 
