Unite d Stat e s  Holoc aus t M emor ial M us e um 
 
 

 

 

 

 

 

 

 
Interview with 
Marc Samuels
 
July 25, 2014
 
RG
-
50.106*0226
 

PREFACE
 
  
 
 
The  follo wi n gi nterv ie wi sp art o ft he  Uni ted  State s Hol oca ust  Me mori alM use u m's  
col l ect i o n o f or al test i mo n i es.  
Rig ht s  to t he  i nt e r vi e w a r e  he l d b y t he  U ni t e d St a t e s  H ol oc a us t  
Me mor ial  M use u m.
 
 
The  r e a de r  s hou l d  be a r  i n  mi n d t ha t  t h i s  i s  a  ve r ba t i m t r a n s c r i pt  o f s po ken, r athe r t han 
wr i t t e n pr os e . Thi s t r a ns c r i pt  ha s be en nei t h e r  c he c ke d  for s pe l l i ng no r  ve r i fi e d f or
 
a c c ur a c y,  a nd  
there fore , it  i s p oss ible  th at th ere  are  e rrors . As  a  re sult,  n ot hin g sho uld  b e qu oted  or  u se d fr o m t his  

trans cript  wi tho ut fir st ch ecki ng  it a ga inst the  ta pe d i nterv ie w.
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 
MARC SAMUELS
 
July 25, 
2014
 
 
Gail Schwartz: The following is a United States Holocaust Memorial Museu m volunteer 

c ol l ec t i oni nt e r vi e w of M a r c  Sa mue l s . I t i s  bei ng c onduc t e dby Ga i l  Sc hwa r t z  on J uly 25, 2014 

a nd i s  ta ki ng pl a c e  over  the  t e le phone a t  t he  Unit ed St a t e s  Holoc a us t  M e mor i al  M us e um a nd i n 

Br ookl i ne ,M a s s a c huse tt s . Thi s  is  tra c k numbe r  one . Wha t  i s your  ful l  name ?  

 

Mar c Samuel s:  Mar c E.Sa muel s.  
 

 

Q:  And whe n we r e  you bor n a nd whe r e  we r e  you bor n?  

 

A:  I  wa s  born i n 
C
i e c hanó w
 i n, i n t he  ni nt h of Febr ua r y 1922. I  r e me mbe r  t ha t  1922. In 1922, 
yes.
 
 

Q:  
And t ha t t own wa s  i n Pol a nd
, cor rect?
 

 

A:  
The  t own i s  i n Pol and, not  fa r  of t he  Ge r ma n bor de r . 
It  was a
bout  40or  50 mi l e s  fr om 

Ge r ma ny, i n  Ge r ma ny.  

 

Q:  
Let™s
t a l k a bout  your fa mi l y. Your  pa r e nt s ™  
names?
 
 

A:  My fat her  was Shmu el  
Lo k
ie c
 
and my mot her  her  name w as 
Wert heim
. Of c our s e  whe n s he  
mar r i ed her name was also Lok
i
ec. But  she, her name was Devor a, Devor a Wer t hei m. She came 
f r o m a  f a mi l y  o f
, wa s  ve r y we l l  known.   
 

Q:  And he r  ma i de n na me  wa s  wha t , wha t  di d you s a y?  

 

A: Wertheim. 
 

Interview with Marc Samuels
 
2  
July 25, 2014
 
 
 
Ca r o l
 
Samu el s
: W
- E- R- T- H- E- I -
M.
 
 

Q:  Wha t  ki nd of wor k di d your  fa t her  do?  
 
A:   He was, he 
ha d 
a st ore, a har dware st or e.
 
 

Q:  And di d your  mot he r  wor k wi t h hi m a t  t he  s t or e?  

 

A: No, it wasn™t 
ne ar .  But  we  ha d, the  bui l di ngwa s  our s , not  our s  but t he  Loki
ec fami l y. I t  was 
a  l a r ge  fa mi l y s o I  wa s  t oo young for  t he n t o know t he  de t ai l s 
of it 
but  it wa s  a  ve r y fr i e ndl y 

_____ wi t h hi s  br ot he r s .  He  ha d br ot he r . Hi s  fa the r  ha d what  s houl d I s ay. 

 

Ca r o l
:  A ha rdwa r e  s t ore di d you s a y,M a r c . 
 

A:  My fat her  had a har dware st ore yeah.
 
 

Ca r o l
: 
I
t  was somewhat  of an 
a gr i c ult ur al  t ype  of Œ 
 

A:  No, ha d f or  i ns ta nc e  and s o, 
i t  was a, 
I don™ t  know 
wh at
 
t o say. I t  was 
ir o n
 
st ore and t he 
Ge r ma ns  s o t he y c a me  i n.  The y ope ne d t he  door s a nd t ook out  e ve r yt hi ng.  

 

Q: We™ll talk about 
t h at
 
a little later. Tell me did you have 
any br ot hers or si st er s.
 
 

A:  Ye s  I  ha d t wo br ot he rs  i n a ddit i on t o me .  And  four  s i s t er s .   

 

Q:  
Whe r e  we r e  you i nt he  or de r  of c hi l dre n?  
 

A:  I  wa s  numbe r  ok I ™ ll ge t , t her e  alwa ys  wa s  a , my br ot he r  
Moshe
 a nd the  ne xt  t o him wa s  
I o na
 
a nd he  wa s  in t he  Pol is ha r my.  And t he n he  wa s  a  pr i s oner  t o t he  Ge r ma ns . So t he y l et  hi m go 

ho me  i n 1942. And he  w a s  e ve nt ua l ly ke pt  a t a  cr e ma t or i um,  wa s  ki l le d in Aus c hwi t z. And s o. 

Interview with Marc Samuels
 
3  
July 25, 2014
 
 
 
Q: Your other siblings?
 
 

A: The eldest brother is 
M os he  
and ran away
 t oRus s i a  whe n t he  wa r  br oke  out  s o he s ur vi ve d.  
 

Q:  And you s a i d you ha ve  ot he r  si st e rs ?  

 

A:  Ye s , a nd I  wa s  t he  younge s t  s on. The r e  we r e thr e e  s ons .M y br ot her M os he  
was the oldest  

a nd he  s ur vive d be c a us e he  r a n a wa yt o Ru
ssi a. 
( bot h t al ki ng) 

 

Q :  Wh a t
 
we r e
 
t he names  of 
your 
other siblings?
 
 

A:  
M os he  and t he  ot her I ona . 

 

Q:  And t he  ot he r  one s? 

 

A:  Me.  Marc.  
 

 

Q:  Ye s , a nd t he n you had s i s t er s?  

 

A:  Yeah, fo ur  si st er s.  
 
 

Q: What were their names?
 
 

A:  
Chaya
 w a s  t he  ol de s t.  She  ha d a  good j ob.  And t he n a ft e r t ha t  wa s  Mir i a m.  And a ft e r  t hat  

was 
Cha na   
( s ound dr op out )  a nd a fte r  t hat  
was 
Le na. 
Thos e  we r e  t he t wo younge s t ,younge r  
than I, werethe two girls, two sisters.  
 

 

Q:  Wa s  your  fa mi l y a  ve ry r e li gi ous  
fa mi l y ?
 
 

A:  Yes.  My fat her  especi all y.
 

Interview with Marc Samuels
 
4  
July 25, 2014
 
 
 
Q:  Di d you go t o s c hool i n t hat  t own?  

 

A:  Yes, at 
cheder,
 
a Jewi sh school . 
 
 

Q:  You we n t  t o a  Je wi s h s c hool . 

 

A:  Ye s .
 
 

Q:  And di d you l i ve i n a J e wi s h ne i ghbor hood. 

 

A:  Yes and we owned
, 
all the brothers the Lok
i
ec
s  t hat  t he yowne d t he  two hous e s . The y we r e  
built like, like a 
H et
, do you know t he  He br e w He t . 
 

Ca r o l
:  Li kea pi azza.
 
 

Q:  A pa t i o.Or  s ome t hi ng. 

 

A:  No, t he r e we r e  s t ore s , t wo s t or e s .The y ha d one  wa s  our s  and one  wa s  the  ot he r  br othe r s . 

 

Q:  Ho w mu c h  
s c hooli ng di d you ha ve ?  Wha t  gr ade  do you go up t o?  

 

A:   
Wha t  gr a de .  You me a n be for e . 
 

Ca r o l
: 
Be fore  t he  Hol oc aus t?  
 

Q:  Yes, yes.
 
 

A:  J us t  t he Ta l mud Tor a h a nd t he na l s o s c hool  for  t he  Poli s h or  s ome t hi ng.   

 

Ca r o l
: 
Gymna s i um. I s  t ha t  wha t  you ha d?  

Interview with Marc Samuels
 
5  
July 25, 2014
 
 
 
A:  Gy
mna s i u m, no.  No.  I  ha d, I  di dn™ t  ha ve  publ i c  sc hool  ei the r  be c a us e we  ha d our  own 
s c hool . 

 
Q:  Di d you e xpe r ie nc e  any a nt i- Se mi t i s m be for e  1939?  
 

A:   The  Pol loc ks
.
 No, a ls o s ome  a nt i -
Semi t es. But  we di dn™t feel . We wer e fr eedom, fr ee t o go
. 
We wal ked n
i ght  a nd day 
 

Ca r o l
:  You we r e n™ t  t hr ea t e ne d, r i ght, M a r c?
 
 

A:  W
e  
ar e aknown fa mi l y becauset he Lok
i
ecs t here wer e 
hous e s  we  owne d. 
 

Q:  Just to clarify. I justwant to
 s a ytha t  your  fa mi l y na me  wa s  Loki
ec. That  was your name at  
t ha t t i me .  T he  na me  you  we r e  b
or n wi t h.
 

 

A:  
You know t he  s pe ll i ng, L- O- K- I -E-
C.  
 
 

Ca r o l
: 
Now he  ha d a  mi ddl e  na me  t oo a nd i t™ s  
El i ezer
.  
 

Q:  
So
 t ha t  wa s  t he  na me  you we r e  bor n wi t h. Ye ah.  So you w e nt  t o sc hool a nd you s a id you di d 
not  e xpe ri e nc e  a ny a nti -
Se mitism
 be for e  39. 
 

A:  No, i t  wa s , I  we nt  a lso t o a  J e wi sh s c hool  a nd ye s hi va .  And y
eshi va 
and
 my fa t he r  a nd 
a few, 
a nd a not her one  t he y ha d t o br i ng down a ft e r  I  fini s he d t he  sc hool , t he  Ta l mud Tor a h, t he y ha d 

t o br i ng 
t eaches for  us 
fo r
 Ta l mud.  T he y br ought t he m i n whi c h my fa t he r  pa i d a nd t he  ot he r . 
 

Q: Were your father 
a nd 
mother Zionists?
 
 

A:  Yes.  All  Jews wer e Zi onists i n Pol and. 
 

Interview with Marc Samuels
 
6  
July 25, 2014
 
 
 
Q:  Whe n di d you fi r s t  s ta r t  hea r i ngabout  a  ma n na me d Hi t l er?  Do you 
r e me m b e r
 
your first time 
t ha t  you hear d of hi m?  

 
A:   I  don™ t  know e xa
ctly
how ol d I  wa s  but  I  wa s  
a r eader .  I  can t
ell you Isubscribe tothe Israel 
newspaper  
Ha™Aretz
.  I  s ubs c r i be  t o i t  a ndi t  wa s i n He br e w a nd t he  dir ec t or  of t he  sc hool , t he  
Ta l mud Tor a h, he  c a me  up, wa s  a  ne i ghbor . 
J ust  ou
r 
hous e  
and hi s was wher e he w
as living right 
ne xt  t oi t .  The y we r e  t wo a l mos t  t oge t he r . AndŠ 
 

Q:  So we r e  you a  me mb e r  of t he  yout h gr oup, a Zi oni s t  youth gr oup?  

 

A:  No.  No, I  wa s n™ t  a  me mbe r  of t he  
Te r e c ha  Ag udus
 s c hul  [ph] I s r a e l . You know wha t  
Ter echa means. 
 

 

Q:  No, I  don™ t . 

 

A:  Te r e c ha me a ns  ve r y young.  Young. 

 

Q: What 
l a ngua ge  di d you s pe a k a t ho me . 
 

A:  Yi ddi s h. 

 

Q:   Di d you know Pol i s h?  Di d you s pe a k Pol i s h? 

 

A:  I  di dn™t  spe a k Pol i s hbut  I  kne w Pol i s h. 

 

Q:  And wha t  a bout  Ge rma n.  Di d you know Ge r ma n?  

 

A:  Ge r ma n, I  di d not t
alk Ger man.
 
 

Q:  You di d not , ok. 

Interview with Marc Samuels
 
7  
July 25, 2014
 
 
 
A:  No .
 
 

Q:  So whe n Hi t l er  ga ve hi s  s pe e c he s you di d not know wha t  he  wa s  s a yi ng. 
 
A:  No, no  ________ Hi t l e r . 

 

Q:  Li ke  yous a i d you li ked t o r e a d. Did you ha ve  any ot he r i nt er e s t s a s  a  young, a s  a  boy. 

 

A:  Yeah I  was a r eader .
 
 

Q:  Di d you l i ke  s port s?  

 

A:  Le s s  t ha n r e a di ng.I  r eme mbe r  t he  di r e ct or  fr om t he  s c hool, t he  one  t he Ta l mud Tor a h c a me  

i nt o me  a nd he  ha d a  Hebr e w wor d. He  di dn™ t  know wha t  
it said
 
and he came and asked me and I 
told him.  A nd I stillreme mber it.
 
 

Q:  Whe n di d c ondi ti ons s t a rt  t o c hange ?  Whe n do you r e me mbe r  whe n t hi ngs  s t ar te d t o ge t  

d i ffi c u l t?
 
 

A:  Whe n t he  wa r  br oke  out , 1939.   

 

Q:  Thi s  i s  39. So up t o tha t  poi nt  you ha d a  norma l  c hi l dhood, wi t hout a ny pr obl e ms . 

 

A:  Yes, yes.
 
 

Q:  But  t he nc ome s  Se pt e mbe r  1939 a nd wha t  ha ppe ne d i n your  t own?  

 

A:  I n 1939. 

 

Q:  Ye a h .  
 

Interview with Marc Samuels
 
8  
July 25, 2014
 
 
 
A:  Tha t  Fr i da y i n 1939 and mos t l y 
--
 
 

Ca r o l
: Oh the Kristallnacht
. 
 

A:  No, not  
Kristallnacht
 no.  The  wa r  br oke  out on a  Fr i da y,Fr i da y a nd I don™ t  know t he  ti me  

was exactl y. I  have t ol ook at .
 
 

Q:  Tha t ™ s  ok. Wha t  we r e  your  me mor i e s  of t ha t  da y, j us t  ge ner a ll y, wha t we r e  your  
memor i es.
 
 

A:  Ge r ma ns  ok. Whe n t he  Ge r ma ns  c a me  i n t he y oc c upi e di t . 

 

Q:  So you s a w Ge r ma n s ol di er s  c omi ng i n. 

 

A:  Oh yes, yes.  The Jews t her e,as soon as t hey came i n, t he Jews wer e for bi ddento wal k on t he 

s t r e et  a ndt he y ha d t o go a t  t he  
Ri ngst och
 
( Ger man wor d?)  we call ed it . Not  wher e t he Ger mans, 
whe r e  t he  peopl e  go, we re  not  a ll owed t o go. 

 

Ca r o l
:  The  si de wa l k pr oba bl y. 
 

A:  
Tha t  r i ght  a wa y.  
We wer e 
not  al lowe d t o go 
on t he si dewal k
. But  t hey woul d, goi ng t o t he  
mar ket . Our  st or esand market s.  
 
 

Q:  You we r e  wha t , 17 ye a r s  ol dt he n r i ght? 

 

A:  No I  wa s  bor n. I  a l ways  ha d t o c ha nge  my bi r t hda y.  
I f i
t ™ s good t o be young. I  wa s  young. I f 
good t o be  ol de r , I  wa s  ol de r . 

 

Q: Was it very frightening as a teenager to see German soldiers?
 
 

Interview with Marc Samuels
 
9  
July 25, 2014
 
 
A:  Ye s , ye s .  Ye s . But  we  ha d a  M oge n, M oge nDa vi d. We  ha d i n fr ont  on t he  hous e s a nd a  
ye l l ow, bi gye l l ow on t he  ba c k, on t he  j a c ket . 

 

Q:  You ha d t o we a r  a  yel l ow s t ar  i s wha t  you™ r e s a yi ng. 
 
A:  A yel l ow st ar  anda yel low star  of Davi d. Yes.
 
 

Q:  How di d t ha t  ma ke  you fe e l?  

 

A:   Wha t  c hoi c e  di d we ha ve .   

 

Q:  So i t  wa s ve r y ups e tt ing t o you, t o ha ve  t o Œ 

 

A:  Ye s .
 
 

Q: Wear that.
 
 

A:  Ye s  a nd the  Ge r ma ns  us e d t o c ome  t o our  bui ldi ng. We  ha d ma ny, we  ha d l i ke  40 fa mi l i e s  

l i vi ngt he re . The y pus he d i n mor e  fa mi l i e s . The y t ook us , 
away
 t he  buil ding ne xt  t o us  a nd t he  
pe opl e  t he yput  t he m i n our  home . 
A nd a not he r . And 
Œ 
 

Q:  And wha t  di d your  par e nt s  sa y?  Di d you t al k to your  pa r e nt s  a bout  what  wa s  ha ppeni ng?  

 

A:  Ye s .
 
 

Q:  Do you r e me mbe r  a nyt hi ng t ha t  the y s a i dt o you a bout  e xpl a i ni ng?  

 

A:  No ,  I  
r emember
 one  t hi ng. I  di dn™t  l et  my fa t he r  go.  Whe ne ve r  t he y ca me  i n, s o f or  t a ke  for  
wor ks  s ome t hi ng, t o t he ir  pr i vat e  home s , t he  Ge r ma ns .  I  we n t  for  hi m. Y e s , s o I  ma de  mys e l f 

ol de r  a ndt he y a s ke d how ol d I  a m, I  a l wa ys  ga ve  t wo or  t hree  ye a r s  mor e .   

 

Interview with Marc Samuels
 
10
 
July 25, 2014
 
 
Q:  Wha t  ki nd of wor k di d you do for  t he  Ge r ma ns ?  
 

A: Whate
ve r  t he y nee ded. To c l e a n the i r  hous e . To, a nyt hi ng t he y ne e de d. 
 
Q:   J us t  t o go ba c k i n time , you ha d  me nt i one dKr i s t al l nac ht . Tha t  wa s  in Nove mbe r  38. Di d you 
know wha t  wa s  ha ppe ning?  Do your e me mbe r  t ha t  a t a l l? 

 

A:  Wha t , w ha t  do I  re me mbe r  wha t ?  

 

Q:  K
r i s t al l na c ht .  Do you 
r e me mb e r
 
t hat . That  was t he year  befor e.
 
 

A: The Kristallnacht.  
 
 

Q:  Di d you know a bout  i t  whe n it  wa s  ha ppe ni ng?  

 

A:  Ye s
, we  ha d t o know. We  ha d, I  wa s  a  r e a der fr o m, fr o m my younge s t  ye a r s . 
 

Ca r o l
:  M y hus ba nd i s  a ddi c t e dt o news pa pe r s  a nd t o Œ 
 

A:  I  was, Iwas.
 
 

Q:  So you r e a d a bout  it  in t he  ne ws pa pe r s . 

 

A:  Ye s , I  kne w e ve r yt hing t ha t  wa s goi ng on. 

 

Q:  But  not hing ha ppe ne d a r ound you.  Le t ™ s  get  ba c k. So t he Ge r ma ns  a r e  i n Œ 

 

A:  I  know but  pe opl e  who l i ve di n our  hous e , 
t he y
 we r e  ha ngi ng. The y ha nge d t he m. 
 

Q:  Thi s was when?
 

 

Interview with Marc Samuels
 
11
 
July 25, 2014
 
 
A:  Thi s was befor e we wer e, befor ewe wer e taken t o Auschwi tz.
 
 
Q: You were living at ho me with your fa mily.
 
 
A: That™s right.
 
 
Q:  An d  
t he n 
what  was t he next  change?
 

 

A:  The  ne xt c ha nge  wa s Aus c hwi t z  in Nove mbe r  1942.  And t he  wa r  br oke  out  i n 1939.   

 

Q:  Ok s o you we r e  home  unt il  1942. 

 

A:  Unt i l  1942 I  wa s  home .  

 

Q:  Wi t h your  whol e  fa mi l y. 

 

A:  No cause my si st er swer e i n War saw and so on.  They went . We had no connect
ion. We  
c oul dn™t  c a ll t he m.  The  J e ws  we r e n™t  a ll owe d, didn™ t  ha ve  phone s . The  phone  wa s  t ake n a wa y 

fr o m us .  So  Œ 

 

Q:  You di dn™ t  know wha t  wa s  ha ppeni ng wi t h t he m.  

 

A:  No, I  don™ t . 

 

Q:  So you w e r e  home  wi t h your  pa rent s?  

 

A:  Ye s . Unt i l  42. 

 

Q:  And di d you ha ve  e nough food u p t i l  1942.Wa s  t he r e  enough food?  

 

A: I think so. It wasn™t aproblem.
 

Interview with Marc Samuels
 
12
 
July 25, 2014
 
 
 
Q:   And you we r e  wor king for  t he  Ge r ma ns .  

 

A:  Tha t ™ s  right . Not  e ver y da y. But  the n t he y t ook me . I  ha d to wor k t he na  l ong ti me .  
 
Q:  But  you we r e n™ t  goi ng t o s c ho
olduring that time.
 
 

A:  No, no s c hool  no, nothi ng. No. 

 

Q:  Di d you ha ve  a  l ot  of fr i e nds  t hat you c oul d t al k t hi ngs ove r  wi t h?  

 

A:   But  we coul dn™ t communi cat e. We wer e separat ed. For i nst anceI  wasa me mber  i n t he 

Pa r c ha da A g udus
  
[p h ] s c h
ul . The  young ve r y young a nd s o a nd i t  di dn™ t func t i on 
a n y mo r e
.  
Not hi ng func t i one d. 

 

Q:  Di d you ha ve  no c onta c t  wi t h your  fr i e nds , t he ot he r  me mb e r s  of t he  group?  

 

A: During the war, that™s right,that™sright. 
 
 

Q:  Now c o me s  1942 a n d wha t  ha ppe ne d?  

 

A:  194
2  we  we r e
 
call ed
a l l  of us  t o co me  t o t he ,we  ha d a  me di e va l  pl a c e , I ™ m l ooki ng for  t he  
wor d.   

 

Q:  A cast le?
 
 

A:  Ye s , a  l a rge  one . But  it  ha s  onl y fro m t he  mi dd l e  a ge s t ha t onl y t he  wa ll s  we r e  t he r e. And t he  

ot he r
s were 
______ know how i t  wa s .  Onl y t he w
al l s were th
e
re
 a nd 
t h en
 
the whole city, all the 
J e ws  we r e  t ake n i n, we nt t o go i n t he re  t o t he  
schloss
 we  called i t.  And Œ 
 

Q:  So t hesewer e men, wo men 
a nd 
children.
 

Interview with Marc Samuels
 
13
 
July 25, 2014
 
 
 
A:  M e n, wome n a nd c hi l dr e n, but  we  go i nt ot he s c hl os s . The r e  we r e t hre e  e ntr a nc e s a nd t he  

Nazi s st ayed at  eachent r
y a nd we  we r e  goi ngi n, the y be a t  us ,be a t e n us  ove r  t he  he a d and 
wha t e ve r . To put  i n t he , I  don™ t  know why t he y di d i t . The ywe r e  be a ti ng us . And I  di d not  got  
beat en because I  fi gur ed when I  saw when t h
e y™ re  goi ng i n,i f you 
have t he special t y(?)
 ha nd 
a nd t o go i nto t he    ____you c oul dn™t do i t  t he  one  t ha t™ s  cl ose s t  t o you.I wa s  c l os e st  to t he  
Ge r ma n s ol di e r s  s ot he wa y t ha t  t hey wa s  s o t hat  t he y we re be a t i ngt he pe opl e , t he y di dn™ t  hi t  

me . I  wa s n™ t  hi t  be ca us e , a nd t he n 
inside I
,t he y did one  of t he  fi r s t  t hi ngs  tha t  t he y di d. The y 

t ook a wa y the  wa t c he s we  ha d. I  had a  wa t c h I got  fr om my  e l de st  br ot he r  i n for  my ba r  mi t z va h. 

And t he y t ook a wa y. And t he n we  had t o gi ve  a wa y e ve r yt hi ng t ha t  we  had.   

 

Q:  So you w e r e  wi t h your  mot he r  a nd your  fa t he r a nd who e l se ?  

 

A:  M y mot h e r , fa t he r a nd Œ 

 

Q:  Anybody e l s e?  

 

A:  No .  
Because
 no Œ 

 

Q:  The  t hr e e of you fr o m your  fa mi l y?  

 

A:  No, we had si ster s.  
 
 

Q:  Your  s i s te r s  we r e  with you?  

 

A:  Ye s . Not  t he  ol des t . The  ol de st  wa s  i n Wa r s a w .  
Yeah.
 
 

Q:  An d  
t he n how l ong di d you s t a y in t he  c a st l e? 

 

A:  No w
, a b out  onl y le s s t ha n a  da y be c a us e  a ft er t ha t t he y hange d. The  fi r s t  t hi ng t hey di d t he y 

t ook i n a  few boys , young boys  ye ah t o 
start digging
 a  gr a ve a nd t he n t he y ki ll e d t hem. The y put    

Interview with Marc Samuels
 
14
 
July 25, 2014
 
 
fe
ar
 t o t he m s o t he y kil l ed t he m a nd t he n t he y buri e d t he m t he r e . And t he n t he y ha nge d t he y 
ha nge d a , he™ s  not  t he y ha nge d hi m b e for e  be c a use  he , t he y did, he  bur i e da l l  of t he  
swarem
 [ph]      
t he  
Severai K odosh
 [ph], t he  hol y books  a nd t hey know i t  a nd kne w of t ha t . I  don™t  know how.  
Tha t  he  di dit  a nd s o t he y s a i d t he y™ re goi ng t o hang hi m.  An d t he y put i t , t hi ng over  hi m a nd 
t he n t he y forc e d t he  s onto ha ng hi m. I n ot he r  words  t he y ha dthe  
patla
  ____ Ove r  hi s ne c k a nd 
he  ha d t o take  t he  ta bl e a wa y fr o m h i s  l e gs .  So he  wa s  ha nging s o t he y ha nge d hi m.  
Beri sh 
Klenis
 wa s hi s  na me , t he  one  wa s  ha nge d. And t he  s on t ha t ha d t o t a ke  awa y t he  Œ 
 
Q:  Was he a r abbi?
 

 

A:   No he was a 
gerehoset  
[ph].   

 

Ca r o l
: 
Exc us e  me  for  i nte r r upti ng. I thi nk i t  s ounds  a s  t hough he  ne e ds  t odr i nk s ome t hi ng. 
Coul d I  gi ve hi m a  s i p of  c offe e ?   

 

( coffee br eak)
 
 

A:  Whe n yo ur  wi fe  t e ll s you, you ha ve  t o do it . 

 

Q:  So you s t a ye d i n t he  ca s t le  for  one da y. 

 

A:  No, not  a  ful l  da y.  

 

Q:  An d  
t he n whe r e  di d you Œ 

 

A:  Se ve r a l  hour s . 

 

Q:
 The n whe r e  di d yougo?  
 

A:  We  we r e  t a ke n t ot he t r ai n. We  di dn™ t  know whe r e  we ™ re  goi ng. We  c a me  t o Aus c h wi t z . 

 

Interview with Marc Samuels
 
15
 
July 25, 2014
 
 
Q:  How l ong di d t he t r ip t a ke?  
 

A:  We were, we came t h er e closer t o t he eveni ng. 
 

 
Q:  So you got  t her e  wi t hi n a  da y is  wha t  you™ re  sa yi ng. 
 

A:  Less t han a day because we spent a hal f a dayi n t he castl e. 
 

 

Q:  An d  
t he n a  ha l f a  da y on t he  Œ 
was i t  ina cat t le car?
 

 

A:  No.  The y pa c ke d us a l l  one  ont op of t he  ot her . 

 

Q: In a regular train?
 
 

A:  Ye s .   
 

 

Q:   Whe n y ou got  t o Aus c hwi t z  di dyou know w ha t  
t h at
 
w a s?
 
 

A:  No .  
 

 

Q:  Wha t  ha ppe ne d whe n you got  off t he  t r ai n?  

 

A:  
Aft e r  t he t r ai n we  ha ve  t o ge t c ompl e t el y undre s s e d a nd put  on t he  
h a ftl i n g
  [ph]. I  got  put  i n 
t he  uni for m.  

 

Q:  Who we r e  you wi t h.We r e  you s t il l  wi t ha nybody i n your fa mi l y?  

 

A:  No .   
 

 

Q:  You we r e  by your s e lf?  

 

Interview with Marc Samuels
 
16
 
July 25, 2014
 
 
A:   Ye s  be c a us e  I , t he  olde r  pe ople  the y we nt  i na not he r t r a ns por t  or s ome t hi ng. 
 

Q:  You di d not  go t o Aus c hwi t z  wit h your  pa r e nts ?  You we nt by your
sel f?
 
 
A:  I  t hought I  we nt  wi t hmy pa r e nt s . 
 

Ca r o l
:  Wer e t hey separ ated at  Auschwi t z 
--
 
 

A: That™s right, that™sright.  
 

 

Ca r o l
: 
A pl ac e  for  t he  olde r  pe ople , the  young pe opl e  a nd a not he r  
pl ace
 for  t hos e  whoc a n wor k 
a nd who wa nt e d t o Œ 

 

Q:  OK t h a t ™s  wh e n
 you got  s e pa ra t ed, whe n you a r r i ve d a t  Aus c hwi t z?  
 

A:  Tha t ™ s  right .  

 

Q:  Di d you s a y a nyt hi ng t o your  pa rent s  whe n you got  s e pa ra te d?  

 

A:  No, fr o m t he  we l l  we we r e  not ,  we  di dn™t  c ome  i n t he s a me , on t he  s ame  t r a i n. Eve r ybody 

came separ at
e . 
 

Q:  You c a me  s e pa ra t el y.  Now you™ r e  i n Aus c hwi t z  a nd youha ve  your  uni for m you s a i d. You™ r e  

we a r i ng a  uni for m i n A us c hwi t z?  

 

A:  No, no I  di dn™ t t a ke i t wi t h me .  

 

Ca r o l
:  Wha t  do you me a n uni for m?  You di dn™ t  ha ve  a  uni form t o t a ke  wit h you di d you?  
 

A:  No  i t  wa s  a  
Œ 

 

Interview with Marc Samuels
 
17
 
July 25, 2014
 
 
Q:  Wha t  di d you 
wear
 whe n you, a ft e r  you a rr i ved i n Aus c hwi t z?  
 
A: I 
don™ t  know how t o de s c r i be  it . We  di dn™ t  ha ve  on our  cl ot hi nga t  al l, not hi ng. The y ga ve  us  

pa nt s  a nd a ye l l ow s ta r on t he  ba c ka nd fr ont  a nd s o pr i s oner s  a  s pe ci al ,t he y c a nr e cogni z e  t he m 
i n t hi s  wa yand s o on.  But  Œ 
 

Q:  Di d you ge t  a  ta t t ooon your  a r
m?
 
 

A:  Yes. Yes, I  st il l  havemy nu mber .
 
 

Q:  Wha t  i s  your  numbe r ?  

 

A:  M y numbe r  i s  751,I ha ve  i t  he r e . 

 

Ca r o l
:  5 7. 75157. 
 

A:  75157.   Thi s  wa s  my  nu mbe r . The  e a rl y, I  a m fr o m t he  e a r l y 
--
 

 

Q:  And wha t  wa s  i t l i ke whe n t he y di d t hat  t o you?  Do you re me mbe r  your  t hought s or  how you 

fe l t?
 
 

A:  No. Tha t  I  don™ t  know how t he y di d i t . The ydi d i t  wit h ne e dl e s  but  I  
still
 
ha ve  i t .
 
 

Q:  Wha t  we r e  you t hi nking of whe n t he y di d it  t oyou?  

 

A:  I  don™ t  know wha t  I  c a n s a y.  

 

Q:   The n wha t  ha ppe ne d?   Di dt he yput  you t o wor k?  

 

A:  Ye s .
 

Interview with Marc Samuels
 
18
 
July 25, 2014
 
 
 
Q:  Wha t  ki nd of wor k di d you do?  

 

A:  The y di dn™ t , for  a  day or  t wo I  c ol l e ct e d st one fr o m t he  gr ounds . But  the n we  we r e  t a ke n a nd 
aft er  a few days we wer e t aken, fi r st we were sl eepi ng i n Birkenau.  Bi r kenau i s next door  
.  
The y know, t he  he a d ofBi r ke na u but  a nd I  re me mbe r  t ha t  my unc l e , one of my unc l e s  wa s  wi t h 

t he  c hil dr e ns o whe n t hey t ook t he  chi l dre n a way fr o m hi m a nd he  di d sa y no I  wa nt t o go whe r e 

t he y go a ndhe  s a i d, s o and t he y s ai d 
Bitte Schein
 
[p h ].
  So t he y w
ere taken to thecrematoriu m. 
 
 

Ca r o l
:  By t he  wa y, goi ng ba c k t o t he  t a tt oo i f you don™ t  mi nd.  M y goi ng ba c k. The ma n who di d 
t he  t at t oo he wa s  a  Kopo. Di d you s a y he  wa s  a   Je w a nd he  ma de  s ome  ki nd of s a di s t ic  r e ma r k 

t owa r ds  you, a bout  you. He  s a i d t hat M a r c , s ai dhe  wa s  a  bad ma n.  J us t  t o r ub it  i nl it e r al l y a nd 

figuratively. 
 

 

A:  He was Jewi sh hi msel f.  
 

 

Ca r o l
:  That ™s  r i ght . He wa s  a  J e wi sh ma n. You know t hi s  Stoc khol m s y ndr ome  t he y c a l l i t .  So 
he was j ust mean. He w as mean t o t he ot her  Jewi sh i nmat es.
 
 

A:  No he  wa s  j oki ng ar ound. 

 

Carol:
 He  wa s  j oki ng. Tha t ™ s  noj oke  whe n you s a y t he t hi ngs  t ha t  he  s a id.  

 

A:  I  know t ha t  
p a rt .
 
 

Q:  You we r e  a bout  20 ye a r s  ol da t tha t  ti me .  

 

A:  Ye a h I  t hi nk I  wa s  younge r  a t  Ausc hwi t z .  I t old t he m but  I  don™ t  know, not  t oo young but  

younge r . 

 

Q:  
The  fi r s t c oupl e  of days  you s a i dyou move d r oc ks . 

Interview with Marc Samuels
 
19
 
July 25, 2014
 
 
 
Ca r o l
: He splitrocks
 
 

A:  I  s t a ye dthe r e  a ndt hey di dn™ t  ha ve  a ny s pe ci al  wor k for  me .  The n s udd
enl y a few days aft er  
t ha t t he y c all e d me  a nd t he y t ook me  a wa y fr o m t he r e .  I c ol lec t  t he s t one .I  don™ t  know.   
And 
Otsoff
we r e  t her e  and t ook me , i t  t ook me  t o 
G ol l
es
c
ha u
, our little 
stei nbruchs 
at  t he  e nd, 
Ge r ma n. So do you know wha t  s t e i nbr uc h i s  . 

 

Q
: 
A s t one?  
Was it a quarry?
 
 

A: A quarry, a quarrythat™s right.  That™sright and a cement 
wer e made. And t he pl ace was 

Go l
l
eschau, was sever al  mi l es fr o m Auschwi t z.
 
 

Q:  Di d you go ba c k t oAus c hwi t z  at  ni ght  or  did you s t a y in Gol l e s c hau?  

 

A:  I  s t a ye din Gol l e s c hau. 

 

Q:  How l ong we r e  you in Bi r ke na u? For  how l ong?  A c ouple we e ks ?  A c oupl e  da ys?  

 

A:  A c oupl e  of da ys . 

 

Q:  Da ys . The n you we nt  t o Gol l e sc ha u a nd wha t di d you do the r e?  

 

A:  I  wa s  t a ke n t o, t ot he s t e i nbr uc h, to t he  qua rr y, I  wa s  t a ke na nd my j ob 
was splitting the 
s t one s . The s t one s . AndI  di d a  goodj ob i n t ha t  ca us e  I  kne wof t he  s t one s ha ve  ve i ns ,ve i ns . 

That  I  was 
a good s pl it t er  of s t ones .  

 

Q: Were you able totalk to the other prisoners?
 
 

A:  Ye s , i f w e  wor ke d t oge t he r  but  we  c oul dn™t  t al k. You ha ve  t o do your wor k. 

Interview with Marc Samuels
 
20
 
July 25, 2014
 
 
 
Q:  We r e  t hey mos t l y young pe opl e  li ke  you?  

 

A:   I  woul d s a y t he re  wer e  no ol d peopl e , ye a h. 
 
Q:  And wha t  a bout  food?  How muc h  food di d t hey gi ve  you?  

 

A:  We  we r e  hungr y e ve ry da y. 

 

Q:  Wha t  di d t he y gi ve  you t o e a t? 

 

A: To eat in
t he  mor ni ng wa s  a , i n c amp l a ngua ge  a  
pi ke l
 ofbr e a d.  Tha t woul d be  a  sma l l  
por t i on of bre a d, dr y brea d t he n a ndnot hi ng. And for  di nne r i t  wa s  a  
shisel
 [ph], I  don™ t  know. 
No me a t , not hi ng. I n fa ct  we  we r e  ver y hungr y e ve r y da y. 

 

Q:  Whe r e  did you s l e e p?  

 

A:   Sl eep. Ther e was a factor yt herewher e I wasand t he worker s, t her ewer e workers t her e. SoI , 

whe r e  we  s le e p t her e . Ye s  i n ma ny, ma ny be ds  t he r e  we r e a lmos t  20, 30 be ds  i n a  r oo m, bi g 

r oom because t he fact or y had, was empl oyees befor e we came t here. 
 
 

Q:  Di d you ha ve  t o work e ve r y s i ngl e  da y?  

 

A:  Ye s .
 
 

Q:  No da y of r e s t?  

 

A:  No da y of r e s t .  And I we nt  t o work 6: 00 i n t he mor ni ng. 

 

Interview with Marc Samuels
 
21
 
July 25, 2014
 
 
Ca r o l
:  AndMar c was tel l i ng me that i n 
winter
 
t ime t hese guar ds 
we r e
 
so cr uel . As soon as t hey 
got  up fr om be d, t hi s  was  a bout  4: 00 i n t he  mor ni ng t he y ha d t o r oll  i nt he  s now a nd the  i c e i n 
t heir  paj amas.
 
 
A:  Tha t  ha ppe ne d onc e or  t wi c e . 
 

Q:  How di d you ke e p your s e l f c le a n?  

 

A:  Pa r don 

 

Q:  How di d you ke e p your s e l f c le a nor  di d you ke e p your s el f c l e a n?  

 

A:  Ye s  you c oul d wa s hyour s e l f ye ah. 

 

Q:   Di d you t a l k a bout  wha t  wa s  ha ppe ni ng wi t hyour  ot he r  wor ke r s , wit ht he  pe ople  wi t h you?  

 

A:  No, t he y kne w i t . I  have  s ome  ve r y ni c e  fr i e nds  t he r e ,I  ma de  t he re . I  know t he i r  name . I  

c oul dn™t  fi nd t he m a ft e r  t ha t  bec a us e I  don™ t  know w
hen we wer e st ar ti ng t o march, t o l eave, I  
c oul d i f I  kne w I  c oul d te l l  mor e , whe n you s e e me . I  don™ t  know. I f I , you c a l le d me  t oda y i nt he 

mor ni ng I ™ m not  
even
 
dressed.
 
 

Q:  How l ong di d you s ta y i n Gol l esc ha u?  

 

A:  Two and a hal f year s.
 
 

Q:  Oh t wo a nd a  
hal f years.
 
 

Ca r o l
:  That  saved hi s l i fe.
 
 

A: That™s right, that™sright.
 

Interview with Marc Samuels
 
22
 
July 25, 2014
 
 
 
Q:  Di d you know wha t  wa s  ha ppe ning i n t he  outs i de  wor l dwhi l e  you we r e  at  Gol l e sc ha u. Di d 

you know?  

 
A:  No, pe opl e  c a me  you know wi t h t he  food ha d t o c ome  fr o m Aus c hwi t z , t he  c ook.The  c ook 
wa s  J e wi s hdoc t or , a  Jewi s h doc t or a nd whe n we  we nt  t o t he  qua r r y we a l s o ha d a  Jewi s h doc t or  

fr o m Par is. He 
wa s
 bor n i n 
P
ok
, 
n o t fa r  fr o m
 Ci e r c ha nów.  I, I  ha ve  a  fr ie nd t ha t  ,t he y we r e  my 
fr i e nds  a nd I a s c r i be  t hem, a  l ot  t o t he m for  my s ur vi val . 

 

Q:  Do you r e me mbe r  t he i r  na me s ?  

 

A:  ( bot h ta l ki ng)  
Yes, 
 
---
Sho k  
wa s  one .  I  don™ t thi nk he ™ s  st il l  al i ve . Dr . 
Ru s a
 
was fr o m Fr ance. 
And but  he  
wa s
 
bor n i n P
ok, not  fa r fr o m Ci e r c ha nów.  Dr . 
Ru s a
 a nd 
t he n
 
ha d a l s o ot he r  
doc t or s .I  had fr i e nds , younge r  fr i e nds  t oo. 

 

Q:  Di d you ha ve  a ny c ont a c t  wit h your  pa r e nt s?  Or  your  s i ste r s  whi l e  you we r e  i n Gol l e sc ha u. 

 

A:  I  di dn™t  know a nyt hi ng a bout  t hem.  I  t i l  now. I  know whe r e  t he y we re  t a ke n.I  don™ t  know i f 

a t  Aus c hwi tz  or  Bi r ke nau. I  know not hi ng a bout  the m.  

 

Q:  S
o you s t a y for  t wo ye a r s , t wo a nd a  ha l f ye a rs  a nd t he n 
 

A:  Two and a hal f year s.
 
 

Q:  And t he n whe r e  di d you go?  

 

A:  St a ye d i n Ge r ma ny fo r  a  whi l e a nd t he  Ge r ma ns  t ook 
us.We was at  one camp. Th en we l eft  

t he  c a mp.  A nd Œ 

 

Q:  Do you know t he  na me  o f t he  c a mp, whe r e  you we nt ?  

 

Interview with Marc Samuels
 
23
 
July 25, 2014
 
 
A:  No.  One  of t he m 
I  w as 
a r ound who wa s  t he  
burgermei st er 
be for e , unde r  Hi tl e r . You know 
but  t he yt ook us  i n. 
 

Q:  Thi s  i s  1944 we ™ r e  tal ki ng a bout  
ri g h t?
 
 

A:  1945, i s  it?  

 

Q:  Oh i t ™ s  alr e a dy 1945. 

 

A:  Tha t ™ s  right . Whe n I  wa s , whe n we  wa s  l i be ra t e d. 

 

Ca r o l
:  Was t hi s t he deat h mar ch that you wer e on, Mar c?
 
 

A:  
B e fo r e
 t ha t . I  wa s  ont he  de at h ma r c h. 
 

Q:  Yo u  we n t  fr o m G
o
l l eschau.
 
 

A: That™s right.
 
 

Q: What was thatlike? Can you tell me a little bit about that?
 
 

A:  We  we r e , we  wa l ke d da y a nd ni ght . 
Un t
i l  wecame t o I  have i t  wri ttent he name of t he 
Œ 
 

Q:  
T
hi s i s what , li ke Januar y?  Or  Febr uar y?
 
 

A:  Whe n we , no.  I t  wa s Œ 

 

Q:  I n 45.   

 

A:  45 because 
r i ght .  Ye a h.  

 

Interview with Marc Samuels
 
24
 
July 25, 2014
 
 
Q:  And t he n you we nt  t o a not he r c amp you s a i d a nd t he n wha t?  
 

A:   I  we nt  anot he r  a nd 
th e n
 Gol l e s cha u. 
 
Q:  No, no a f t e r  youl e ft Gol l e s c ha u.You s a i d you we nt  on a  de a t h ma r c h. 
 

A:  Ye a h t ha t™ s  r i ght .   And t he n I  ha ve  a n i nci de nt on t he  de at
h mar ch because I  knowt he Jew 
t ha t  wa s  s owe a k a nd c oul dn™ t  wal k. So I  t ook him, I  t ook hi s a r m a nd I  w a s  c a rr yi nghi m.  I  wa s  

c a r r yi ng him s o t he y, the  s ol die r  who a c c ompa ni e d us  wa s t e ll i ng me  l e t  hi m go. Th a t  I  s houl d 

not  hol d hi m.  And t ha t  the n but  s i nce  t he re  we r e s o ma ny pe opl e  s o I  sa id we l l  he  doe s n™ t  know 

s o I  di dn™t . And s o he  c a me  i n wi t h hi s  
--
 
 

Ca r o l
:  Ba yone t 
 
A:   Ba yone t a nd gi ve  him a  
st ock
 s o l e t  hi m go.  And he  pus he d hi m. He  ki l le d hi m    t wi c e  a ndI  
c ont i nue dand c ont i nued i nt o    . He onl y ga ve me  a  s ht oyda  wi t h t he end of t he  gun. 
 

Q:  So t he n you we nt  a t  the  e nd of t he  ma r c h t hi ng you we r e  in a not he r c amp.  

 

A:  Tha t ™ s  right .  

 

Q: Was thatthe time of l iberation orwhat?
 
 

A: No.  It wasn™t.  
I t  wa s j us t  a not he r, a nd 
t hen we came anot her  camp 
to
 
a not he r  c a mp a nd 
Poc ki ng a nd Poc ki ng 
that™s 
i n Ger ma ny. But  
--
 
 

Ca r o l
:  AndM uni c h, M ar c  t oo. M unic h. 
 

Q: This is,the war™s still going on. It isn™t the time of liberation. 
 

 

A: That™s right.  But soon after that it was.  But I
Œ 
we wer e the
n i n Ge r ma ny i n a not he r  pl ac e . 

Interview with Marc Samuels
 
25
 
July 25, 2014
 
 
 
Q: Where were you at the time of liberation?
 
 

A: In thetown of liberation.
 
 

Q: At the time o f liberation, wherewere you?
 
 

A:   
Poc ki ng.  

 

Q:  And t ha t ™s  whe r e  youwe r e?  And wha t  wa s  i t li ke , wha t  do you r e me mbe
r?
 
 

A:  No ne xt  to Poc ki ng about  a  fe w mi l e s  t he r e wa s  a  c a mp.  Whe r e  ha ve ha d i n home s  but  we  

t ook i t  ove r  
wh e n
 
we we r e ther e. Ther e wer e many peopl e 
Œ 
 

Q: What was it like at the time of liberation?  Wh at do you remember about that time?
 
 

A:  Yes, I  reme mber
 
very well.
 
 

Q: Tell me a little bitabout it.
 
 

A:  Yeah. We wer e li berat ed and aft er  was a camp out si de of 
Poc ki ng. P
ocki ng was asmal l  ci t y.  
I t  wa s  i n Bava r i a I  t hi nk a nd not  t oofa r  fr o m M u ni c h.  So Œ 

 

Q:  Wha t  di d you do whe n you he a r di t  wa s , t he  wa r  
was over?
 

 

A:  When we hear d t he war  was over .
 
 

Q:  Di d you cel ebr at eat all?
 

 

A:  No, no.   

 

Interview with Marc Samuels
 
26
 
July 25, 2014
 
 
Q:  Wha t  wa s  your  he a lth l i ke  at  t hat t i me , wha t  ki nd of c ondi t i on wer e  you i n?  
 

A:  I  wa s  i n,e xc e pt  for  be i ng a  li tt l e bi t  t hi nne r tha n I  wa s , I don™ t  know.  I  di dn™t  gi ve  i t  a ny 

t hought .  
 
Q:  The n you s t a ye d for  how l ong a ft e r  l i be r at i on?  

 

A:  I n Ge r ma ny.  I  s uddenl y got  a  s urpr i s e  not e  fro m A me r i c a , fr o m my fa t he r ™s  unc le s o who ha d 

he a r d 
at thetime t
ha t  I  sur vi ve d. I  hea r d fr om ot h e r  pe ople . I don™ t  know how.  And s o t he y t ook 

t o A mer i ca. My fat her
™ s 
unc l e  I  don™t  know, t he y we nt  t hos e  _____ Of t h e m t he  
second
 
ge ne r at i on or   t he t hi r d,I don™ t  know. 

 

Q:   You we r e  i n Ge r ma ny a nd you got  t hi s  not ice  fr o m t he  re l a ti ve s  a ndhow di d you ge t  t ot he  

United States?
 
 

A:  BecauseI  had on my fat her ™ s uncle was i n theUni t ed St at es.  
 

 

Q:  I  unde r sta nd t ha t . I  jus t  wa nt e dto know whe r e  di d you go fr o m Ge r ma ny?  Di d you go ba c k 

t o Pol a nd at a l l . 

 

A:  No, no, no. 

 

Q:  Wha t  di d you do?  Whe r e  di d you go?  

 

A: I stayedin Germany untilI wentto the United States.
 
 

Q:  Whe n di d you c ome  t o t he  Unit ed St a t e s? 

 

A:  I n t he  1940s , I  don™ t know. 

 

Ca r o l
: 
T
he  la t e  1940s .
 

Interview with Marc Samuels
 
27
 
July 25, 2014
 
 
 
A:  I ™ d ha ve to l ook i n my  pa pe r s .  

 

Q:  Yo u  
st ayed
 
for  a few year s i n Germany?
 
 

A:  No, not  a  fe w ye a r s . A fe w mont hs . Or  s e ve ra l  mont hs . 

 

Ca r o l
:  How di d you s uppor t  your se lf, M a r c . 
 

A:  T h e  UN RH
A got , ga ve  us  a  li t tl e bi t  of mone y  a nd t he n a nd Œ 

 

Q:  Whe r e  we r e  you li vi ng i n Ge r ma n y?  

 

A :   S o me  
pe opl e  t ook us i n whe r e  we  got  it . We  pa i d $10 or $15 a nd I  me a n we  we r e, I  wa s  a  

Ger man 
settler too 
i n Muni c h. 
 

Q:  You we r e  i n M unic h. 

 

A: Yeah that™s right.  
 
 

Q:  And t he n fr o m t he r e you c a me  t o t he  Uni t e dSt a t e s . 

 

A:  Tha t ™ s  right .  

 

Q:  By boa t?  

 

A:  By
 boa t . 
 

Q:  Wha t  wa s  t he  na me  of your  boa t?  

 

Interview with Marc Samuels
 
28
 
July 25, 2014
 
 
A:  I  don™ t r eme mbe r  a ny mor e . Whe n I  c a me  i n.  You c a l l e dme  a nd a m j us t  got  up fro m be d s o 
I ™ ll  t a ke  my,  ha ve  my pa pe r s . I™ l l l ook ove r  s ome t hi ng. 

 

Q:  Tha t ™ s  ok.  You c a me  t o t he  Unit ed St a t e s a ndwhe r e  di d you 
set tl e.
 
 

A: I came to the UnitedStatesand Isettled in New York I think in 
t he Jewi s h The ol ogi c a l  

semi nar y. I  went , I  was taken i n t here and they gave me my l i fe back.  
 
 

Q:  You l i ved a t  t he  Se mi na r y. 

 

A: That™s right.
 
 

Ca r o l
: At first he had alittle rented roo m but thenwhen the seminary 
hear d
 a bout  hi m, t he y 
i nvi te d hi m t o s t a y wi t hthe m.  

 

A:  No, t he semi nar y st udent s t her e.
 
 

Q:  Ye a h t he dor mi t or y, r ight  a nd di dyou go t o s chool  or  di dyou Œ 

 

A:  Ye s .
 
 

Q:  Whe r e  did you go t o s c hool?  

 

A:  I  whe ne ve r , one  of t he  fi r s t t hi ngs I  we nt  t o s chool . At  fi r st  I  we nt t o s tudy Engl i s ht ha t™ s  

r i ght . And eve nt ua ll y, eve nt ua ll y I wa s  t a ke n i n by t he  bur ge r
mei st er , t he mayor  of 
Poc ki ng. He  
t ook me  i n. He  a nd hi s wi fe  a nd hi s  da ught e r a nd s he  
was t eachi ng me F r ench.  T
o do a  
l a ngua ge .I  shoul d ha ve  the  Engl i s h 

 

Ca r o l
:  But whe n M a r c wa s  i n Ne w Yor k he  ha d t o go t o hi gh s c hool  fi r st . So t he y gave  hi m 
mone y. The  s e mi na r y ga ve  hi m mon e y. 

 

Interview with Marc Samuels
 
29
 
July 25, 2014
 
 
A:  No, I  we nt  t o Col umbi a  Uni ve r sit y. 
 

Ca r o l
: Yeahbut first
 you ha d t o go t o hi gh s c hool a nd fi ni s h.The n you we nt  t o Col umbi a  
Uni ve r s it y. 
 
A:  And I  fi ni s he d Col umbi a  U
niversity with a 
mast er™ s
 de gre e. 
 

Q:  I n wha t  fi e l d di d yous t udy?   A 
mast er™s
 
degree in what, what field?
 
 

A:  No, no just at first 
you ge t  a  
b a ch
elor™s
 
degree and t henI  got  t he ma st er™ s degree, academi a.
 
 

Q:  In 
Œ 

 

A:  I n t he coll ege of t eacher s. 
 
 

Q:  You got  a mast er s i nt eachi ng?
 

 

A:  Tha t ™ s  right .  

 

Q:  And t he n wha t  di d you do?  

 

A:  Then I went tothe, Iwent to Colu mbia University. Did Itell 
you t hat? 

 

Q:  Ye s .
 
 

A:  Ye a h, Col umbi a  Uni ve r s it y. 

 

Q:  You s a i d you got  a  ma s t e r™ s  a ndthe n wha t  did you do a ft e r  you got  your  ma s t e r s . 

 

A:  I  we nt  for  t he  Engli s h a nd t o s t udy a nd t ha t™ s r i ght ,a t  fi r st ha ve  t o get a n e duc a ti on. And I  got  

it.
 

Interview with Marc Samuels
 
30
 
July 25, 2014
 
 
 
Q:  Di d you t e a c h a t a l l? Di d you do a ny t e a c hi ng?  

 

A:  Yes, yes.
 
 

Q:  Whe r e  did you t e a c h?  

 

A:  I n t he  s yna gogue  I  taught . I  ha djobs . 

 

Q:  I n  Ne w Yo r k ?
 
 

A: Not in
 
t he
 c i t y of New Yor k.   
 

Ca r o l
: 
Oh you me a n nor t h of Ne w Y or k l i ke  t hose  fa nc y ne i ghbor hoods  in Ne w Yor k . 
 

Q:
 
I n West chest er?
 
 

Ca r o l
:  Yeah, that™ s ri ght Westchest er Count y there wer e a couple of fa mi l i es and usedhi m.
 
 

Q:   The n you di d wha t ,a ft e r  t hat?  You s t a ye d the r e  how l ong?  

 

A: In, I wasin therabbinicalschool.At first I went to the teacher™sinstitute of the Jewish 

The ol ogi c al Se mi na r y but  I  c a me  a l r ea dy wi t h a  ba c kgr ound.M y, whe n I  wa s  young, be for e  I  

ha d a ny knew Ta l mud a nd s o on, I wa s  one  of t he  knowl e dge a bl e  ones . 

 

Q:  I  wa nt e dt o a s k you.Do you r e me mbe r  your  ba r  mi t z va h?  

 

A: If I 
r emember
 we  ha d no bi g c e le br a ti on.  So Œ 
 

Q:  You j us t t ook pa rt  i nt he  s e r vi c e? 

 

Interview with Marc Samuels
 
31
 
July 25, 2014
 
 
A: That™s right.
 
 
Q:   You a r e  t e a c hi ng i nWe s t c he s t er. And you s t a ye d t her e  how l ong?  

 
A:   I  was teachi ng an
d Œ 
 
Q:  Di d you be c ome  a  r a bbi?   Di d you ge t  Œ 

 

A:  Ye s .
 
 

Q:  Oh you di d, fr om t he  s e mi na r y, you got  a  Œ 

 

A: From the  seminary.
 
 

Ca r o l :  A 
ma st er  of Hebrew l et ter s. And al so a doct orat e of Hebr ew l et t ers.
 
 

Q:  Te l l  me  a bout  t he  c hange  of na me  whe n you we r e  Œ 

 

A:  Si nc e  I  didn™ t  ha ve  my fa t he r , my fa t he r  wa s  Sh mue l .  I n Loki e c  t he  peopl e  c oul d not  

pr onounc e  it be c a us e t he s pe l li ng i s ,wa s  L- O- K- I - E- Lokie c -C.  And s o I  s e nt , I t ookmy 
father™s
 
fi r s t  na me .  I  di dn™ t  know whe r e  he  wa s  ki ll e d a nd whe r e  he  wa s  t a ke n.I  ha ve  no i de a . And 

pe r ha ps  youwoul d know, i f you we r e  a bl e  t ot e ll me .  Pe r ha ps .  I  don™ t  know.  And s o Œ 

 

Q:  Whe n di d you do t his , whe n di d you t a ke  your  fa t he r™ s  na me ?  Whe n di d you c hange  your  

name?
 
 

A:  Whe n I  t hi nk whe n I be c a me  a n A me r i c a n. 

 

Ca r o l
: 
Yes,when he became a nat ur al i zedci ti zenin t he cour t at  t hat same t i me. 
 
 

Q:   Wonderf ul . What  wa s i t li ket o become an Amer i can ci tizen?
 

Interview with Marc Samuels
 
32
 
July 25, 2014
 
 
 
A: I like it.
 
 

Q:  Do you r e me mbe r  t ha t  da y at  a ll?  The  c e r e mony?  
 
Ca r o l
:  I  do. 
 

Q:  Whe n wa s  t ha t? 

 

A: My wife, I met my wi fe in the seminary
.  I  s le pt  i nt he  s emi na r y t oo. So I  l i ve dt he r e  a nd Œ 
 

Q:  Te l l  me  how you me t  your  wi fe . 

 

A:  Ok my w i fe  c a me  t o t he  s e mi na r y for  he r  book. She  wa s  i n c ol l e ge . She ha d, a  book of 

Jewi sh, what  i s it , Jewish
  
 

Ca r o l
:In folklore. At 
I ndi a na  Uni ver s i t ya nd I  wa s  home  for  t he  holi da ys . 
 

A:  So s he  c ame  i nt o t he  s e mi na r y our  s e mi na r y, the  J e wi s h The ol ogi ca l  Se mi na r y wa s  fa mous  

for  t wo bi g li br a ri e s . Sos he  c a me , but  s he  c a me  t oo l at e  i nt he  e ve ni ng. 6: 00 i s  
wh e n
t he y 
cl osed 
a l r ea dy.  So s he  wa s  i n the  t e le phone boot h t o c all  home  a nd I  s t a ye dt he r e a nd s o I  c ame  ove r  t o 

he r  a nd s ai dc a n I  hel p? And s he  t ol d me  a bout  i t .  I  s a y oh t his  book, I  have  i t . 

 

Ca r o l
:  Ve r y c onve ni e nt ly.
 
 

A:  An d  I  
really
 
ha d i t , I  di d s ome  
Œ a nd I  ga ve  her  t he  book. And t he n s he  c a me  ho me , he r  
mot he r  s a ys whe r e  di d you ge t  t he  book. And s he  s a i d oh at  the  Œ 
at  t hi sman was     yeah he 

we nt  up t o hi s  r oom. Sa i d r i ght a wa y t ha t  you have  t o gi ve i t ba c k. I  wi ll gi ve  it  ba c kt o hi m.  

 

Ca r o l
: I ™ ll  ma i l i t  ba c kt o hi m. She  w a s  hor ri fi e d tha t  I  s houl dgo i nt o s ome  s t r a nge , a s s he  s a i d  

Interview with Marc Samuels
 
33
 
July 25, 2014
 
 
s t r a nge  ma n™ s  r oom but  I  fi gur e d wi th a  r a bbi ni ca l  s t ude nt  a nd a t  t he s e mi na r y how fe a r ful  do I  
ha ve  t o be   and he  di d have  t he  bookt ha t I  ne e ded
.  Those wer e 
d i ffer e n t
, 
d i ffe r e n t
 days  I ™ d s a y. 
 

Q:  How l ong we r e  you toge t he r  be for e  you got  ma r r ie d?  
 
A:  I  t hi nka s s oon a s  I  s aw he r .   

 

Ca r o l
:  Andwe  me t  dur ing t he  s o c all e d Chr i st ma s  va c at i ona nd t he n we we r e  e nga ged i n 
Nove mbe r  a nd we  ma r r ie d i n Ap
ril. 
 
 

Q:  Of what year  was t his?
 

 

Ca r o l
:  1957i s  whe n we  we r e  ma r r i ed.   
 

Q:  Wonde r f ul .
 

 

A: Carol reme mbers better thanI.
 
 

Ca r ol : I  do and a l s o I  don™ t  know how muc h de t a i l  you wa nt but  whe n he  c a me  t o Ne w Yor k he  

ha d no me a n s  of 
sel f
- s uppor t  s o, be side  t hi s  s ma l l a mount  of UNR HA mo ne y a nd s o he  t ook a  
r oom i n s o me  poor  li t tl e a r e a , one  of 
t hese
 funny hot e ls, s ha bby looking hot els a nd he got  a  j ob 
a s  a n us he r in a  movi e  t he a t er . You know t he  guy wi t h a  uni for m a nd a  fl a s hl i ght . Tha t wa s  t he  

onl y t hi ng he  c oul d do ca us e  he  di dn™ t  know a nyEngl i s h s owhe n pe opl e he a r d a bout hi m, 

pe opl e  at  t he Se mi na r y he a r d a bout  hi m, t he y t ook hi m i n r i ght  a wa y. And t ha t™ s  how he  wa s  

saved. He was an excel l ent st udent  and he 
Œ 

 

A:  I  was seven year st here. 
 

 

Ca r ol :  Ye s  and he  i s  one of t he  mor e  we l l  I  s houldn™ t  s a y one of t he  mor e ,  but  t her e  a re  
d i ffe r e n t
 
cat egor ies
 of r a bbi s  
j ust as t here are 
doc t or s  a ndphys i c ia ns  and pr ofe s s ors . And he  wa s  one  of 
t he  t op, ver y t op s t ude nt s a nd one  of t he  fe w s t ude nt s . 

Interview with Marc Samuels
 
34
 
July 25, 2014
 
 
 
A:  I  a ll owe d my wi fe  ba c k. 

 

Carol: Well you 
deser ve
 
it.
 
 

Q:  So t he n you move d t o We s t c he s t er .  I s  t ha t  wha t  ha ppe
n e d?
 
 

A:  No I  ha d s e ve r al , s e ver a l  posi ti ons. 

 

Q:  Whe r e  e ls e  di d you wor k?  

 

A: Carol, my wife will reme mber that better.
 
 

Car ol :  Wel l  t hese were not  posi ti ons. These 
we r e
, M a r c  ta ught t he  c hil dr e n of s o me  we l l  t o do 
we a l t hy fa mi l ie s  a nd he woul d c ommut e  t o 
Wes t chest er
 
andt wo of t hese chi l dr en wer e Marc 
was i
t  
Jan Peer ce. Jan Peer ce™ s chi l dr en. Their brot her i n l aw, Jan Peer ceand t he ot her  Jewi sh 
c a nt or a nd al s o t her e  
wa
s  a  doc t or ,a phys i c ia n a nd M a r c  ta ught  t hei r  c hi l dr e n t oo. 
 

A: My wife™s me mory is better thanmine.
 
 

Q:  An d  
t he n you s t a ye din Ne w Yor k  for  how l ong?  

 

A:   Ne w Yo r k ,  Ca r o l .
 
 

Ca r ol :  Ye s ,we  di dn™ t  sta y i n Ne w Yor k. We  onl y s t a ye di nNe w Yor k a s  l ong a s  M ar
c needed i n 
or de r  t o fi nis h s c hool  c aus e  we  ma r r i e d i n Apri l a nd gr a duat ion wa s  goi ng t o be  i n J une . So we  

r e nt
ed
 s ubl et  a n a par t me nt  fr om one  of t he  s t udent s  who wa s  goi ng off t o Engl a nd. We  s t a ye d 
t he r e a nd t he n M a r c  got a  j ob i n Mi dl a nd, M ic hi ga n.  And s o Œ 

 

A: That™s my first job.
 
 

Interview with Marc Samuels
 
35
 
July 25, 2014
 
 
Car ol :  So t hat ™ s where we went .
 
 
A: I was a rabbi.
 
 
Q:  You we r e  a  r a bbi , ok.   
 

A: I was a rabbi there.
 
 

Ca r ol :  That wa s  hi s  fi r s t j ob. And we  we nt  off t o M i dl a nd. 

 

Q:  And t he n you s t a ye din M i c hi ga nhow l ong. 

 

Carol: Three 
year s.
 
 

Q:  And t he n whe r e  di d you go?  

 

A:  Be c a us e  in t he  r a bbi na t e  you fi r st you don™ t  get  t he  c ongr ega t i on. Andt he n you goup a nd up. 

 

Q:  And t he n whe r e  di d you go a ft e r  tha t?  

 

Ca r ol :  We  w e nt  t o Cha rlot t e , Nort hCa r ol i na .  And we  ha d t wo c hi l dr e nt he r e .  We  ha d a  ba by i n 

M i dl a nd. We  ha d t wo i n 
Charlotte
 and t he n 
we moved afterwards, not directly afterwards I think 
or  ma ybe  i t  wa s  di r e ct l ya ft e r wa r ds ,we  ha d a  daught e r . We  ha d four  c hi ldr e n a nd t he da ught e r  

wa s  bor n i nPe nns yl va nia , Wa s hi ngton, Pe nns ylva ni a .  

 

Q:  And now  you™ r e  i n 
Massachuset t s
. 
 

Car ol :  Yes,but  we wer e i n Connect icut  befor e we came t o Massachuset t s.
 
 

A:  M
y 
wife™s me mory is better thanmine.
 

Interview with Marc Samuels
 
36
 
July 25, 2014
 
 
 
Q:  Ca n I  a s k you s ome  g e ne r al  que s tions . Wha t  a re  your  t hought s  now a bout  Ge r ma ny.   Do you 

have any speci al  feel i ngs about  Germany?
 
 
A:   Yes, I  have no feel i ngs at  al l  for  them.  Because 
Œ 
 

Carol: Butthey™reIsrael™s best friend now.  Well he went 
Œ 

 

A:  I  ha ve  othe r  t hi ngs  t o t hi nk a bout .   

 

Ca r ol :  No, but  you do t hink of t he  Hol oc a ust  a ll  t he  t i me .  

 

Q:  We l l  t ha t wa s  goi ng to be  my ne x t  que s ti on.Do you t hi nk a bout  t he wa r  ye a r s  a nd t he  

Hol oc a us t?  

 

A:  Yes, yes, yes.  
 

 

Carol: All the time.
 
 

A:  How c a n you be  wi t hout  t he m.  I  
wi l l  say t hesemi nar y, t he Jewi sh Semi nary was so ni cet o 

me , ve r y ni c e  t o me .  Al t hough i n t he be gi nni ng,a s  a  s t ude nt , t he  s t ude nt s, t he  me n t he y t a ke  me  

i n. Now I  ha d a  good ba ckgr ound.  I  al r e a dyt he n,I  kne w Ta l mud be for e  a l l t he  t hi ngs . 

 

Q:  Ha ve  you be e n t o I sr ae l?  

 

A:   Oh yes.  Sever al t i mes.
 
 

Ca r ol :  Hi s  one  br ot her  sur vi ve d,t he ol de s t  br ot he r , t he  ol de st  s i bli ng, Mos he . He  ma r r i e da  ve r y 

l ove l y Je wi sh Rus s i a n wo ma n a nd t he y ha d t wo chi l dre n a ndwe  we nt  t o vi s i t t he m s o t ha t™ s  t he  

onl y fa mi l y he  ha d l e ft .  

Interview with Marc Samuels
 
37
 
July 25, 2014
 
 
 
Q:  And whe r e  di d hi s  brot he r l i ve? I
n I sr ael?
 
 

Car ol :  Yes he l i ved,aft er t he war  he set tled i n 
H olon
, H- O- L- O- N.  And we  vi s i te d 
t he m
.  
 

Q:  So t ha t ™ s t he  onl yr e l at i ve  you ha ve  on your  s ide ?  

 

Car ol :  Theimmedi at e r elati ve yes. Ther e ar e a few l i t tl e cousi ns her eandther e. Second cousi ns.  

I  know fi r s t c ous i ns  ma ybe . 

 

A:  No I  t hi nk I  ha ve  a  fi rs t  c ous i n. 

 

Car ol :  Yes, 
Mi eti c
. 
 

A: Mietic, he™s still living, I don™t know.
 
 

Ca r ol :  Ye s  and a l s o t he r e™ s  a not her  cous i n who wa s  i n poli ti c s i n Rus s i a . 

 

Q:  Ha ve  you be e n ba c k to Pol a nd a t a l l?  

 

A:  I w
as i n 
Sa c he nau
 w a s  i t t he  ni nth.   
 

Ca r ol :  Ye s ,my s on t ook us  t o, t ookus  a nd my o l de s t  s ont he four  of us  w e nt  t o Pola nd.  To s e e  

Mar c™s cit yand we saw hi s house 
wh i c h
 i s i n ver y good c ondi t i on ont his  s qua r e ,t his  ma r ke t  
a r e a  whi c his  now I  don™t  know 
t r ees or somet hi ng l i kethi s.We went  t o see 
docume nts  
at  t he 

c i t y hal l .  And we  we nt  t o Kr a kow a nd we  we nt  t o whe r e  was  your  mot h e r  bor n, 
K oroge l
 or  
s ome t hi ng l ike  t ha t . 

 

A:  
K or ge l
. 
 

Interview with Marc Samuels
 
38
 
July 25, 2014
 
 
Car ol :  Yeah, Kor gel . And we went  l et ™ s see where el se. OhWarsaw. Ther e
 i s a  bi g bui l di ng 
whe r e  t he  ma i n s yna gogue  wa s . I  don™ t  know.  I t wa s  l i ke  ca rs  or  c a r r e pai r s , but a  ve ry e l e ga nt  

l a r ge  bui l di ng. And t he n t ha t  wa s t he be gi nni ng of t he  ghe tt o.But  t he  ghe tt o of c our s e  
wa s
 t or n 
down a nd r e bui l t . The yha ve  s e e n bui l t  bui l di ngs , hous e s  whe r e  pe opl e  live d
. But it 
wa s
 
right 
there
, r i ght  ne a r  t he  s yna gogue . 
 
 

Q:  
Whe n yo ur  c hil dr e nwe r e  gr owi ng up, di d you t e ll  t he m a bout  wha t  ha ppe ne d t o you a nd your  
exper iences
?  Di d yout al k a bout i t  a l ot  wi t h your  c hil dr e n?  
 

A: I don™t 
r e me m b e r
.  
 

Ca r ol :  No he  di d not  bec a us e  i f we di d s a y a nythi ng or  I  woul d s a y s ome t hi ng, he  woul d j us t  

br us h us  off a nd s a y we l l I ™ ll  gi ve  you s ome  book s  t o r e a d.  You c a n r e a da bout  it  be c aus e  i t  wa s  

t oo 
difficult
for  hi m t o fa c e . And t hi s i s  why he  didn™ t  wr it e  a ny books  a bout  hi s  
exper ience
. And 

t ha t™ s  why we ™ r e  s o glad t o be  a ble t o t al k t o you or  s ome bo dy s o t ha t  s ome  o f hi s , s ome  o f t he i r  

unde r s t a nding c a n r ub off a nd t he y™ ll  be  a  li tt l e mor e  knowl e dge a bl e . 

 

Q:  Do you t hi nk you woul d ha ve  be en a  
d i ffe r e nt
 pe r s on today i f you ha dn™ t gonet hrough wha t  

you we nt  t hrough?  

 

A:  I  don™ t  know.  I  pr e pa r e d mys e l f. I  wa s  known. M y fa t he r wi t h a  
fe w
 ot he r  pe opl e di d, 
br ought  speci al t eachers, speci al t y for me because for  me an d a few ot her  peopl e, because we 

wa nt e d t o. And 
Œ 
 

Q:  
You™ r e  t al ki ng a bout  the  s t udie s?  

 

A:  Ye s , I , i n a ddi ti on we  s t udi e d be yond t he  norma l  t ha t  c hi ldr e n go.  We  we nt  a  li t tle  hi ghe r i n 

situation.
 
 

Q:  Do you t hi nk you a r e mor e  r e li gious  
because
 of wha t you l i vedthr ough?  

 

Interview with Marc Samuels
 
39
 
July 25, 2014
 
 
A:  No, no. I  wa s  mor e  r el i gi ous  be fore .   
 

Ca r ol :  But  you we r e  younge r  t oo.  

 
A:  Ye s  I  wa s  younge r  t oo. I  ha ve  t he J e wi s h ga r b.  A Yi ddi s h  
ye t l
, a  
k apot e
, you know. Do you 
know wha t  t ha t  i s . 
 

Q:  Whe n yo u we r e  r ai s ing your  c hildr e n, wha t  ki nd of r e l i gious  ba c kgr ound di d t he y ha ve .  A 

good one  I ™m s ur e . 

 

Car ol :  We sent  
t he m t o da y s c hool . 

 

Q:  Jewi sh day school .
 
 

Car ol :  But the day school  we sent t hem Har rietAcademy i n Spri ngfi el d,Massachusett s was very 

poor  qua li t ya nd t he n t hey we nt  t o high s c hool . Oh ye s  my ol de s t  s on went  t o a  goodda y s c hool . 

Yes, Marc used t o schl ep 
th e m 
ba c k a nd for t h Œ 

 

A:  
M a i moni de s .  

 

Carol: T
o Ma i moni de s  he r e  i n Br ookl i ne  bac k a nd for t h. The y™ d c ome  ho me  
Friday
 a ft e r noon 
a nd t he n goba c k Sunda y ni ght . They b
oar ded wi t h a fami l y and it  was expensi ve but we wer e 

ha ppy for  t he m t o go.  S o Œ 

 

Q:  Wha t  br ought  you t oBr ookl i ne? A j ob?  

 

Ca r ol :  No. you wa nt  me  t o t al k or  s houl d I  ha ve hi m t a l k?  

 

A:  You t a l k. 

 

Interview with Marc Samuels
 
40
 
July 25, 2014
 
 
Ca r ol :  Ok. The  c hi l dr e n whe n t he y gr a dua te d fr o m hi gh s c hool  t he y got i nt o Br a ndeis  a nd one  
s on we nt  t ot he  Uni ve r sit y of Conne c t i c ut . So whe n t he y wer e  a t  Bra ndei s  t he y ma de  fr i e nds  of 

cour se andthey, t hat  was wher e t hey set tled andthey j ust  felt at  ho
me  a nd why e l s e  woul d t he y 
go s ome whe r e  e l se . They fe l t . And the n why e l se  woul d whe r e ™ d we  go.So we  s e t t led i n 
Br ookl i ne  als o for  t he  s ame  r e a s on. 
Cause
 we  ha ve  four  gr a ndc hi l dr e n now. And s o i t  doe s n™ t  
ma ke  s e ns e  t o go off t o C a l i for nia  or  so me t hi ng. 

 

Q:   Do you r e me mbe r  t he  Ei c hma nn t r ia l , a ndi f s o wha t  your t hought s  wer e  dur i ngt hat?  

 

A:  I  a m, I  ha ve  be e n 
a reader of newspaper s, even I  st il l  wasin Ciechanów as a young boy.  I  

reme mber that the director from the school Rabbi  Ava 
K erem on
 
wa s
, l ive d ne xt  door  t o me , t o 
us .  So a nd I wa s  a  r e a der  a nd  on one  c a n r ea d so me  He br e w a nd he  c oul dn™ t  ma ke  out  one  

wor d.  He  c a me  t o me  a n d a s ke d me  a nd he  wa s  the  pr i nci pa l  of t he  s c hool  
l i ke a 
     . 

 

Ca r ol :  AndM a r c  s pea ks fl ue nt l y i nHe br e w fr om hi s  e a r l ye duc a ti on. 

 

Q:  You t hi nk a bout  your wa r  t i me  e xpe r i e nc e  ve ry fr e que nt l y?  Ar e t her e a ny Œ 

 

A:  Ye s .
 
 

Ca r ol :  Cons ta nt l y. 

 

Q:  Ar e  t he re a ny s ounds or  s i ghts  or s me l l s  t ha t  br i ng it  ba c k,t ha t  s ome t ime s  ma ke  y ou t hi nk 

a bout  
Au s c hwi t z
 
or  Golleschau?
 
 

A:  No, no. 

 

Ca r ol :  No, i f you r e a d s ome t hi ng M a r c  you ha ve a  t e nde nc yto ha ve  a  ba d dr e a m. Tha t  ha ppe ns  

cause
 it  r e mi nd hi m.  

 

A:  That ™ s some o f t he H ol ocaust . I  
lo s t
 my whol e  fa mi l y. 

Interview with Marc Samuels
 
41
 
July 25, 2014
 
 
 
Carol: 
I
nterestingly
 
t her e was a fel l ow i n hi s house, hi s house wher e he was l i vi ng
 
befor e he was 
t a ke n a wa yby t he  na me  of Le ve nt ha l , Za l ma n L e ve nt hal . And i t ™ s s t ra nge  by c oi nci de nc e  t hi s  

fel l ow became a 
So nde r co m m a nder
 a t  Aus c hwi t z .I  t hi nk he  wa s  i n c har ge  of put t i ng de a d 
bodies into the crematoriu m. And this is a fellow that Marcte
mpor a r i l y we nt  t o sc hool wi t h. But  
e ve nt ual l y he  wa s  mur de r e d a nd t he n a l s o he  wr ot e  a  l ot  of i nfor ma t i on. I don™ t  know if i t ™ s  a l ot  

of i nfor ma t i on. But  he  wr ot e i nfor ma t i on a nd hi di t  ar ound t he c onc e ntr a tion c a mp. So  he  mus t  

have left alittle bit of a 
le ga c y but i t c a n be  s e e na nd t he re ™ s  a me nt i on of t hi s  Zal ma n Le ve nt ha l  

i n t he  Aus c hwi t z  a l bum. I  don™ t  know i f you kno w a bout  t ha t. I t ™ s a  book.  So t he r e ™s a  me nt i on 

of Zal man so i t  was a coi ncidence. He l i ved i n t he same hous e as Marc i n t he 
 
 

A:  An d  I
 ha d a not he r t hing t o s a y, t o wr i t e  a bout hi m. He ™ s  t he  one  who c onvi nc e d me  t o go t o 
ye s hi va  a ndof t he  
gar on
, you know wha t  ga r on is .  
 

Q:  The  ga r on, ye a h. 

 

A:  Aft er  yeshi va whi chwas 
l aho num  v a s he nem
, t he  fa mo us , a  fa mous  bi g, a nd t he l a honum 
va s he ne m, I  we nt  t he re  to ye s hi va . The y t ook me  
in
 a nd one of t he  pe ople  
t here came over  t o me. 
And c a n you pl e a s e  do me  a  fa vor . I  sa i d, wha t , of c our s e  ra bbi
.  I needink to write.  I says I™ll 
go out  a nd ge t  i nk.  Andt he n I  got  home s i c k. I  we nt  home . I  l e ft  a nd 
a few mont hs aft er t hat  

la
honum va s he ne m wa s  ki l le d. And the n t ha t™ s  a not he r  st or y. 
 

Q:  ha ve  you be e n t o t he Hol oc a us t  mus e um i n Wa s hi ngt on. 

 

Car ol :  Yes,we wer e t her e Marc.
 
 

A:   We were t her e. 
 
 

Q:  And ha ve  you be e n t o Ya d Va s he m i n I s r a el?  

 

Interview with Marc Samuels
 
42
 
July 25, 2014
 
 
Carol: No Id
on™ t  t hi nkwhe n we  we r e  t her e . Ther e ™ s  a  mor e  re c e nt  bui l ding pe r ha ps .I  don™ t  
know. M a ybe  we  di d.  I  thi nk we  di d, I  t hi nk 
w e  di d .
 
 
A:  Yad Vashem.
 
 

Q:   I s  t her e a nyt hi ng el se  you wa nt ed t o t al k a bout  t hat  we  ha ve n™ t c ove re d. Anyt hi ng t ha t  you 

mi ght  Œ  

 

A:  
I  mi ght . I  don™ t  know. 

 

Carol: There™s one thing. It™s not important but it seems that 
ther e ar e cer tai n people who wer e 

be t t er  li ke d tha n ot he r  peopl e . I  me a n not  t hat  t here  wa s  a nyt hing unl i ke a ble  a bout  t he se  ot he r  

pe opl e . But ma ybe  t he y t hought  t he y wou
l d have a bet ter  chance at  sur vi vi ng. And Mar c was 

ve r y we a k and s o he  wa s  i n t his , wha t  t he yc a ll ed a  hos pi ta l .But  i t  wa s n™t  a nd t her e wa s  no 

medicine or care.  Butthis Dr. 
Ru s a
 
was i n char ge and he cal led Mar cand t ol d him t o pl ease
 
c ome  i n a nd he  woul d he l p t a ke  c a re of hi m. And  s o t he n he  ca me  t o M a r c . I  don™ t  know how 

many days l at er ,a few days l at er  maybe, and said Mar c get  ready t o leave becauset he guar ds are 

goi ng t o come and mak e a selecti on.
 
 

A:  That  was i n camp.
 
 

Carol: Yes, that™s right that
 wa s i n camp a nd so they quickly hus tl ed Marc  out of the re  a nd the n 

o f 
c our s e  t he  gua r ds  picke d out  whoe ve r  t he y wa nt e d. 

 

A:  That  was i n Gol l eschau.
 
 

Ca r ol :  That he l pe d M ar c t o s ur vi ve , to ha ve  fr i e nds .  And I  ge t  by wi t h my l i tt l e  fri e nds . 

 

A:  I  ha d a  l ot  of fr i e nds  too, t he r e . 

 

Carol: With help from hi s friends.
 

Interview with Marc Samuels
 
43
 
July 25, 2014
 
 
 
Q:  Ar e  t he re a ny ot he r  stor i e s  you want  t o te l l a bout  l i ke  a bout your  fr i e nds i n Gol l e sc ha u. 

 

A:  You go ho me  a nd s udde nl y you know t o be  r ea dy  t e ll  us  Œ 
 
Q:  I  wa nt e dt o a s k you.Di d t he y buil d, wa s  a  ghe t t o bui l t i nyour  t own? Whe n t he  Ge r ma ns  

came i n.
 
 

A:  No .
 
 

Q:  No, t he r e wa s  no ghe tt o. Ok. 

 

A:  No you know but  mo s t  pe ople  l i ve d i n our  hous e  be c a use t he y put i n fa mi l i e s  i n a ddi t i ont o 

our  own fa mi l ie s .  We  on l y ha d 
three
r ooms  a nd t he y put  i n ne i ghbor s  
b eca u s e
 
t he y t ook t he
, 
t he y t a ke  
for  t hemsel ves.
 
 

Ca r ol :  Andby t he  wa y Sc hi ndl er ™ s li s t  a nd s ome t i me s  t he r e mi ght , pr oba bl y 
ar e ot her movi es 

whi c h t ouc he d on t he  Hol oc a ust .  Tha t  you s a wt he  pri s one rs  e a ti ng. Now M a r c  s a ys t ha t  nobody 

s a t  down. The y we r e n™t a l l owe d t os it  down whi l e  t he y at e . The y a l l  ha d to s t a nd a r ound a nd e a t . 

But  t ha t j us t goe s  t o s how t he  i nhuma ni t y of t he se  pe opl e . The y we r e  s a dis t .  The y we r e  ve r y 

s a di s ti c . They we r e  pa t hol ogi c al  mur de r e r s a nd cr i mi na l s . The y we r e  s ociopa t hs  a nd 

ps yc hopa t hs. And t hi s  i s t he  e xis t e nce  t he y ha dto l i ve  a mong.  The s e  c r az y ha t e ful  pe opl e . 

 

A:  I  had, Jewi sh peopl e, ver y ni ce peopl e that  wer e my fr i ends. Al l  t he ni ce peopl e wer e fr i ends.
 
 

Carol: But as a matter of fact, an interesting alsoan interesting situationis especially during the 

wa r  whe n we  we r e  ma r r ie d a t  t he  e nd of t he  50s , we  di dn™ t  know whe t he r  t o buy Ge r ma n 

pr oduc t s  or not .  A l ot  of 
Jews
 
were not  doi ng it .I n fact  I  even came acr oss som
eone r ecent l y 
who won™ t  buy a t  Tr a der J oe . I  don™t ™ know i f you  ha ve  a  Tr a de r  J oe  i n your  ne i ghborhood. The y 

will not buya British, German goods and so Marc said that well the state of Israel buys its buses 

a nd t r uc ks and a  l ot  of t he i r  Vol ks wage ns  
f r o m G
er many
 s o n ot  t hat  he  wa s  s ugge s ti ng t ha t  we  

Interview with Marc Samuels
 
44
 
July 25, 2014
 
 
not  buy fr om Ge r ma ny.  But  i t  s ee ms  t o be  t ha t  tha t  pha s e i s ove r  now.  And Ge r ma ny i s  one  of 
I s r a el ™ s  good fr i e nds .  The y don™ t  have  ve r y ma ny fr i e nds  i nEur ope  a nymor e , or  e ven i n Chi na .  

Ther e i s a 
l ot
 of a nt i - Semi t i s m. And  s o Œ 
 
A: I getthat
s ub Œ 
 

Ca r ol :  Ye s ,M a r c  s ai d t ha t  Ge r ma ny di dn™ t  s uffe r e nough. The  Ge r ma ns  d i dn™ t  s uffe r e nough. 

And t he y didn™ t . The y jus t  wa l ke d ho me  a ft e r  t he  wa r . Onl y a  fe w of t he m we r e  hung a t  t he  

Ei c hma nn t r i a l  a nda  fe w ot he r  p
l ace s
.  But  t he y di dn™ t  s uffe r  e nough. 
 

A:  Of c our s e  you know t he y a ll  c ommi t t e d s ui c ide .  

 

Q: Tell me the 
names
 of your  c hil dr en a nd gr a ndc hi l dr e n. 

 

Carol: Youwant to tellher.
 
 

A:  You ha ve  be t t er  Œ 

 

Carol: 
Ok our  ol de st  s on™ s  na me  i s  St e ve n. I  know t hi s  i s  a  Chr i s ti a n na me  whi c h i s  a popul a r  

name a mon g Jews because there are so many Sh muel s ar ound and so we, si nce our l ast  name 

was Sa muel s, and Mar cwant ed t o cal l  hi m Sa muel , Samuel s. That ™ s what hi s name wo u
l d ha ve  
be e n. I  s ai dnot hi ng doi ng.  He  s a i d I ha t e  you whe n he  ge t s  olde r  for  na mi ng hi m Sa m ue l  

Sa mue l s , a l though i t  st r ange l y e nough M a r c  wa s , my s on St e ve  wa s  he l ping out , he  wa s  
an
 
assi st ant t o a l i brar ian at Br andei s and he came acr oss t he name Sa muel
 
Sa muel s. Then he came 
a c r os s t he  mi ddl e i ni ti al S i n t he  mi ddl e .  Sa mue l  S Sa mue l s . And t he n e ve nt ua ll y he  found out  

t ha t t he  guy™s  na me  wa s  Sa mue l , Sa mue l , Sa mu e l s . Tha t  doe s n™ t  e ve n sound pos s i ble  but  he  

wa s n™ t  j oki ng e i t her . But I  r e fus e d t ona me  hi m S a mue l  wi t h t he  l a st  na me  of Sa mue l s .  So we  

c a l le d hi m S t e ve n for  
t h at
 r e a s on.  
And t he n St e ve n. J ona s whi c h 
wa
s  the  br ot her  who wa s  ki l led i n Aus c hwi t z , who ga ve  hi m t hi s  
c r us t  of br ead, ga ve  M a rc  t hi s c r ust  of br e a d a nd the n wa s  ki lle d.  And t he n, oh ye
s he was 

Interview with Marc Samuels
 
45
 
July 25, 2014
 
 
be a t e n up a nd t he y t ookhi s  boot s  a wa y. I  don™ t  know i f M a r c  me nt i one d tha t  t o you. Took hi s  
boot s  a wa ya nd t he n t hey be a t  hi m up. And t he n he  wa s  ga s se d or  wha t eve r  t he y do. 

 

Q:  Thi s was a 
friend
 
of Mar c™s.
 
 

Carol: No this is Marc™sbrother.
 
 

Q:
 O
h Mar c™ s 
brother . No he  di dn™t  sa y t ha t . 
 

Car ol :  Yes.St eve™ s mi ddl e name i s Jonas or  Yona aft er  hisbrot her .  
 
 

A:  He was mur der ed i nAuschwi t z.
 
 

Q:  And your  ot he r  c hi l dre n™ s  na me s . 

 

Carol: 
Oh ye s , oh t hat ™ s r i ght .  Sot ha t  St e ve nJ ona s  Sa mue l s . And J on
at han Gabr i el  Samuel s.  

Ga br i e l  wa s my gr a ndfa t he r ™ s  na me . J ona t ha n s ounds  l i ke  J ona s  a nd s o I ki nd of 
s nuc k t ha t  i n 

c a us e  you are  not  s uppose d t o gi ve t he  s a me  na me  t o your  c hil dr e n.  So i n J oha n™ s  ti me . The n 

Da vi d. I  a l wa ys  l i ke d t he na me  Da vi d. I t ™ s j us
t t he ul t imat e Jewi sh name. I  feel  t heJewi sh
, t he  
mo s t  
me a ni ngful  J e wi s h na me  I  t hi nk.  So Da vi d M i c ha el . Sinc e  J ona t han™ s  mi ddl e  na me  i s  
Ga br i e l .I  have  one  a nge l. I  na me d D a vi d, Da vi dM i c ha el , t he ot he r  a nge l . And t he n De bby i s  

Mar c™s, Marc™ s mot her . Debor ah, Devor a.  So she has t he name o f Devor a. Let ™s see.
 
 

A:  She™ s a pr ofessor  i nthe col lege, in Wheel ock col l ege here.
 
 

Car ol :  Yes, Wheel ock 
Col l e ge
. Shejust came back fr o m I taly and she was al soi n Muni ch 
t e a c hi ng t he Hol oc a us t .Thi s  i s  her  se c ond t ri p i n t he  c our se  at  Whe e l oc k Col l e ge .  It wa s  hi ghl y 

i nt er e s ti ng and s he  got  a l ot  of s t ude nt s  t o go wit h he r . 

 

Q:  Ha ve  you wor ke d?  

 

Interview with Marc Samuels
 
46
 
July 25, 2014
 
 
Car ol : I  per sonal l y.  NobecauseI  was fi l led with ki ds and also t her e were a 
l ot  of s yna gogue  
t hi ngs  I  ha dt o go t o.  Al l t he  ba r  mi t zva hs  a nd t he Ha da s s a h and t he  Si st e rhood, a nd t he  

Si s t e r hood boa r d, t he  Hada s s a h boa rd. And t hi s goe s  on a ndon. Pe opl e who i nvi t e  you whi c h i s  

ve r y ni ce  but  e nough i s enough.  So I  di dn™ t , but  I di d go t o s chool  a t  ni ght. I  di dn™t  got o, I  
di dn
™ t  gr aduat e col l ege because my par ent sj ust  didn™ t  havet he money. M y fat her  was di vor ced 
a nd 
t heir  parent s wer e divor ced so t hey had t heir separ at e famil ies. So i t t ook me about  t en 
y e ar s
 
or  mor e , 12 
year s
 t o ge t my ba c he l or™ s  de gr ee  a t t he  Uni ve r sit y of Pi t t s bur gh whe n we  we r e  i n 
Wa s hi ngt on, Pe nns yl va ni a . And t he n we  move d a nd s o we  we r e  i nt he  Spri ngfi e l d ar e a.  And I  

we nt  t o t he  
University
 
of Massachuset t sand I  fini shed my degr ee.
 
Oh ye s , I  got  a  de gre e  fro m t he  Uni ve r s it y of Pi t ts bur gh 
in English andI got a masterof arts in 

t eachi ng at  the 
U n i v e r s ity
 of M a s s a chus e t t s  which i s  now a  ve r y good s t at e  s c hool . And t he n I  
ha d not hi ngt o do whe n we  we nt  t o Conne c t i c ut .  Wi l l i ma nt ic  Conne c t i cut , Ema nue l  c e nt er . So I  

got  a not her de gr e e , a  bac he l or  of fi ne  a r t s t his  t ime  i n gr a phi c  de s i gn. SoI ™ ve  ke pt  my s e l f bus y a t  

ni ght  but  not t o ge t t oo i nvol ve d wi t hhi s  wor k.  

 

Q:  
I s  t her e  anyt hi ng el s e , a  me s s a ge  t o your  gr a ndc hi l dr e n, M ar c , t hat  youwoul d l i ke to gi ve  or  

a nyt hi ng el se  you wa nt ed t o s a y be for e  we  c l ose?  

 

A:  Gr a ndc hil dr e n,t he y™re  ve r y young now.   

 

Ca r ol :  Nobody i s  r e al l yint e r e st e di nbe c omi ng a  r a bbi  a nd not  onl y t ha t  but  we ™ r e  ve ry 

di s a ppoi nt e d t ha t t he y don™ t  e ve nt a ke  books  out of t hi s  ve r yla r ge  li br ar y. M a r c  donate  mor e  

t ha n 1500 books  t o t he Uni ve r s it y of Conne c t i cut , 
wh e r e
 he t a ught  byt he  wa y a nd we  s t il l  ha ve  
ove r  a bout  1600 books  l eft  r i ght  nowi n our  ve r ysma l l  a pa r t me nt . So we  re a l l y don™ t  know wha t  

t o do a bout tha t .  So we  ha ve  one  of t he  l ar ge st  book c ol l ec t ions  t ha t a nyJ uda i c a l i br ar y ha s .  

And i t ™ s cal led t he Rabbi Mar c E. Samuel s Judaica coll ection.  Yes. So t hey™r e not  i nter ested for  

s ome  r e a s on. Of c our s e  t he y™ r e  ve r yyoung now. But  t he y pr oba bl y wi ll  be  i nt er e st e d la t e r  on but  

we st i
ll  don™t  know wha t  t o do wi t h the m. We  move d i nt o ass i s t e dl i vi ng.   
 

Interview with Marc Samuels
 
47
 
July 25, 2014
 
 
Q:  We l l  t hank you ve r ymuc h for  do i ng t hi s i nte rvi e w a nd I  jus t  ha ve  a  few c l os i ng wor ds  I  
wa nt e d t o s ay. And s o i f you c oul d j us t  wa i t  one mo me nt , unl e s s  t her e ™ s so me t hi ng e ls e  you 

wa n t
e d t o a dd. I s  t her e  anyt hi ng el s e you wa nt e d t o a dd or  doyou fe e l  you™ ve  s a i d Œ 
 
Ca r ol :  Ye s ,a bout  Ge r ma ny t oda y. Ye a r s  a goM a r c  me nt ione d t he  fa ct  t hat  t he  Ger ma ns  of t od a y 
ar e not  necessar il y t he way t hey wer e or  not  t he same count ry as i t  was. And t h
a t  you c a n™ t  
bl ame Germany, Ger ma n peopl e t oday at  least  most  of t hem. Ther e™ sal ways anti
-
Semi t es 
a r ound.  That  you c a n™t  ge t  ma d a t  t he m. The y ha d not hi ng t odo wi t h i t . But  t he  fa c t t ha t  t he y 

a r e  s upport ive  of I s r a el  is  a  ve r y good, i t ™ s a  good s i gn.  Now t he y™ re  pr ett y s i c ka nd ti r e d of t he  

Bi t t e goodmac he n
  [ph]  I  t hi nki t™ s  ca l l e d gi vi nga l l t hi s  mone y a wa y a s  a pe ns i on. 
 

Q:  Do you ge t  mone y fr o m Ge r ma ny ?  

 

A:  I  do. 

 

Q:  You do, you s t i ll  do?  

 

A:  Ye s .  An d  
Œ 

 

Q:  How do you fe e l  a bout  t hat?  

 

A:   No. I , t he y t ook mon e y fr o m me .  I  c a me  t o Wa s hi ngt onwi t h s ome  mone y  put  int o my body , 

hi dde n a nd the n t he y t ook i t  e ver yt hing. Now Œ  

 

Ca r ol :  The yt ook hi s  fa t he r  ga ve  ea c h c hi l d mone y. I  don™ t  know how mu c h i t  wa s ,l i ke  a bout  

$200 or  s ome t hi ng l i ke  tha t . 
 

 

A:  I
 don™ t  know. 
 

Ca r ol :  AndŒ-  

 

Interview with Marc Samuels
 
48
 
July 25, 2014
 
 
A:  I  got  500Œ 
 

Ca r ol :  Li ke  it  wa s  fol de d up a nd put  int o t hei r  be hi nd, i n t he i r r e c t um a nd t ha t ™ s  how t he y hi d it  

a nd for  t he  gi r l s t he y ga ve  e xt ra  mon e y. But  whe n t he y got t o t he  
camps t her e
 wa s  nowa y t ha t  
t he y c oul d hi de  it  a nymo r e .  And i t  wa s  us e l es s  a nywa y. You c oul dn™ t  buyyour  wa y out . The y™ d 
ki l l  youa nywa y, a ft e r  t aki ng t he  mone y.  

 

Q: Those are allimportant stories.I 
ju s t
 wa nt e dto t ha nk youfor  doi ng t he  i nt er vi e wa nd we  wi l l  
cl ose now by my sayi ng t hi s concl udes t he Unit ed St at es Holocaust  Memor i al  Museum i nt er view 

of Mar c Samuel s.
 
 

A:  I  wa nt  t ome nt i on one , one  t hi ngmor e .  I t ™ s  not  a bout  me  but  I  wa s  pre s e nt , e ye wit ne s s  t oi t .  

Ther e was afa mi l y. He went  t o t he 
G eresh Tebel
 
[p
h] he r e . He  wa s  a n Or t hodox per s on a nd he  
a nd - 

 

Ca r ol :  Di d you l os e  your t r ai n of t hought?  

 

A:  Yes, yes. Don™ t  t ake for gr anted t hat  thi s i sal l I  have t o say.  Yeah.
 
 

Q:  Tha nk you a ga i n for  doi ng t he i nt er vi e w. Le t me  j us t  r e pea t  t hat  t hi s  conc l ude s t he 
interview 

of Mar c Samuel s.
 
 

A:  Ok .
 
 

( e nd) 

 

 
