Uni t ed St ates H ol ocaust Mem ori al Museum
 
 
 

 

 

 

 
 
 

 
Interv iew with 
Ca ro lina Taitz
 
J anua ry 24, 20 10
 
RG
-
50 .1 06* 0179
 

P REFACE
 
  
 
The following interview is partof the UnitedS tates HolocaustMemorial Museum's 
collection of oral testimonies.Rights to theinterview are held by the UnitedS tates Holocaust 

Mem ori al  Museum.
 
 
The reader s houl d bear i nm ind t hat  thi s i s a verbatim  t rans cri pt  ofs poken, rather t han 
wri t t en pros e. Thi s t rans cript has  been neit her checked for s pel li ng nor veri fi ed for accurac y,
 
and 
t herefore, it i s  pos si bl e t hat  t here are errors. As a resul t , nothing s houl d bequot ed orus ed from  this  

transcript without first checking it againstthe taped interview.
 

CAROLI NA TAI TZ
 
January 24, 2010
 
 
Beginning File One 
 
Question: This i
s a 
Uni ted States
 
Holocaust
 
Memorial
 
Museum
 volunteer 
collection interview wi th 
Carolina Taitz
, conducted by 
Gail Schwartz
, on January 
24
th
, 2010, in 
McLean
, 
Virginia
. Tell me your full name. 
Answer: My full name is 
Carolina Taitz
.  
Q: And what name were you born with? 
A: And I am Œ I was born with the name 
Lena Knoch
.
 
K no ch
. 
Q: And where were you born?  
A: I was born, basi cally, i n 
Russia
, but I cannot sa y that™s in 
Russia
, because I 
lived all m y life in 
Latvia
, in the
 Baltic 
states. So, basically I al wa ys sa y I™m born 
in 
Latvia
.
 Riga
. 

Q: Well, but wa Œ wh- where in 
Russia
 were you born, though? 

A: I don™t remember that name. This is a l ong, long name Œ  

Q: What 
Œ 
A: Œ the Russian name. 

Q: Was it near any big cit y? Was it  a small Œ  
A: Nobody even ask me about Œ tha-that™s not  important. 
Q: Oka y. And when were you born? 

A: Yeah, I was born February 24, ™29. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
4
 
Q: And let™s talk about your family. Tell me about your parents. 
A: My parents was my father, m y mother. My sister was nine years older than I, and 

I had a brot her, a litt le boy, who was almost as old as I was. One year of difference. 

And the Germans kill all of them. 

Q: Yes. What was your father™s name? 
A: My father™s name was 
Mordechai
.  
Q: And what kind of work did he do? 
A: He was a speciali st in ta Œ at Œ he was a tree doctor. You know when Œ 
like, you 

say a apple tree gets sick, the y called m y father and he™d get Œ did Œ 
gave a 
i Œ 
a 

injection, and the tree come back to life. 

Q: Wonderful.
 

A: Yeah. 
Q: I think we call t hat an arborist.  
A: I don™t know, I call him a tree doctor. 

Q: A tree doctor. 

A: Very primitive. 

Q: And where was he from? 

A: My father was from
 Latvia
 also. From ri Œ 
a 
Œ he lived in 

, 

, t h-the 
name where he was born is 

, in 
Latvia
.  

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
5
 
Q: In 
Latvia
. And your mother, what was her name? 
A: My mother™s name was 
Frieda
, and she is from Œ also from 
Latvi a
. And where 
she was born is the name I don™t know, but there where she comes from is 
Suba ta
. 
The name of the town i s
 
Suba ta
.  
Q: Was that  in Œ 
A: Also
 Latvia
. 
Q: 
Latvia
. And your brother and sister™s names were? 

A: My sister™s name was 
Berta
. In Yiddish we™d say 
Bayla
(ph), but in passport she 

was 
Berta
. And m y brother™snamewa
s 
G edalia
(ph). 
Gedalia
(ph). 

Q: Yeah. And how long did you l ive in 
Russi a
 before you came to 
Latvia
? 
A: I didn™t live in 
Russia
, not one day. 
Q: Oh, I thought you were born in 
Russia
.  
A: I Œ I was born in the Œ in the train. 

Q: Oh, on a train? 

A: I Œ 
you kn
ow, I was not Œ I Œ 
I did 
Œ I didn™t  live, I was just born. My mom had 
the birth. 

Q: On a train? 

A: A train, or ship, I don™t remember.  

Q: Oh, I see. And so then you came to lat Œ 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
6
 
A: Came to 
Latvi a
, I Œ all m y life, I live i n 
Latvia
, and everything what happened 
to me, what  happened i n 
Latvia
.  

Q: Yeah. Was your family a religious family? 

A: Yeah, they was very religious. 

Q: Very reli gious. And so you observed t he holidays? 
A: What?
 
Q: You observed t he holida ys? 
A: Yes, yes, we di d observe.  

Q: Do you have any favorite holi da ys that  you remember? 

A: Pesach. I was born in Purim, because February comes out in Puri m. But m y 

favorite is Pesach, love Pesach. 

Q: And did you have aunts and uncles and grandparents? 
A: Yes, I did have a lot  of them, and the y was all killed. I have pictures, I showed 
you, I have the pictures. 

Q: Oka y. And did they live nearby? 

A: That™s m y grandmot her. No, let™s speak about m y mot her™s family. 

Q: Side, oka y. 

A: Yeah, m y Œ they are also all from 
Latvia
, all from 
Latvia
. And the town where 

m y grandmother live,from m y mother™s side 
Œ then from the father™s side later Œ 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
7
 
from m y mother™s side, the whole family li ved in 
Suba ta
. 
Subata
, that™s the name 
of the town where my mother™s mother and grandfather lived. But  lat er, the 
Germans killed them. 

Q: Yeah
,  yeah
. And Œ 
A: And from m y father™s side, I don™t know much from m y father™s side. Yes, he 
did have a father that was my 
zeyde
, and he did came sometimes to vi sit us. And he 
was from 

, also
 Latvia
. We are Œ all  the family in my relat ives, everybody 
from 
Latvia
. 
Q: What language did you speak at home? 

A: At home I spoke
 
Latvian, German, and
 Mamaloshen - 
Yiddish. 

Q: And Yiddish. 

A: I am fluent in this lang Œ and I am fluent in Russian. 
Q: Yeah. 
A: In Russian language. That I learn when t hey Œ  they occupy the country. 

Q: Right. And what kind of neighborhood did you live in? Was it Jewish and non-

Jewish?  

A: In that Œ  in that Œ my father had Œ I lived not far from
 Riga
, in Œ in Œ out o
f 
Riga
, 
the little town where Œ where m y childhood was, was in 
Viesite
. It was hundred 
kilometers from 
Ri ga
. My father has a littl e house, and we had the beautiful fruit 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
8
 
garden. And I went there to school, in that  
Viesite
. And I finished six years, six Œ 
six classes. Then t he Germans came, and then I was Œ 

Q: Yeah, we™ll talk about that. 

A: Yeah, that™s la Œ comes later. 

Q: That™s later. Wa Œ what kind of school? Was it a Jewish school, or was it Œ 
A: No, it was not. 

Q: Œ a public school? 

A: It was a very Œ it was a public, very Latvian school. Very Latvian. But, we had 

once a week to come a rabbi, and taught us Yiddish, if we do like it. And I liked it, I 

like languages, I learned that. That™s why I know very well 
Mamaloshen
.  
Q: Right. And di d you have non-Jewish friends? 

A: Yes, a l ot. We wa Œ mingled. The Jewi sh in tha Œ we Œ we Œ there was a lot in Œ 
in that little town, in 
Viesite
, where I lived, there was a lot of Jews, and also a lot of 
Latvians. And, you know, in the Œ such a l ittle town, people get f
riendly. We 
mingled with the pretty Œ later these Latvians shoot us and kill
ed
 us. That™s a irony, 
but that™s t he wa y it was. 

Q: Right, right. So did you Œ at that ti me, you did not experience any anti-s Œ 

A: I can™t hear you. 

Q: At that time, when you were a child, before the war Œ 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
9
 
A: Yeah, sure. 
Q: There was no ant i-
Semitism.
 

A: It was, but we really didn™t feel it. Only when the Germans came in, the la Œ t he 

Latvians ga Œ went on t heir side, and start killing the Jews. 

Q: No, but before the Germans came, before the germ Œ 
A: No, it Œ  on Œ it  Œ 
an
- anti-Semiti sm is all Œ all over, was, but we didn™t really feel 
it so much. We was very friendly with Latvians, and the Latvians was friendly. Li ke 
when we had Pesach fela Œ we sending Œ m y mom sent matzos and wine. And when 

they have their Latvian Christ mas, they send us presents and everyt hi ng. We was 

very close to the Latvians. That™s why I spoke Latvian at my Œ 
wit h my parents.
 
Q: Did you like sports? 

A: No, I hated it. 
Q: Did you like to Œ 
A: In the school I had only the worse marks. 

Q: Did you like to read? 

A: What?
 
Q: Did you like to read? Read books? 

A: I love to read, til  today. I read a l ot, and I li ke classics, and I read Œ all the 

Russian classics, I read. I like to read very much 
[indecipherable]
 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
10
 
Q: Ye
ah, yeah.
 
A: And I like to dance, because by m y professi on, I am a actress. 

Q: Oh, oka y. And so, as a child, you went  to school, you did all Œ  

A: I went t o school, I was very Latvian, because there was ma ybe one Jewish Œ I 

was Jewish; m y brother, m y little 
brother; andone moreJewish. But weattended 
that particul ar rabbi who came. 

Q: Yeah. 

A: But then I learned about 
Jesus Christ
, because it was also a pastor coming Œ 

Q: Right. 

A: Œ and teaches Christ ian religion. So, and I Œ I Œ 
in m y school, I 
Œ that™s why I 
know the Old Testament, and the New Testament. 

Q: So were Œ were there many other Jews i n your town? 
A: A lot of Jews, and di Œ the y mostly went to Jewish schools. 
Q: And why did your parents send you to public school? 

A: I don™t know, because we was very friendl y with 
the mi 
Œ Lat vians. 
Q: Did you live in a house, or an apart ment? 

A: No, we lived in a house. My father had a lit tle house. I will show you, I have it, 

the photo. And the Œ their Œ their house had five little apart ments divided, and he 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
11
 
rent that out. And we had, on the left side, our apartment, big apart ment. I mean, 
three rooms, kitchen. 

Q: So your childhood was a happy childhood. 

A: Very happy childhood. 

Q: Oka y. And then, when did things begi n to change?  
A: At first the Russians occupied the country, and they were communists, the y was 
communists. And it was horrible, bad ti me. They t ook awa y our Œ we had a horse, 

we had two cows, we had a lot of ani mals, because we lived in Œ we had like a 

ranch, you know. And 
Œ and my father lost his wer Œ his job, they didn™t let him Œ 

they ar-
ar
rest ed hi m, and Œ  

Q: Because he was a capitalist. 

A: Yes, because he has a house, and a house is a capitalist, yeah. 
Q: Capitali st, right, yeah. Were your Œ were your parents Zionists? 
A: What
? 

Q: Were your pare
nt s Zionists?
 
A: What is that?
 
Q: Zionist. Committed to 
Israel
, you know, di d the y Œ did the y talk about Œ 

A: Ma ybe Œ 
ma ybe they had.Every Jewloves 
Israel
.  
Q: No, but in those da ys, were your parents Œ did they talk about that  at all? 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
12
 
A: Yeah, they loved 
Israel
 alwa ys.  
Q: Yeah, right. Yeah. 

A: That word was Œ was figuring it out 
[i ndeciphera ble]
 
Q: Oka y, so the R ussians came, took awa y your father™s business, and Œ 

A: We was very nervous situation, the y Œ 
Pa
-
Pa
pa couldn™t get a job, they arrested 
hi m, he was in prison. Nobody knows why, he didn™t do a thing, because he™s a 

capitalist. Thank God they didn™t send hi m out to 
Siberia
.  
Q: Right. 

A: Because a lot of Jews they sent out t o 
Siberia
. 

Q: Right. 

A: But m y father somehow no, he was home. 

Q: Then the y released him from prison. 
A: The y rele Œ yeah, release hi m. Because, after a very short time, the Germans 
came.
 
Q: Right. Now what did your mot her and father say to you? You were a young girl 

at that ti me. You were what, 10 years old? 

A: You see, I will tel
l you 
Œ no, I was less than Œ I think nine I was Œ 
Q: Or nine.  

A: Œ or eight. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
13
 
Q: And Œ and Œ so what Œ how di d the y explai n this to a young girl? 
A: My father loved the Germans. Why? Because he was 
[i ndeciphera ble]
 in the 
first war. He was on Œ riding a trai n, and he was like a med Œ 
med si 
Œ 
sistant
. Li ke 
a nurse. 

Q: Yeah, mm-
hm.
 
A: We call it a Œ how do Œ how do we call Œ  

Q: He 
was a medical assistant
. 

A: She wa Œ he was work on the shi Œ 
coming from 
Russia 
to Œ to 
Ri ga
 wi Œ wi th 
that train, he was workin
g helping people. He was 
Œ 
became a 
Œ a nurse. A man 
nurse. So then we settled in 
Latvi a
, we came to 
Latvia
 back from 
Russia
, because 

m y father loved very much 
Germany
. He loved 
Germany
, because he was in the 
first war, and the Germans treated him wonderful. They was Œ m y fat her never, 
never, never believable that such a culture as Germans could do such a horrible 
thing. That ™s why he di dn™t ran awa y. Because you know, all that Œ that what was 

under the communism, we was under the com munism, everybody run away, not to 

be with the communists. Everybody loved the Germans because the Germans sa y, 

we will save you from the communists, we wi ll be good to you. But t hey Œ that™s 

only words. What they did, we know. 

Q: Right. So, when the Germans came in Œ  

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
14
 
A: Yeah. 
Q: Œ your life went on, or what Œ 

A: It was horrible. Right awa y there was Œ Latvians, m y school friends, came and, 

I™m going to kill you. He sits right awa y in Œ on Œ 
on m y 
Œ 
m y 
Œ in school desk, he 
was sitting right on me. I Œ you are a Jew, Jew, Jew, just hear this word. It was 
horrible. Anti-S
emitism was 
Œ the Latvians, good Latvians, who loved m y father 
and loved my mo 
Œ and the children, they was murderous. The Latvians shoot the 
Jews right on the street . 

Q: And Œ 

A: And Œ and we j ust hold together, the family was holdi ng together
.  We 
Œ father 

and mother, we know what Œ we didn™t know that the German wi ll be so terrible, 

because my father Œ I am not going around to 
Russia
 Œ 
from 
Russia
, because the 
German Œ 
I wason the firstwar 
Œ World War, and the German treat ed me 
wonderful. And he came from the first war, and he was a Œ bring Œ for the 
[indecipherable]
 and everything. 
Q: Yeah. 

A: The Germans was wonderful the Œ the first time. He could never believe that 

that™s what is going to happen. 

Q: Oka y, and then what, and then Œ  

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
15
 
A: Tho Œ so, we st a y in 
Latvia
, the Germans occupy the country. 
Q: Yeah, and then what happened? 

A: And then there comes Œ 
Hi mmler 
came, and sa y, all the Jews has to be killed. 

Germany
 has to be 
Judenfrei
. That was hi Œ the diagnose. All Jews has to be 
putting in the ghetto. Then was not a ghetto yet, but then the y made out i-in a Œ in a 
place, 
Maskavas For-Forıtate
 was the name, and the y made a ghett o out of that.  
Q: That Œ that was a town Œ you mean, that was the name of a town Œ 

A: In town, in 
Latvia
, in 
Latvia
, not far from Œ 

Q: Oka y. And that™s where 
[indeci pherable]
 
A: Not far from bate Œ how was t he name? I have it ri Œ written down Œ 

Q: Oka y. That™s oka y. 

A: Œ I will tell you Œ 
Q: That™s oka y. 
A: Œ I cannot remember right now. 

Q: So the y made t he ghetto. 

A: Yeah, we, all the Œ all the Jews, so now we lived in the ghetto. 

Q: Oka y, what year was that? Do you know when they Œ 

A: The y came, I think ™41. 

Q: Forty-one, right, okay. And so the y made the ghetto right awa y? 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
16
 
A: Wewas all
 together. So m y father found Œ 
Q: Did you have to wear a yellow star? 

A: Yes, and we did have to wear a star. 
Hi mmler 
came and told e Œ al l that we Œ 

and so all the Jews, every Jew, went the ghetto. We was miserable. No food, no 

nothing. So peopl e, some people put bread over Œ over the Œ 
Q: Fence, t he wall?  
A: The Œ 

Q: Was there a wall around the ghetto? 

A: It was i- iron, how you call that? 

Q: Yeah, an iron fence? 

A: Huh?  

Q: An iron fence? 
A: I-Iron fence, so t he people Œ good people were Œ but when the Germans is Œ they 
shoot these people, they shouldn™t be doi ng that. 

Q: Good Latvians threw bread over. 

A: Latvians, good Œ good Latvians. 

Q: Good lat Œ 

A: There was bad and good Œ 

Q: Right. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
17
 
A: Œ you know, you can say that.  
Q: How did it feel to you as a young girl, to have to wear t he yellow star? 
A: I Œ I Œ everybody did. I didn™t understand t hat. I really Œ I remember that I was 

not even thinking about. I thought this is only a short ti me. Everything. The 

shooting, and we Œ like a child, you know, I was dreadful scared, all  t he ti me 
scared, because suddenly t he Latvi ans, you know, I have t o tell you, I have a lot of 
episodes. This is Œ I call it the louse. This is a story that pu Œ the Œ the Œ the doll, 
that™s a story. You know, that™s what Œ what I have see
n, what 
Œ what goes through 
m y head, what I s-still remember. There is a l ot of Œ 

Q: Can you tell me Œ 

A: Œ ed Œ stories, what you have to Œ I have to tell you, then you can onl y 

understand what happened. 
Q: Well, tel l me a story that happened. 
A: It was s hooting, kill ing, raping, you name it, everything.  

Q: And thi s is what you saw as a young girl?  

A: I have seen everyt hing, because I am ali ve. 

Q: Yeah. 

A: I was even in 
Rumbula
. That ™s where the killing was, no, but that  comes later. 
Q: Later. Oka y, let™s talk more about the ghett o. So, what did you do in Œ 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
18
 
A: We have our old Jewish police, that pi ck up young man, and sa y you are going 
to be in Œ i n the ghetto, you will make 
ordn
ung
 here. You will be the police. So, all 
the young boys, I knew them, because m y fiancé, m y husband Œ m y fi rst husband, I 

was married twice Œ they was in school together. So, I know all t hese friends I 

know. So the y were all in ghetto, all Jewish. B eautiful families, and Œ 
and each 
Œ 
Q: So there was a Œ there was a Jewish police force in the ghetto. 
A: Come Œ what?  

Q: There was a Jewi sh Œ 

A: Only for Jews. 

Q: Right. And what did the y do? What did the Jewish pol ice force do? 

A: We lived in one room, all m y father, mother, m y brother, m y sister and me. Can 

you believe five people in one room? And outside was a bathroom to go make pee-
pee. And the other families also li ved there. It was horribl e, it was Œ 
Q: What di d you bring with you from your house? Did you bring anything with 

you?
 
A: Yes, I did, the-t he y let us take some s Œ the Œ 
Himmler
 let us t ake some 
clotheses
, only 
clotheses
. Because they confiscated everything. The y came in the 
apartment, t ook the Œ t he Œ the pictures, they Œ we had the piano, they t ook our 

piano. Everything. We came in the ghetto, j ust a little 
clotheses
, a bl
anket, you 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
19
 
know. That  Œ the y controlled what you take wi th you. The y was controlling 
everything.  

Q: Did you bring anything yourself, any books, or any games or anyt hing, as a 

child?  

A: The y burned all the books. If you did have a book, they burned, they take out of 
you, they Œ they took it in, and then they put in the light in the Œ they burned the 
books, and when I saw that, it breaks m y heart. 
Q: What 
Œ so how did you get food in the ghetto? 
A: No food. We were starving. I was absol utely starving. I have, until  toda y, I feel 

really bad, because no food. Sometimes i t™s depend. If you was working with a 

good German, he gave you sometimes when t hey finished food, soup. And the soup 

was Œ I remember the soup. It was water, and a 
list
 of a 
ka pusta
. How you call 
that? You don™t speak Russian. 

Q: So you didn™t have much food. 

A: No food, no. 

Q: Did your fa Œ did your father work in the ghetto? 

A: You know, the men was worki ng. The y Œ  

Q: What di d your father do? 

A: I don™t remember. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
20
 
Q: What di d some of the other m
en do?
 
A: The y took Œ they Œ 
they 
took them in t he morning, there was a group, a group of 
men, who worked for the Germans in Œ in Œ in all kind of organizations. I also 
worked. 

Q: What di d you do? 
A: I do funny things, what I did. A group of girls like me Œ you know, we was 
always very scared not to be raped, but the Œ t he Germans was drinki ng vodka, and 

they was coming night, and taking girls, you know, rape t hem. And sometimes they 

killed them, but someti mes the y let them get home. O-Other German rape her. And 

that was a l ot. And m y mom was, because two girls, me and m y sister, and I was 

very ugly, I was not a pretty kid. I get better, you know, I looked like this. 

Q: Oh. 
A: That™s my real face. What can I t ell you? 
Q: So, you were never attacked. 

A: No. 

Q: You 

A: My mom Œ you know, I watch m yself, and I was Œ I Œ 
I 
Œ I see a German, I go 

away back home, you know. 

Q: Yeah. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
21
 
A: I was just running away from t hem, because Œ 
Q: So there was Œ were there any schools i n the ghetto? Any sc-schools? 

A: No. 

Q: No classes. 

A: No Œ not school. 
Q: Did you have any Œ  
A: But it was a Œ a clinic. Our own Œ the Œ 
a 
Œ a Jewish Œ because i t is full with 

Jewish doctors, the doctors who lived in t he ghetto took care of that. 

Q: Yeah, yeah.  

A: Not long time ago, one of them was st ill al ive. He wrote me a l ett er, and he di ed.  

Q: Yeah. 

A: The doct or what I li Œ personally, I knew hi m. 
Q: So you stayed inside the ghetto. 
A: Inside. Inside in the ghetto. 

Q: Yeah. 

A: Who 
Œ t he Œ the working was good, because when you can go out, you alwa ys 
somebody ge
t you
 piece of bread, then you put it in the pocket. When you get 
through the door, this is a German officer. So, he looks at  you, and I Œ I remember, I 

Œ I had Œ somebody gave me a potato, a cooked potato. I put it in the Œ in my pocket 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
22
 
in my coat, and when I was going through the Œ the entrance where the German 
officer, he found that potato, and he give me a clap in m y eye, til today my e ye is Œ 

bo
thers me.
 
Q: So what did you do all day long in the ghetto? 

A: I was going Œ you know when Œ they picked us up five o™clock in the morning Œ 
Q: Oka y. 

A: Œ and then five o™clock in the evening they bring us back. 

Q: What ki nd of work did you do? 

A: I did, you know, I don™t know, m y English is so bad, but I wi ll remember. I was 

working a shoeshine
 fabrik
(ph)  
Q: Oka y. 

A: You know, you have shoes Œ 
Q: You polish? 
A: Œ and you poli sh Œ 

Q: Polish. 

A: Œ polish. So t here was, from the airplane, broken shoe Œ shoe Œ shoeshine, the 

boxes. I di d have to take the Œ the boxes out of the bed, and put it in a new box. 
Q: I see, yeah. 

A: And then was a littl e candle, and then put it on top, and then it makes even. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
23
 
Q: Yeah. 
A: And I cl ose it, and the Germans have that girls, 10 girl s was worki ng, and then 

they sell it, and give it back to the German. 

Q: Yeah, yeah. 

A: I can only the shoeshine 
fabri k
(ph), I don™t know how to say.  
Q: It™s oka y, yeah, a factory, yeah. And so, di d you talk to the ot her girls? Were you 

allowed to talk? 

A: Yeah, there was all Œ all live in ghetto, hungry. Our biggest talk was oh, I am so 

hungry, I am so hungry. 

Q: Really? 

A: Wewas dying, we wantalittle 
place.
  
Q: Yeah. 
A: The potato was cooked, you know. 
Q: Yeah. So, did you observe any of the holidays? I mean, did your family sta y Œ  

A: No, no, no, no, nothing. 

Q: No, nothing. 

A: The Germans wouldn™t even want th
at, no. We avoided
 that.  
Q: Yeah. And then how long did you st a y in t he ghetto? 

A: Ah, God. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
24
 
Q: From 1941 to Œ 
A: Yeah, one beautiful day, on the entrance where the Œ where the Je-Jews was 

going to work, because mainly men was only going to work. The women very li t Œ 

little. Wo
men was sta yi ng in Œ in the ghetto, in their apart ments. I don™t know why 
they didn™t use women, because men are stronger, and they use them. And Monda y 
was a big sign on t he door, that all  Jews, women, men and children, has to stand 
outside the ghetto, in li ne, because we are going to be taken to a other concentrati on 

camp. So that particular da y, we all  came o
ut. We schleppedwith us whatwe
 could, 
you know, because we don™t know what are we going, where ar
ewe going, ma ybe 
Œ 
everybody say no, we are going to be killed, we are going to be kil led. Because 

everybody was kill ed and killed and killed. So what are they going to put in a 

different place? 
Q: Now, were your grandparents and your other relatives with you in the ghetto?  
A: No, no. There was a different killing. 
Ri-Ri ga Œ Riga
 was separate, that m y 

grandmother lived i n 
Suba ta
, there was t he same thing i n 
Suba ta
. My father lived 
in 
L
, in 

 was the same thing. And Œ 
Q: Oka y, so the y were all in their own ghettos, they were i n different Œ 

A: That Œ the 
Riga
, the pe Œ we Œ I speak only about the 
Riga
 ghetto. 
Q: Yeah. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
25
 
A: 
Riga
. 
Q: Yeah, yeah. 

A: That™s t he Œ the place where I Œ 

Q: But I™m sa ying your relatives were in different ghettos. 

A: No, no, no, no, the y Œ th-the Œ 
m y 
Œ 
they was married 
[indecipherable]
 all li ved 
to ge Œ 
m yfamily was holdingtogether; Papa,Mama, m y sister, my brotherand me.
 
Q: No, no, your Œ 
yo
- your grandparents and your aunts and uncles were Œ 
A: No, no, no Œ 

Q: Œ in different Œ 

A: Œ m y grandparents l ived in there Œ  
Q: Œ different 
[indecipherable]
 
A: Œ they was killed separate. 
Q: Yes. Yeah. 
A: And in every town where live Œ was living Jews, the y put it t ogether Œ 

Q: Right. 

A: Œ and killed them. 

Q: Yeah, right. 

A: But it™s nothing to do with 
Riga 
because 
Œ 

Q: Yeah. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
26
 
A: Œ because I am from 
Riga
 Œ 
Q: Right. 

A: Œ 
I™m 
tel ling you onl y about 
Ri ga
. 

Q: Right. 

A: The place where t hey killed the Jews, t he name was 
Rumbula
. 
Rumbula
.  
Q: Well now, let™s go back. You were s Œ you all went outside, there was that bi g 

sign, okay. 

A: Yeah, we were st a yi ng in line.  

Q: And so you™re s Œ and you™re standing in li ne. Then what happened? 

A: So, the y Œ we Œ  
we hop
e that we are g
oi ng to go to a other concent ration camp, 
ma ybe it will be better, we don™t know. So we know Œ we don™t know where we are 

going. In that particular line was 30,000 people. Thirty-thousand people. And we 
stay in line and was freezed, it was cold, it-it Œ  it was ever Œ terribly. So, th-th-the 
German general didn™t give a damn , big deal, so you freeze. And t hen the y start 
walking. Yeah, on every side of the group, you know, the people was going like 

that. Here are the peopl e. On every side was a German sol dier. On every side. And 

one of these German soldiers, I knew hi m. He was a Latvian, and I knew him. I say, 

ca
n you tell  me Œ and he was not 
[indecipherable]
 can you tell me where we are 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
27
 
going? He sa y, I only know that you are going to be in a different concentration 
camp. 

Q: Do you know what year this was? 

A: I don™t know. 

Q: Oka y. 
A: Forty Œ I Œ 
afta 
Œ ™42. 
Q: Forty-two. 

A: Must be ™42. 

Q: Oka y. 

A: No, we Œ we grow already also bigger. And Œ and alwa ys hungry, alwa ys 

hungry, want to eat  somet hing. When I came out of Œ you know, when the war was 
over, I eat so much, I Œ I Œ I wind up in the hospital. 
Q: So you™re marching, and where did you Œ  
A: We was marching, that™s the word.  
Q: Oka y. And then, where did you go? 

A: We 
Œ on Œ on the 
sosej
(ph). There was Œ 
a 
sosej
(ph) is a Œ where t he machines 
go, how you Œ 

Q: A train? A train stat ion?  

A: Huh?  

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
28
 
Q: A train station? 
A: No, no. A 
sosej
(ph) is a street.  

Q: Oh, oka y. 

A: And thi s is not a si Œ you know, street. We was going where the st reet goes. 
Q: Oka y. 
A: And we go and go and go and go. We do Œ we don™t know where we go, we j ust 
go. 

Q: Yeah. And Œ and then where did you si  Œ and where did you end up? 

A: I don™t know. In the middle of Œ of that march, somebody start screaming and 

say, you better run, because everybody wil l be dead, everybody wi ll be killed. 

Nobody knew that. So the Œ the Œ the 
line star 
Œ 
peoplerunning. The moment you 

run, th-
the y shoot you, you 
Œ shoot you ri ght away. Stay back in line, sta y back in 
line. So, I came and stay back in li ne with Papa, Mama, and my sister, because we 

didn™t want  to lose each other. We hold all the time toget her. Also, there was m y 

uncle, my father™s brot her, who was also with us, his wife and two little children, 

four year and six year. And the y was all with us, and they was ki lled. So I don™t 

know, but I wind up in a wild place. I saw Œ I saw a Œ a gra Œ grave. Is this a grave? 

Q: A ditch?  

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
29
 
A: A ditch, a ditch. And there was people wit h Œ with ta-ta-ta-ta-ta -
ta
-ta-ta Œ the 
shooters with the Œ and the Germans say stay i n line, or Œ we was back there, we 
was very back. So the first people Œ because I just saw that, I was not there, but I 
saw that. The y sta Œ stand on th Œ on the ditch. On that si de was t he shooters. There 

was Latvians and Germans. And the Jewish people Œ 
yo
u know, there is a mother 
with the child, and two little Œ 
every 
Œ the Jewish people have chil dren, a lot of 
children. They stay, and the machi ne gun was tata-tata-tata Œ I remem ber this Œ the 

sound. The sound was tata-tata-tata-tata-tata-tata-tata, and they was falling in that 

grave, half dead, half al ive. The little children screaming, people was be-benching 

to God. Wa Œ be Œ woman was scr-screami ng and yelling and crying. It is a mess, 

you know, that is just like Œ what Œ what can I feel? I feel nothing. I am l ike I Œ I Œ 

it™s like a joke, or something, I don™t know. But I did sa y Œ see that. B ut I was not 
on the grave. I was l i Œ in the line, what was the line, I was very far. Til I came back 
Œ you know what happened? I was already Œ I remember one Œ one moment. I did 

have to take off my coat. Before, I remember m y father, in the good time s, he was 

ba Œ he bought me a wonderful pur Œ purple is m y color, you know, I™m a Pisces, 

and purple i s m y color, and m y coat was purpl e, and was new and wonderful. The 

Germans Œ and then Œ though it wa Œ 
was our 
Œ one place, all the coats must be in 

one place. The jewelry, what you have jewelry like this, everything in the box. So 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
30
 
ba Œ when you have a hat, is in a different place, the shoes. There was so many. Aga 
Œ how you call that in English? A mountain of shoes, a mountain of s Œ coat. And I 

wanted Œ oh yeah, already wanted to take, because the German sai d take off your 

coat and stay in line. And Œ and it was col d, and I kind of tried to take out the coat, 

and I could n™t take i t of f, so I put it on back, and I stand wi Œ til our li ne was come, 
we are going to be dead in a minute. So t he line was goi ng slowly, slowly, slowly, 
and so we sta y, my father, mother, we sta y all together, and my uncle, and the two 

little babies. And suddenly, you know, this is the worst moment i n my life. I know 

why I was alwa ys Œ use that. That particular moment, I will never forget that. I 

don™t know from where, I don™t know why, suddenly arri  Œ arrived four Germans on 

horses. White, beautiful horses. And on every horse was a general
, a German 

general. Not  a 
Hakenkreuz
, because some of them was 
Ha kenkreuz
, they were t he 
worst. No 
Hakenkreuz
, just German uniform. Til toda y I don™t know who the y 
were. That was a miracle. And he said out  Œ not 
ch
asen
, out, out, out , not 
chasen
(ph), not 
chasen
(ph). And Œ and t he 
[i ndeciphera ble]
 stopped. And that  
general of the four horses sa y, women, if you are 
schneiderin
in
(ph) come to me, 
come to me, come t o me. I need Œ I have a factory, and you can work as 

sch
neideri n
 in my factory. My mom grabbed me and m y sister and screamed, I am 
a 
schneiderin
, mi ne children™s in 
schneiderin
 
[indecipherable]
 m y life. We were 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
31
 
schneideri n
, and Œ and there™s was m y father, m y sister and my brother sta yed on 
the grave, they was kill ed, in that particular ti me, in 
Rumbula
, that was happened 
in 
Rumbula
. That is the Œ the name, 
Rumbula
, where the killing was. And that , I 
am the only witness ali ve, of today. The only. I will show you in the corridor, I have 

a little memorial there. So, how 
cha sen 
Œ 
my mom 
Œ so we stay Œ we™ll stay with 
the officer. You know, every little t hing ma ybe will be different. At least m y mom 

has both Œ both gi rls, you know. She was very happy. We are 
schneiderin
 
and we 
shall stay. So, there was a running other woman, other woman, and it was a group 

with about 200, or 150, I really don™t remember. The peopl e know each other from 

a 
[indecipherable]
 shtetl, you know, you know each other. And so Œ so was, we 

stayed there behind the four fe Œ horses, beauti ful horses, I will never forget these 

horses. And the y Œ there Œ the uniform what the Œ the Germans has, was like 
W ehrma cht
. This is a different German, the kind of. No
 
Hakenkreuz
. I really 
looked at that, it was no 
Ha kenkreuz
. They was 
Wehrmacht 
officers, but the
y was 
officers, definitely big Œ big shot s. So, when t he group was about 150 already, we 
moved. The other, t he y moved. He Œ we Œ he t ook it out of that. They basically save 

us, kind of, in a wa y. So, he say, you follow me. This group goes on Œ this is the 

other group. You come after me, we will go ahead. So the four horses went the 

front, and we went under. We was t ired, and hungry, but we went , because we 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
32
 
thought ma ybe thi s a good thing, maybe we™ll  work as 
schneiderin
, and that™s very 
good. So we walk and walk through the woods. It was all  the same. They Œ they 
went this way, we went this wa y. So we walk and walk and walk, and where we 

walk, I am from 
Riga
, I know every corner. It is the prison. It is 
Termi n
(ph) prison, 
the name was 
Termin
(ph), 
Termi n
(ph) prison, the name of the prison. The Œ the Œ 
that the Œ how you call that? The prison 
[i ndeciphera ble]
 get up Œ you know, it is 
from wood, such Œ wit h e yes that went up, and th-the Œ the horses and the people 

were standi ng here, wit h all these 150 or 20, I don™t remember how many, went in 

and Œ and t his a 
[i ndeci phera ble] 
prison. I was never in prison, I didn™t know, but 
you know, you know how a prison looks, yes. But the four Œ the Œ the Œ this Œ the 

Germans on the four horses sta yed outside. We never saw hi m. We never worked as 

schneideri nin
(ph). Til today, I kn-know that t hey saved our lives, because the y 
took us awa y from the 
[indecipherable]
. Otherwise we Œ we sta yed i n the line, 
because it were only lucky we Œ we sta yed in the back. Otherwise, we would be 
killed, like other peopl e. So, now we™re in the pri-prison. What are we going to do, 

150 people about, or 20, I don™t know. So, usually in a prison when you are, you get 

your own 
kamera
 with a little whatever. No, the Jews didn™t get that. They took us 
on Œ on top on the prison, with a open sky, and it was November, I remember that 

was November. It was cold. It was very col d, and it Œ the wa ywer Œ t he weather was 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
33
 
wonderful, not snowing, and not raining. At that ti me in 
Latvia 
is always terribl e 
snow, and terrible rain. Nothing. So, we sit all together 
[indecipherable]
 
to each
 
other because it was cold. So we j ust Œ t he little group what was there, we were Œ 
how you call that? 

Q: On the roof? 
A: On a roof, on the prison roof, on top. There was no cover, an
d we wereso 
Œ t he 
moon, the Œ the Œ the st ars we saw. But here it was a open place, how you call that, 
it wer Œ I don™t know how you call . So we sit all together. And there is a other story. 

The story i s louse. The first time I saw a louse on me. And this Œ you know, I have 

episodes to tell you. When you would hear m y episode, you don™t  need me to do a 

interview, because m y episodes tel ls everyt hing about me. So, the first Œ I 

remember I made Œ you know, I 
[indeci pherable]
 how you call that i n English? 
Q: Knit? Knit? 

A: How you sa y that? 

Q: Knit? Crochet? 

A: Crocheted. I crocheted. I had a back crocheted dress, al ong like that. And I was 

tired, so we lied down, it was just a floor, you know? Look at Œ it ™s open see Œ 
I see 

that, the sky, and I sa y, why I am here, and you know, st art Œ 
so Ilie down,and I 

see somethi ng white is coming just over me. And I Œ and I see that she comes to me. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
34
 
And when she Œ she got big. I have never seen Œ that was a big louse, you know, I 
didn™t know this i s a louse. I Œ when Œ when the louse was already about here, I start 

screaming, a louse, a louse, help me, help me. So the girl s get up and everybody 

come to kill the louse. The y found the louse, they kill the louse. But I had Œ I saw a 

louse. So I can imagine that we all had a lot  of louses. And that was not everything. 
In the middle of the night Œ so with Œ wi Œ we are no food, no nothing, we just Œ 
some 
Œ a fat Latvian was sitting outside t he door to watch that Œ t hat we don™t do 

something. So, it was Œ because, now God loved us. Because I bel ieve in God. I Œ I 

really start very religious after that. And t hat Œ the gi Œ that Latvian was standing 

ou-out watching that we are. So, we Œ we li ed down on the floor to sl eep, and my 

mom was very happy because two girls, she has two girl Œ nobody had. There was a 

woman crying, my 
kinder
,
 
mein
e 
kinder
, 
mein
e 
kinder
, 
mein
e 
kinder
. And 
Mama was very qui et and very happy because she has two children wi th her. So we 

hold toget her, and we Œ we la y li Œ on the floor, in a na Œ naked floor, we 
made 
Œ 
mad e 
Œ we sleep, we have to sleep. And 12 o™clock at night is a scream, a cream, 

help me, help me. A baby is born in prison, between us. And Œ and you know, there 

is Œ th-
the mother, you know,th
-the-the gi rl was bor Œ it was a girl. And so we have 

to give it a name. But she had milk, the mother had milk, so she give. And the kid 

was quiet, didn™t Œ 
because we were s
-so afraid that she Œ so we didn™t have a 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
35
 
loche
(ph), so the mother gave her a finger, and she was l ike Œ and she was doing the 
finger. So a Œ everybody was around, a baby, a baby born. And there was blood, 

and everything, so everybody gave Œ gave their shirts, you know, because we Œ we 

put the Œ t he baby in the shirt, and wash it  some kind water. We had water. It™s Œ 

that moment I will never forget. This was such a horrible ti me, and we Œ 
ev erybo dy 
know how the Germans will never let her l ive, never will t he y Œ how to how then? 
What to do? And we si t in Œ in a prison on the top of the prison, and here is the 

baby. A baby was born by a woman. We didn™t know that  she is pregnant or 

anyt hing. And that  happened, and I see the baby. Wait, I gave her a name. 

Termina
(ph), I gave her 
Termia
(ph), because the name of the pri son was 

Termia
(ph). So I sa y, l et™s ta Œ give that name. Okay, the mom Œ 
and y
ou know 
that™s either 
[indeci phera ble]
 it™s usually this kind of a little ceremony. In the 
prison, we just Œ we just tried to help her. And Œ but she was a good woman, and 

she was holding on nice. She had milk, so the baby had Œ was to eat, and we was 

looking then that. So, I was 
[indecipherable]
, you know. I Œ I went to the door, to 
the Latvian. I say, you know what , we need some food. Can you Œ 
he say 
Œ he was a 

good Latvian, and I speak fluent Latvian. I ask him, you know, we need food. I 

didn™t tell about the ba Œ the child. He went home, and you know what he bring us? 

Not rice, 
be
-
beese
(ph), 
beese
(ph). It was dried out 
be
-
beese
.  

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
36
 
Q: Beans? Beans? 
A: 
Beese
(ph). 

Q: Cereal, or gr Œ 

A: You call  it 
beese
(ph) in English? 

Q: Oats, or Œ 
A: Huh?  
Q: Oats? Okay, that™s all right. He brought you some food? 

A: Yeah. So I took it. He gave me a Œ a whole sack. So he gave that Œ that Œ  
Q: Yeah. 

A: Œ to all Œ the baby cannot eat that. 

Q: Right. 

A: But we Œ I gave it to everybody. 
Q: Yeah. 
A: Not what Œ what kind of food is that? It™s no food. But then t hat man bring us 

bread later. That Latvian man, he say, I know that Œ what you are going through. 

And we just sit in the prison. We was two weeks in this prison. 

Q: Just up on the roof? 

A: Now what Œ on the roof, sit Œ 

Q: The whole time? 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
37
 
A: Yeah that Œ the whole time. The y didn™t  Œ 
t h ey 
Œ we Œ we didn™t know what j er Œ 
what the y have in t heir mi nd to do. Now, in that ti me, what was going on in the 
ghetto. In the ghetto was two kill ings. I was i n the first killing, and these soldiers 

saved my life, and I sit in the prison. Now, in the ghetto, they bring us back in the 

ghetto yeah, but what happened? Listen. The Œ the ghetto was already empty, 
because these people, 35,000 what I think it was, I don™t know, was killed, but there 
was a lot of 
clotheses
, a lot of things what Œ so, th-the-the Œ they Œ the German 
officer take us, th-these 150 back in the ghetto. That will be the second action. The 

second action. The first action, I was in the first action, but I didn™t make it to 

killing. But I saw all that. Now, the y told everybody so Œ 
how many 
Œ yeah, the y 

was bringi ng German Jews from 
Germany
 also, and from 
Denmark
. And they 
came in also that their ghetto was empty. And we lived al l together, I remember 
Mom, my mom washappiest,sh
e didn™t sa y a word, she has two chil dren with her, 
she was happy. And then two other Jewish women lived i n a room, we lived in a 

room. And we was back in the ghetto, and we know there will be a ot her killing just 

the same, a other killing. And I didn™t tell  m y mother a word, and I think I am going 

to run away. I am going to run away. I am not go out Œ I have saw what is going to 

happen to me. I don™t want that. I am goi ng t o run awa y. And where am I going to 

run, what am I going to do? But I am going to run awa y. I was a gi rl, not very big, I 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
38
 
Œ I later grow up, but I have to be dressed like a boy, like a man. Why? Because 
only a group of men can go out to work. Only man they took, women did not work. 

And I remember 
clotheses
, there was milli ons of 
clotheses
. I put a terrible c-coat, 

and a man™s Russian hat, you know, with Œ wit h fur, and I look li ke a boy, suppose 

Œ with Œ with the pants, supposed to look. And I was going out where people go 
[indecipherable]
 to wait til a group, to get  in t hat group. To get in that group. And I 
see and one group i s gone, the other group is gone, and olg Œ and then the last 

group, I don™t know, they help-helped me, and I went because they was all tall. I 

was Œ 
the y didn™t 
Œ  see, the y so Œ t he y know what I am doi ng. The y want sa y, take 
off the 
Mogen Dovid
, t ake off the 
Mogen Dovid
. And I have to t ake i t off, because 

I am free now. I have t o take it off, and I 
[indecipherabl e]
 still don™t  go, because I 
Œ I Œ I tried to, because it was, take off the mo Œ you go 
[i ndeci pherable]
. And 
don™t go on the 
trottoi r
, go in the middle, go in the middle of the street, because 

Jews did not Œ was 
not a 
Œ yeah, but when I am oj Œ free, I can go by the tro Œ on the 
trottoir
. You know what is a 
trottoir
? This is a French word. Is ai r Œ where peopl
e 
go, and where horses go in the mi ddle. 

Q: Oh, oka y. 

A: Yeah, we can go onl y i n the mi ddle Œ 

Q: Yeah. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
39
 
A: Œ when you have a
 Mogen Dovid
. But wit hout the 
Mogen Dovid
, you can go on 
Œ on like a normal person. 
Q: Yeah, yeah. 

A: So here I am, four o™clock in t
he morni ng
, out of the ghetto. Good luck 

Lina
(ph), good l uck 
Carolina
.  
Q: Did you say goodbye to your mother? 
A: No, she had no idea. She had no idea. She t hought that I went Œ 
they killed me.I 

didn™t tell not m y sister, not my brother. I did i t absolutel
y on m y own.All m y 
[indecipherable]
 want to. Because I don™t know what™s going Œ because anybody 

could she Œ  
shoot me
. But it was out, very dark, four o™clock in t he morning, very 

dark. And here I am out of the ghetto, wit h the group, the working group went 

away. The Œ the Œ the Œ the Latvian soldier who was taking the group didn™t see me, 
and then when they went a Œ with hi m, to Œ 
to wherethe y work,I was 
Œ I stand in 
the middle of 
a street, what, when, where t  Œ where I am going to go? 
Q: You™re Œ you™re like 14 years old, or Œ 
A: Something like that, yeah. Thirteen. And I t hink I am going to go t o a friend. I 
remember
ed
 
a family
. I 
Œ I didn™t know, because I didn™t rem Œ I was so confused. I 
was all wet, sweat fr-from scare. 
[pho ne ring i ng ]
 
End of File 
One
 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
40
 
Beginning File Two 
Q: This is a continuation of the 
United States
 
Holocaust Memorial Museum 
volunteer collection interview with 
Caroli na Taitz
. And you were talking about 
how you were standing in the street all by yourself. 

A: I am standing i n the middle of the street, it™s four o™clock in the morning, black 
dark, black dark. Where I am going to go? I believe in God, because I believe that 
God guided me through everything. So I walk and walk and walk and walk and I 

am afraid something Œ I look like a mess, you know? Like 
a 
Œ like a fr Œ like a 

fright. What  you put in for Œ for words, you know. I looked with the hat Œ a big hat, 

and a big coat, and the pants and the shoes. That™s what I t ook from the ghetto, it 

looked like a mess. And somebody could recognize me, and Œ and I was scared. So 

I wanted to hide somewhere. So I went in a har Œ in a 
[indecipherable]
 how is this 
in English? In Œ in a 
[i ndeciphera ble]
 
Q: In a la Œ in Œ 
in a 
Œ 
A: There was wood, and there was Œ it was like Œ 
Q: A Œ a factory, or a Œ 

A: No, no.  

Q: Œ train st Œ 

A: An open place. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
41
 
Q: No Œ  
A: Yeah. 

Q: Oka y, so a big square, a big open Œ 

A: Not a square. Th-Th ere was houses. 
Q: Yeah. 
A: There was houses. 
Q: Oka y. 

A: But there Œ there Œ 

Q: Station? Like a stati on, or Œ  

A: Where 
Œ where ar
e pil 
Œ children pla yi ng, usually?  
Q: A Œ a pl a yground. 

A: It was like a playground, I would sa y. 
Q: Yeah, okay, oka y. 
A: And there was wood, you know, 
mal kas
 wood. So I hide behind the 
malkas
, 
and I look t o which door I should knock t he door, to whi ch door. There is a lot of 

people living. I can know, because when I wil l hear a German word, I run away. 

Q: Yeah. 

A: Because maybe t hat™s Latvian, so maybe somebody who has a good heart, I will 

tell you right awa y, because when a person wil l look at me, he will see that 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
42
 
something is wrong wit h. So, I decided the first door. So, I knock at the first door, 
and a woman comes out, and speaks Russian, 
kto tam
, who is t here? Who knock on 
Œ and I Œ I knocked on door, and behind th-the wood, hide again, because I didn™
t 

know. But  she speak Russian, and I sa y, oh my God, that™s good. And I know I Œ I 

speak with Russian, then I knew. I speak a lot of language as a chil d, about six. I™m 
very good at languages. I couldn™t have Œ I Œ t he only language I cannot learn is 
Spanish, and I don™t know why. Anywa y, the woman sa ys, 
kto tam
, who is there, 
who is there? But I stayed behind the wood. A very good looking el derly lady, 

ma ybe 75 or so, and she will see nobody, and I sit behind the Œ t he Œ then I come 

out, and knock a second ti me, a second ti me. A man comes out, a tal l man. Who is 

it? 
Kto eto
, 
kto eto
, who is it? And I run to him, and I, 
dya dya
,
 
dya dya
, that™s Œ 
that m y
 uncle, uncle, I am out of the ghett o. Pl ease, can you help me?  I am hungry, 
I want to eat somet hing, please, please hide me. He took me inside, they gave me 

mil k. My favorite food is milk. The y 
[indecipherable]
 milk and bread, m y God, I 

will never forget how happy I was, I eat it. And he wanted to know, what is the 

problem? And I tol d hi m t hat I run awa y from the ghetto. He say he i s Œ often goes 

to the ghetto, he knows where the ghetto is. He sa y, I know the y™re all killing, I 

know 
[indecipherable]
. When I told hi m that tor Œ 
therei s my mother, m ysister 

and m y litt le brother live there. And meanwhile, m y sister and brother was killed. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
43
 
The y was al ready killed, but my Œ no, I have t o tell you. I don™t remember that. 
Anywa y, he took me in, and that man saved my life. 

Q: What was his name? 

A: He put me in a cellar. 

Q: Do you remember his name? 
A: I lived in a cel Œ his name is Œ I have everything Œ 
Israel
 
gave hi m a 
Œ a big tit le, 
because he saved me. I will show you, I have that outside. We will go, I will show Œ 
I want you to see all the pictures. And he 
hided
 me two and a half years. I lived in a 
cellar. His mother gave me a mink coat, so I was sleeping on the mink coat. There 

was the whole Œ not onl y Œ I mean, he was the real who saved my life. But there 

was his father alive, and mother al ive, and a si ster. You see, the Œ these plates? Take 

a look at these plates. She did these plates. She was a painter of porcelain, and she 
lived there, and Œ and everybody with open hands. You can™t i magine though to 
hide a Jewi sh girl. You would be dead on t he 
[indeciphera ble]
. But he was not 
afraid. He was a religious per-person. He 
was a 
Œ 
a 
Œ how Œ he was not a 
[indecipherable]
 he was Œ he was basically a Russian. He was not even Latvian, 

but he lived in 
Riga
. He speak fluently Latvian too, but he spoke Russian to me. 

And he say, don™t worry 
[phone ringing] [break] 
Q: This is a continuation of the 
United States
 
Holocaust Memorial muse Œ 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
44
 
A: The next  ti me I will not take the telephone, simple. 
Q: This is a continuation of the 
United States
 Œ 

A: That will be oka y? 

Q: Yes. 

A: I will not take it, then. 
Q: This is a continuation of the 
United States Holocaust Memorial Museum
 
volunteer collection interview with 
Caroli na Taitz
. Okay, so you were talking 
about how Œ 

A: So I lived in his house. 

Q: Yeah. 

A: As Œ 
as 
Œ I lived in t hat cellar, but many times I went out to be Œ because that 

was very cold. So I went out, I was with the fami ly, eat with them together, and Œ 
and you know, the port ion what th-the Germans gave them was very small, and I 
was a eater, I was hungry. So they was worried that I have everything. They were so 

good to me. Then t he father died. Then the m other died. And th- then something 

happened, and I was there, I have seen all that , the family. So 
Vologia
(ph), that 

priest, he was a evangelist, what I remember that. He was a evangelist, a Christi an. 

Q: What was his Œ what was his name? 

A: His name was 
Vladi
mir
. 
Vologia
(ph). 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
45
 
Q: And his last name? 
A: What?
 
Q: His last  name? 

A: 
Michko
. I will  show you, I have the pictures here. So, I lived with these people, 
I lived mostly in t he cellar. I had plenty of ti me, and I am a good crocheter. He 
bring me old stuff from somewhere. I opened up that pullover, and made han-
handkerchiefs, shawls, and something. And he went out t he market and sold it. So 

we have three dollars, four dollars. I made money for him. At least I did something, 

yo
u know. I was worki ng, because I™m a very good crocheter, I crochet wonderful, 
we Œ with Œ with pictures, and I can do. So he t-took all t hese thing, the 

merchandise, he sol d it  on the flea market, and the y have a little money. And the 

father died, and the mother died, you know. I was there. Br-Broke my heart. I have 
pictures, I will show you. 
Q: And how did you wash yourself? 

A: Huh?  

Q: How did you keep clean? How did you wash yourself? 

A: Normal. The y did have a bathroom. I Œ that Œ that a Œ they had Œ 
th
is was Œ 
th ey 
had a two bedroom apartment. That was Œ I Œ 
I 
Œ I want Œ I washed myself there. I 

was Œ I was clean, t he y was very clean also. And then she had the problem, the 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
46
 
sister. She belongs to kind of a organization, but the Germans knew about that. 
T
he y ca 
Œ the y didn™t come to look ou Œ you know, I sit i n that cellar. He has a 

friend, a 
wood maker
. He pu Œ re Œ cut out in the parquet a little, so I could go i n, 

and from inside I could close that, and inside was Œ I don™t know how to say that in 

English Œ so I could close that hole in which I was sitting. When I want to get out, I 
open that, and I was going out, because I coul d someti me. I do Œ I Œ I didn™t Œ so 
one beautiful day, 
aufmachen 
Œ
 
Germans
, 
aufma chen
. T
h e y 
aro unded
 
the whole 
house. Moment Œ momentarily, I was out. Momentarily I went down in that grave, 

in that cellar. This was a real cellar, and I closed that, and he put a table on that Œ on 

that, with a Œ with a tablecloth, a long tableclot h, so. And here the y come. The only 

thing was, if they woul d come wit h a dog, I would be dead, because the do Œ the 

dog would feel me. They have two dogs by themselves, and the dogs was barking 
on the Germans, and they couldn™t stand. They was looki ng all over. The y was 
looking not me, 
Vologi a™s
(ph) sister, 
that the womanwho 
Œ the paint er of the Œ 
because she belongs to some kind of organization, the Germans have to get her. But 

she was Œ somebody was calling her, and she went Œ she was not even home. B ut 

they Œ if they would come with the dog, t he y Œ the dog would find me. But they 

didn™t have. But we did have two dogs, 
Bi ggie
(ph) and 
Chibby
(ph). The y also Œ 
they are in m y history. 
Biggie
(ph) and 
Chibby
(ph), the y barked on that Germans, 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
47
 
the Ge-Germans couldn™t stand it any more, so they left. The y left. B ut, the y took
 
Vologia
(ph)with him, you 
know. Twelve soldiers took hi m. I sa y, I wi Œ what I™m 
going to do with 
Vologia
(ph)? I am alone. The mother is dead, the father is dead, 
and the Œ the 
[indecipherable]
 the sister is not  there. I am alone in the big 

apartment, and I sit in Œ I Œ I was out when the Germans l eft, I came out, because I 
need air. I was Œ I want ed Œ I wanted to get through the window out Œ out where? 
Where? What? Back to the ghetto? That th- the only thing. But lucky me, 

Vologia
(ph) came back. My God, m y happiness, I jump on hi m and kiss hi m, and Œ 

he was a elderly man, he was about  60. He was like a father to me, he didn™t know 

what to do. He pampered me alwa ys, and he was good to me. And I want you to 

come and see the pictures, I want to show you. So, I was there at Œ the war was 

finished, and I did have to get out. But I still li ved with hi m, I sti ll Œ I didn™t have 
place to go. 
Q: Y-You sta yed t here til the end of the war? 

A: Til the end war.  

Q: And tell me about t hat. How did you know it was the end? 

A: I don™t want to talk any more. I want to show you the pictures. 

Q: Well, we-we™ll do that la Œ I just want to finish up wi th you, just tell me. 
A: This is the end of me. I don™t want to say nothing any more. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
48
 
Q: Well, you came to da Œ you stayed in Œ in Œ  in 
Latvia
 for how long? 
A: I Œ I came to Œ I lived in 
Latvia
 all the time. 

Q: A-After the war. 

A: After the war, all the time. I came to 
America
 in March ™66. 

Q: And what did you do between after the war Œ 
A: I™m a actress. I finished the sch
ool meanwhile.
 
Q: In Œ in Œ 
A: A theater school. 

Q: In 
Latvia
? You Œ you Œ 

A: In 
Latvia
, yes.
 

Q: Œ went Œ oka y. 

A: I finished in 
Latvia
. When I came out of that ghetto, I did have to go to school to 
finish Œ I have only six classes. 
Q: Yeah. 

A: So I di d have t o have a college. 

Q: Ye-
Yeah.
 

A: And I was lucky. In 
Latvia
 was a theater school. 
Q: Oka y. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
49
 
A: And I have the Œ a very good education, especially from theater working. When I 
came to 
America
, I worked 19 years for the 
New York City
 Opera.  
Q: How wonderful. 

A: Everythi ng. 

Q: Oka y, so you sta yed there. Did you ge Œ 
A: Nice Œ 
yeah .
 
Q: Did you have a famil y? 
A: 
[indeci pherable]
 somebody come from 
Israel
 and gave 
h i m 
[i ndecipherable]
 
a 
medal ga-gave hi m, and he has Œ I will Œ I cannot talk, you have t o see that. I want 

you to come. You have to stop, and I will  just show you the pict ures, it™s very 

important. 

Q: Yeah. 
[brea k] 
This is a continuation of the 
United States Holocaust Memorial 
Museum 
volunteer col lection interview wi th 
Carolina Taitz
, and we were talking 
about your experience after the war was over. How did you know the war was over? 

A: What di d you sa y? 

Q: How did you know that the war was over? Did 
Vladimir Œ 

A: Everybody knows that, that was not Œ 

Q: 
Vladi mir
 
told you?
 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
50
 
A: Everybody was talking ab Œ oh m y God, 
[i ndecipherable]
 was screaming, 
yell ing, happiness, and dancing. 
Q: And did you feel happy? What did you feel like? 

A: Sure I was happy, my God. I was out, I could out. I tell  you thi s 

[indecipherable]
 I lived Œ I didn™t have where to go. Then somebody came from 
Israel
. 
Q: Did you sta y with 
Vladimir
, or did you Œ 

A: I sta yed with 
Vologi a
(ph) all the time. I didn™t have a Œ then the y find us 

apartment Œ they 
from 
Israel
 Œ I don™t know. Also connected wit h the Holocaust . 
The y find us apart ment and put three girls there, and we lived together, and we went 

to school, I™m telli ng you, I Œ because I did have to finish my educati on. 

Q: Did you go back to t he house you grew up in? Did you go back? 
A: The y break up the house that I was in before, and I saw the Œ who was living 
there. You know, it  Œ when you will take that, there was already a 
[i ndeciphera ble]
 
I lived in t hat cellar. I showed that woman who lives there. Oh yeah? 

Q: Oka y. So, n-now you™re going Œ you™re livi ng with three other girl s, and you™re 
going to school. 

A: We™re all going to school Œ 

Q: To school. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
51
 
A: Œ and I have to Œ made the 
speciality
. 
Q: Yeah, uh-huh. 
A: I wanted to go t o Œ I alwa ys wanted to be a actress, always, all my life, because I 

Œ when I was young, I l ooked exactly like 
Elizabeth Taylor
. Just look at the 
picture. 
Q: Right, beautiful, beautiful, beautiful. 
A: I have so many pict ures, I look Œ I worked with her, I came back Œ when I get the 

job, she came to the theater, she say
, 
Caroli ne
, you look l ike me. She™s a nice 
woman, but she™s very sick right now. 

Q: So you Œ and t hen Œ so you went to school. 

A: So then I sudden Œ you know, m y Œ I will tell you, in t hat ti me, I met m y 

husband. Howdo I met m y husband? My husband™s name is 
Charles Taitz
, 
because 
Tai tz
 is hi s name, not mine. 
Charles Taitz
. He was a ver y handsome, and 

very intelligent. He had two faculties, and he was a painter. He was a wonderful 

painter. Now Œ 
it™s okay?
 
Q: Yeah. Mm-
hm. So you me 
Œ how did you meet him? 
A: He came Œ 
I meet h i m 
Œ I know him la Œ long ti me. D-
During the Russian,he 
run awa y with the Russians, and he lived in 
Al matta
(ph), in 
Œ in 
Russia
. Now, 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
52
 
when the war was over, he found out that I am alive. He run back t o 
Latvia
, and 
then we get married. 
Q: What year did you get married? 

A: I don™t remember. 

Q: Oka y. 
A: Right Œ  right after t he war, that was Œ 
Q: Yeah. So you were young, you were very young. 
A: I don™t Œ I was 18, I was gir Œ 
Q: Eighteen. 

A: Œ 
a 
Œ a beautiful girl . Then, I start blooming. Then Œ then was the ti me. So I was 

Œ 
as a teenager
, I was ugl y. I was always happy that they didn™t rape me, because 
always they Œ they wanted the young girls, raped everybody. At night  they come Œ 
at night, for Œ looking for pop-
popuro se
 Œ  
Q: Prostitutes? 

A: To Œ 
to smoke.
 
Q: Oh. 

A: The y was looki ng for smokes, the y was looking Œ 
the y took 
Œ 
they confiscated 

everything at night. And the y took the girl s, they rape her, and then Œ or the y shoot 

her, or they let her go.  

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
53
 
Q: When you were i n the ghetto, and when you were in hiding, y
our body matured. 
Did you 
ever start t o menstruate when you were Œ 
A: Yes, I did have t hat. 
Q: You did have that. 

A: Menstruation? 
Q: Yeah. 
A: Yes. I have the bladder problems til toda y. 

Q: And how did you take care of that, when you were in the ghetto? 

A: Well, they bring me something. 

Q: 
[indeci pherable]
 
yeah .
 
A: Ma ybe was buyi ng for me something.  

Q: Yeah. 
A: Very primitive, very pri mitive. 
Q: Yeah. Mm-
hm.
 
A: But that what happened, that was normal. 

Q: Yeah. 

A: Now Œ 

Q: So you get married. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
54
 
A: Then I get married, but I get married in my then Œ you know, the Russians came 
back. 

Q: Right. 

A: If you ro Œ know history. 

Q: Right. 
A: The Russians came back. So the y called 
Charles
, my beloved husband in a Œ in 
the arm y. So, we j ust registered, just very much being in 
Almatta
(ph). He was 
working like a movie director, doing mo Œ wit h Œ with 
Einstein
, you know,if you 
know that name. He was assistant  to 
Ei nstein
. And he is a Œ 
basi call y a mo
vie 
person. We wasdoi ng movies
 
[indecipherable]
 movies. 
Q: Washe muchol der than you? Washe 
Œ  
A: No, wo Œ 
almost maybe five year
 Œ 
ma 
Œ  no, he was ol der than that . He was 
older. 

Q: But he was still young, he was a Œ 

A: But we Œ we was in love. It was love. No Œ so when the y Œ 
when he came back 

to 
Latvia
, sure we were going to get married. So she come to Œ 
I had apart ment 

with the three girls. The girls moved out, he come in. And Œ 

Q: Did you have a religious marriage, or a civi l marriage? 

A: We
 Œ yes, we had a religious marriage. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
55
 
Q: You did. 
A: And then we have a Christian marriage, you know, to Œ to write, t o go to the Œ  
Q: Oh, a civil marri age, you mean? 

A: You have to register. 

Q: Yeah, ci vil. Civil marriage. 
A: How you call that? 
Q: Civil. Civil. 

A: Civil, yeah, yeah, we have to Œ both of them. 

Q: Yeah. 

A: But you know, there was only couple of people we could make a big party. That 

was the Russian ti me. Oka y, they call hi m back in the arm y, and Œ and I Œ I was just 

going to school. So I ask, where are your parents? He told me Œ 
hesay, my mom 
disappear, I have no idea where she is. So we leave with hi
m v ery 
Œ we loved each 
other, it was a love marriage. And he, being there, the y send him t o the arm y 

because the y Œ he was i n 
Russia
, in 
Al matta
(ph). And somebody shoot him, and Œ 

through hi s lungs. And he had tuberculosis, open tuberculosis. So he came ba
ck, we 

get married, and he was sick, very sick. And I was the only one who Œ m y daught Œ 

daughter was b-born later. So, he was sick mostly, but in the Russian time, the y 

took tremendously care of their soldiers 
[indeciphera ble]
 here. The y gave hi m 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
56
 
[indecip
herable]
,  they gave hi m room, apart ment, we get a big, special Œ we 
moved out of that apart ment where I was with the girls. We have in Œ in 
New York
, 
we Œ not Œ in 
Riga
, a three room apart ment, beautiful, with all Œ 
with everything 
else. Was very happy. And I was Œ he couldn™t work, because he was coughing and 
coughing, and all the ti me sick. So the y gave us a beautiful apart ment, and we could 
go to any sanitorium, because he was a war sh Œ and they gave us money. The 
Russians t akes very good care of the soldiers. But where i s your money Œ 
mom 
Œ 
mom 
Œ what Œ what Œ where is your parents? He sa y, I have no idea. He had a 

brother, and he had a si ster. They was both killed in the ghetto. Because I saw her. I 

saw her in line. And when you are in line, you will not come out alive. One 

beautiful da y, we get a letter from Red Cross. Are you 
Charles Taitz
? Yes, I™m 
Charles T aitz
. Do you had a mother? Yes, but I don™t know where she is. Here i s a 
letterfrom your mother.From m y mother? What 
Œ make t he story short, that was 
the letter that Miss 
Amalia
(ph)
 T aitz
 is l ooking for her children. Where are her 
children? And the only child is left is 
Charles
. The only one. God, it was such a 
holida y. Sh-
She da 
Œ sending us packages, and we had mone y, we have a very 

comfortable Œ 

Q: Where was she li ving? 

A: We lived in 
Latvia
. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
57
 
Q: No, where was she, where was the mother l iving? 
A: In 
America
. 
Q: Oh, she went to 
America
.  
A: We didn™t know that. Later we find out that  she Œ she had a lover. The lover was 

the fre Œ the husband of her best friend, just like today. So she t ook t hat husband 
away, and come wit h him to 
America
. He was a rich man, and she lived with hi m. 
And now she start cryi ng, where are my chi ldren? In 
Latvia
, she know the ghett o, 

she knows everythi ng. She knew t hat I am ali ve. But her two ot her children, th- th
e 
Œ 

her eh Œ thi s is Œ m y husband™s brother was a l awyer, and she was just finished 

financial 
[indecipherable]
, very educated, everybody. B ut the y was dead, so 

Charles 
was the only child. She start bombing, you have to come to 
America
, you 
have to come to 
America
. You see, I lived very well. I didn™t want even to move, 
because I
 had a good job. I worked in 
[indecipherable]
 studio, I made movies. This 
is my 
Œ one of m y best movies. 
Q: Were you an act Œ you were acting? 
A: What?
 
Q: What were you doing, acting? 
A: I was doing Œ you know what very much pays very well? Commercials.  

Q: Oh. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
58
 
A: Drink the wine, the wine is good for you. I will show some pictures. 
Q: But you were Œ you were acting.  

A: I was act ing, I was a acting actress, and I was doing in studios mostly, and the y 

paid very good. The y Œ 

Q: But you™re under communist rule? 
A: What?
 
Q: You were under communist rule?  
A: Yes, yes. 

Q: Was that  hard? 

A: It was, but I was working, you know, only ber Œ we had Œ we got i t. Now, I don™t 

know how to say that i n English. He was a soldier Œ 

Q: Right. 
A: Œ that t he second group. 
Q: Yeah. 

A: And we lived very well because he was a Œ he gets so much. 

Q: Yeah, right. 

A: We get t he apart ment, we get mone y. 

Q: Right. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
59
 
A: We ev Œ every sum mer we was going thi-this 
[indecipherable]
 this sanitorium, 
this sanitorium. 
Q: Yeah. 

A: All the doctors he can have, everybody. Because the Russians will say Œ I was 

not Œ not hungry at all, I lived very well. 
Q: And did you Œ 
A: Sure, we hated th
e Russians.
 
Q: Yeah. 

A: Wedidn™twant them, but 
Œ but the y was t here.  
Q: Was that  Œ 

A: Now, in that meanti me, I get that letter from Œ from Red Cross, in that Œ  

Q: Now, wa-wa-was there anti-se Œ 
A: So my Œ 
my hu 
Œ my husband said, we go to 
America
. I sa y, I™m not going, you 
can go. And my Œ I ho Œ I had al-
al
ready my daughter, I was Œ 
Q: Oh, when was your daughter born?  

A: In ™47, I think. 

Q: Oh. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
60
 
A: Yeah. And he wants to go. He hated the Russians like pests, 
because the 
communist they was Œ what the y was doing with other people. We was very 
privileged, because he wasasoldi er.
 
Q: Was there any anti-
Semitism in 
Œ  
A: Alwa ys. Alwa ys. 
Q: Under t he communists? 
A: Alwa ys under t he com Œ a lot. Under Œ under communists was al ways anti-

Semitic, al ways. 

Q: What 
Œ 
A: The first ti me, and the second ti me, til today. 

Q: And what did people say to you Œ how do Œ wa Œ did you have any ex-

ex
periences Œ 
A: I didn™t suffer from that. 

Q: You di d not?  

A: No, I di d not suffer from it. I had my own l ife, I had my husband, I had 
my kid
, 
and I™m a work Œ 

Q: So how did you know there was anti-Semit ism? 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
61
 
A: Now how do I know? I see what happened with other people, that was are-
arrested, that  was sent t o gulag, that was to 
Siberia
. The y do the good thing, we 

knew that. So, it was very difficult. 

Q: Oka y, so he says he wants to come to t he 
United States
. 

A: She wa Œ he wanted, and I don™t. I had a good job, I had apart ment, I had the 
privilege. What I am Œ I don™t know. And his mother hated me, because, you know, 
because I was a poor gi rl, and he married a poor girl. And he had here a millionaire 

old lady, and she wanted hi m to come here and marry that lady, to divorce me. And 

he Œ m y husband was in love with me like crazy. I o Œ I don™t know why I do t hat. 

You know, he wa Œ 
he would 
Œ he  Œ he di dn™t want me to work, he want Œ he was 
give mediamonds and rings andpresents, and he 
Œ he was crazy about me, too 
much. He l oved me too much. But  it was nice. And that™s why I sa y, what I am 
going to go, she don™t want me. I was a Yi ddi sh 
kind
. I
 was Œ I was pretty, I was 
pretty. What do you want? What do you want? She™s a poor girl. Why did you 
marry the poor girl? You could have Œ you have such education, and you are 

everything. Oh, she was a bitch. She was a terrible woman, you cannot i magine
. 

When I came, I cried every day. She gave me very, very bad time.  

Q: So what year di d you get the letter from her, do you remember? 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
62
 
A: So, then we deci ded, you know, the R ussian wouldn™t  let us go. They didn™t let 
us go. 

Q: But when did you get the letter from her, from the Red Cross, do you remember? 
A: No, a while before we left. We left Œ 

Q: In the 1960s. 
A: We left in ™66, i n March. 
Q: Yeah. So wa Œ and i t was just right before t hat Œ 

A: It was before Œ before, sure. When we get the letter Œ 
suddenly we 
get the letter 
from the Red Cross Œ 

Q: Right, but that Œ 

A: Œ and we found out that she is there, and she was Œ 

Q: Yeah. 
A: Œ she wanted all the time that we come t o 
America
.  
Q: Yeah. Yeah, yeah. 
A: I didn™t want to go, and Œ and Œ 
and meanwhile, m y husbandspeak me, you have 
to Œ it will  be good, and this Œ I will be on your side. I say your mom don™t want 

me, and she™s that and t hat, and Œ let™s go, let™s go. And then we sent in our papers 

to go, they didn™t l et us go. They didn™t let  us go. About 10 years old Œ I think it  was 

10 or eight years, t he y didn™t let us go, til we get the permission. And we had a visa 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
63
 
from 
Eleanora
(ph)
 Roosevelt
. She was a very famous mother. She was connection, 
she had elizabe Œ el Œ el Œ yeah, thi-this president™s wife. 
Q: 
Eleanor Roosevelt
. 

A: 
Eleanor Roosevelt
. She has connection. 

Q: Right. 
A: So she get a visa, a special visa, and we send to Œ to 
Khrushchev
, there was 
Khrushchev
, I think so. 
Putin
 was not the ot her one. I don™t remember that 
Russian. I can™t stand them. And refused first time, that second time, 10 times they 
refused to issue. They wanted mone y. The y wanted money, money. And I will 

never forget that, how my husband went to 
Moscow
 with the other person, and put 
on the table something Œ I would Œ the thi ng I don™t know, about hundred thousand 

ma ybe, in the old, Russian money. Then, after that, it was, I think 10 years after, 
the y let us go. At night we had the t elephone call, you can go. Your Œ 
your 
Œ you™re 
a 
Œ you™re Œ is Œ is okay, they oka y. So we get a visa the oka y, we packed our st uff 
and everything, oh. It i s too much to tell about  that, the way we packed and who wa 

Œ do you know what to take with you. 
We packed 
Œ  
Q: How old was your daughter then? 

A: 
Podro
ska
(ph), no, how do you say Œ I don™t know how to 
say in English.A 
teenager. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
64
 
Q: She was a teenager. 
A: Yeah. So she di dn™t want to go either, because she has friends, and she™s got the 

school, she has to finish school. And m y husband said, you will go to American 

school, you will be different. She different, she changed so much that  I couldn™t 

recognize her. So, March Œ March ™66, we took the ship, and we went  to 
America
. 
So, we come to 
Ameri ca
, and she expected us, and she was terribl e to me. She j ust 

drank my blood. She was horrible. Now, we get apart ment , we sett le down. 

Q: What city did you go to? 

A: 
New York
. 
Q: 
New York
. 
A: We was going t hrough 
Paris
, through
 Pari s
. The visa was through par Œ it was 

in 
Paris
 a whole week, and there was a Israeli general who took care of us. It was 
so wonderful. Anyway, we came to 
America
, and m y husband is sick with 
tuberculosi s, open tuberculosis. And here he didn™t have any privilege. He is a 
soldier, forget it, that is 
Russia
. We don™t have nothing. He was a pri vate person. 

We hadno money, we hadnothing. Wehadf
ive dollars. The Russian let me have 
five dollars. They confiscated everyt hing what I had, everyt hing. That ™s what it is, 

but we, we was in 
America
, and we thought Mother wil l help. She did not help us, 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
65
 
nothing, beca Œ I helped, because I worked a lot. I get a job the 
New York City 
Opera,and worked 19 yearsthere.
 
Q: What di d you do there? 

A: Everythi ng. I was a stage manager. I were Œ I was a makeup artist, because m y 

schooling was the exact thing. My diploma was exactly to work i n theater. When I 
showed them m y diploma, they took me ri ght away. Be-
B ecause 
Œ and besides, I 
was pretty. The face 
[i ndeciphera ble]
 
Q: Did you speak Engli sh? 

A: Bad. Half and half, because I st udied a l ittle bit. But you know, I don™t speak 

good now, I didn™t speak then. But people understand. 

Q: So you worked in the 
New York City 
Opera. 

A: I was working, I loved my job. I did make-up, I did wigs, hair, because the 
schooling, I had all  the schooling. And the languages, I speak a lot  of languages. 
Q: Right. 

A: And there are peopl e coming from 
Germany
 
every 
Œ I did Œ I was in charge of 
every production, prod Œ every production, to t ake care 
clotheses
, cost umes, 

everything. I loved my job, I work like a dog, i t was too much. Toda y, I could never 

do that. I loved m y job. 

Q: So you worked there for 20 Œ 
20 years?
 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
66
 
A: Nineteen. 
Q: Nineteen years. 

A: Nineteen years. Then I get the disease, vertigo.  

Q: Oh yes.  

A: You know, vert igo i s a disease t hat everything Œ til today. 
Q: Yeah. 
A: And I was doing the show wit h 
Beverly Sil ls
, I was doing thi s show. I will tell 

you which one. She was craz y Œ what is that wi Œ the show? Oh God. 

Q: 
Lucia
? 

A: 
Lucia 
la 
Œ
 
di Lammermoor
, exactly. You know, she gets crazy late. And I was 

doing the work, m y director sta ys right there, and I do a beautiful job, that we got 

ready 
[indecipherable]
, and I do. And I fall over her. I fall over her. This is the first 
time when I get it. My director gave me 10 dollars, and said, go t o the hospital right 

away. And I went t o the hospital, the doct or said, you know, you have a terrible 

disease. And since then, I did have to left m y j ob, after 19 years of work. 

Q: And so then what di d you do? 

A: I™m very touch Œ nothing. Here I am. 

Q: Yeah. 

A: I lived in 
New York
. My husband di ed. I mean, well Œ  

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
67
 
Q: When 
Œ when di d he die? 
A: Tuberculosis. 
Q: No, when? 

A: In the 70s, some Œ 

Q: In the 1970s. 
A: I think i n the se Œ or before it. 
Q: Yeah. 

A: He Œ he Œ he was very, very sick, I couldn™t  work at all. I was t he breadwinner i n 

the hou Œ 
and m y girl wasinschool.
 
Q: Oh, oka y. 

A: She finished th-the Œ the Œ  

Q: She went to hi gh school. 
A: High school, and 
[indeciphera ble]
. She was working here. I hate this place, but 
she took this place, because it™s Œ she was working Voice of 
America
. That was 
close, so she put it  here, and this i s a residential section 
[indecipherable]
.  
Q: So you Œ you Œ you sta yed in 
New York
 afterward. 
A: I sta yed in 
New York
. 
Q: In
 New York
. 

A: And I met the other man. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
68
 
Q: And you got married again? 
A: And I married the other man, he was not  Jewish. 

Q: Uh-huh. 

A: And he was a wonderful person. He wanted to became Jewish. He told me, I 

want to became, what should I do? 
Q: Yeah. 
A: And I went to m y rabbi, and I sa y, what should I do, m y other husband is not 

Jewish, m y first one was. And what Œ he want s to become a Jew. What I have to 

do? Because when he was a baby, he was already in the hospital, they cut him t he 

pupy
(ph), what has to be cut. 
Q: Right, right. 

A:That™s whenit was d
one. Now, he have to learn. Then 
everybody say, youknow 
what, leave him alone. Let hi m be what he is. As long as he good to you, that™s all 
what count. He was wonderful to me.  

Q: 
Wa 
Œ good. 
A: And he also died, not long ti me ago, 10 years ago, about. Nine. He had a 

daughter from his first marriage. He went to visit his daughter, j ust to visit her, and 

there he died. He had a heart attack. A wonderful Œ let me show you the pictures. 

Q: So you came down here to watch Œ 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
69
 
A: Then I was there. I was very si ck. I had two i mplants in m y both hips, two 
implants in my shoulder, and I lived on the fourth floor, where there was no 

elevator. So, for me was difficult to get Œ 

Q: Where di d you l ive in 
New York
? 
A: In
 Manhattan
. 
Q: 
Manhattan
?  

A: Yeah, I had the wonderful apart ment on the fourth floor, without el evator. So, I 

did have to get up, and after four implants, I couldn™t do it. So m y daughter sa y, you 

know what , come t o our house.  

Q: Yeah. 

A: But I don™t live in her house. She put me up here in that place. 

Q: Yeah, yeah. 
A: Because who needs it, a old and a sick mot her, tell me. And here we are. 
Q: Yeah. Can you t ell me Œ you said before that you became more religious because 

of the war Œ 

A: I Œ I became religious when I was in 
Vologia™s
(ph) house. Then I become, 
because 
Œ 

Q: Because Œ 

A: Œ everything what happened to me Œ 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
70
 
Q: Yeah. 
A: Œ was at  God™s hand. He 
guided me 
Œ ti l today, he gui Œ I am here just for a 
reason. I bel ieve that. Everything goes like that, and He is with me all the time, and 

I don™t die. And Œ and I supposed to be done Œ dead long t i me ago they Œ  but I 

don™t. And I am real ly sick. And my brain is not Œ pretty good, I must  sa y. It™s not 
very good, but it i s Œ 
Q: How did you find out about yo ur mot her? How did you find out Œ 

A: The letter we Œ from the Red Cross wa Œ 

Q: No, no, no, your mother, your mother. How did you find out t hat Œ 

A: 
My m
oth Œ m y mot her was in 
Auschwitz
. She was 
verschleppt
 i n 
Auschwitz
. 
Q: How did you find that out?  How did you know Œ 

A: I don™t re Œ 
Q: How did you know that? 
A: Somebody tells that she™s there. 

Q: Somebody tol d you that. 

A: I have Œ somebody t ol Œ I cannot remember that. 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
71
 
A: But I know that she was in 
Auschwitz
. Then a friend of us, a Œ 
a 
Russians sol-
soldier went to 
Auschwitz
 and took her out and bring her back t o 
L atvia
. How he 

did it, I have no idea. The person is dead. 

Q: So she got back to Œ to latv Œ  

A: Yeah, she came back after 
Auschwitz
, and tell all the stories. Mom, I sa y, how 
did you 
Œ 
because, you know 
Œ  
Q: So you saw your mother after the war? 
A: Yeah. I did see her. 

Q: Oh. 

A: But she was half Œ half alive. She told me Œ I sa y, Mom, how did you survive? 

There were gas Œ they was gassing these women. Then they told me the story. She 

was already Œ the whol e group of the huma Œ women did undress naked, and they 
went in, and Œ and now the y will gas them. And the gas di dn™t work. The gas didn™t 
work. So t he Germans took and, put up your clothes and said, go back to the 

barracks. And that™s the wa y that she survi ved.  

Q: And wa Œ 
and what about 
Œ  
A: I have a picture of her. 

Q: Right. What about your sister? 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
72
 
A: No, sh- sh-she was i n the Œ because, you know, when I ran awa y, I don™t know 
what happened. 

Q: Right. 

A: The y were going Œ t hey was working by the Germans. 

Q: Right. 
A: I have no i Œ one, they send the mom Œ m y mom to Œ 
ah, m y 
Œ 
m y sis
 Œ sister 
was in 
Stuttho f
. They took my sister in 
Stutthof
. Also, that Œ that™s what people 
told me. And she was in 
Majdanek
. No, in 
Auschwitz
, m y mom. But that good 
person took her out  and bring her home. But she lived a short ti me. She was all 

broken, youknow, morall y andphysically. Whatdo you want,I mean
, that was a 

terrible ti me. 

Q: Do you think about your experiences a lot now? 
A: What?
 
Q: Do you think about your experience?  
A: Ah Œ 
m y 
Œ I Œ 
Q: All the time, or Œ 

A: I see m y mother in m y dreams, very often. I didn™t Œ m y father Œ 
I 
Œ I was my 

father™s girl, I love m y father m- more. But I don™t see him so mu Œ  
Q: Yeah. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
73
 
A: I see m y little brother, and I se Œ and see my mother a l ot. 
Q: Yeah. 
A: And Germans. And I run from them, in m y dream, you know. And then I wake 

up all sweaty. 

Q: Yeah. Are you more comfortable around ot her survivors? 
A: No. Not at all. 
Q: Do you prefer to be with Œ  

A: I like Œ what I li ke now is to be alone. And you know, the people here don™t like 

that, they want me to may Œ mingl e. I don™t like that. I like to read, I li ke to be alone 

and read. That relaxes me. I even Œ didn™t even watch television. I don™t like 

television. I have tel evi sion, I don™t watch it. I like to be al one. I like it, and Œ and Œ 

and it Œ then I do Œ because I have so much Œ I have to clean it up, you know, I hav
e 
to clean it up. So I monkey around in my apart ment. But I am happy somebody 
comes in and talks to me. I have people Œ the Œ the Holocaust sent a volunteer to 

me, and we became tremendously close friends. Ma ybe you know her. Her name is 

Javeh
(ph) Œ 
Eva
(ph)
 Conantier
(ph), or something like that. Beautiful, gorgeous 
woman, I l ove her to death. She is so good to me, like she would be m y daughter. 

Eva
(ph)
 Conanti er
(ph). Here is her address. I cannot even remember her name. 

Q: Well, that™s oka y. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
74
 
A: Can you read that? 
Q: Yeah, yeah. Yeah. Yeah, that™s the right name, 
Eva
(ph) 
Conanti er
(ph), yeah.
  
A: I want t o repeat her name Œ 

Q: Yeah. 

A: Œ because I want them t o be in Œ in the writi ng. 
Q: Yeah. That™s very nice, yeah, yeah. 

A: I am blind, I cannot see. 

Q: Do you  think t he Holocaust could happen again? 
A: 
Coure ntier
(ph). 
Eva
(ph) 
Courentier
(ph). 

Q: Right. Do you think the Holocaust coul d happen again? 

A: My Œ 
m y pre 
Œ when m y priest  died, I was hysterical. 
Q: Your priest? 
A: He die Œ  I was already here. And I want ed to Œ
 
America
 didn™t  give me a reason. 
Q: Ah Œ y-
you 
Œ when you sa y your priest  Œ 
A: He died.  
Q: Wh
-Whi ch priest was this? 

A: This is the priest, 
Vladimir Michko
, who saved m y life. 

Q: Oh, oh, oh, when vl adi m Œ oh, I see, yeah. And you wanted to go over to his Œ 

yeah.
 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
75
 
A: I wanted, yeah, t here no wa y. 
Q: Yeah. 

A: Because you know, I did have to wait ti l the five years to get a visa and 

everything. 

Q: Yeah, ri ght. Are Œ you™re a citizen of the 
United States
? 
A: I am, yeah, sure. 

Q: How did you feel, becoming a citizen? 

A: Nothing. 
Ameri ca
 i s not any more the 
America
. When I came, i n ™66, that was
 
America
. 

Q: What di d 
America 
Œ 
A: It was ri ch, and everything was Œ the president was 
Reagan
, my love of m y life. 

Everything was so easy. Right now, in this 
America
, this is cuc Œ 
Russia
. Ri ght 
now I live t he way I lived in 
Russia
. Everythi ng is not Œ you have no service, you 
have nothing. 

Q: Yeah. But you were Œ when you came t o the 
United States
 in 1966 Œ 

A: I came but not willi ngly. 

Q: No, I know. B ut it meant Œ
 
Ru
ssia
 men Œ 
U-
United States
 meant  freedom to 
you, or Œ 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
76
 
A: Freedom, freedom, absolutely freedom. That what I like about 
America
, the 
freedom. It™s too much. Too much freedom. B ut I Œ I didn™t want  to come, I Œ I 
lived there wonderful. I had a good job, I was doing movies. This is not the only 

one. I did se-
seven movies.
 
Q: You acted in the movies? 
A: Acting, yeah, act ing, I was Œ because I Œ 
my 
Œ  m y diploma is acting. 
Q: I see. 
A: I am a act ress. But I am very talented, I can do with m y hands everything. And 

they want i t in the t heater, I was very useful. 

Q: Yes, yeah, yeah. Do you think that the Holocaust coul d happen again? 

A: It could, I don™t  know. Because the Germans wats Œ also, I was not in 
Germany
, 
but my friend went  to 
Germany
, and when she came back he told Œ she told me she 
would never leave t here. Because, you know, the Germans don™t pa y me any 

mon e y.
 
Q: I was going to ask you that. 

A: Yeah. 

Q: The y don™t pa y you? 

A: No, no, not a di me. Why? Because I was in hiding. I get from them a letter, that 

because you was in hiding, why was you in hi ding, he sa y, because you was in 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
77
 
hiding more than you was in ghet to. That  was a Œ I had a letter. I say, why did I was 
in hiding, what do you think, I Œ I was dancing there? Don™t you know why I hide? 

Must be a reason that I run away. Oh, you run awa y from t he ghett o. You didn™t 

have to be in ghetto so Œ as long as we tell  you. Can you believe that 

mi shegasen
(ph)? 
Q: How would you describe yourself? Would you say you™re Latvian, you™re 
Jewish?  

A: No, I am Latvian, hundred percent. 

Q: Yeah. 

A: A Latvian jewel. I am a Latvian Jew. 

Q: Uh-huh. But you feel very Latvian. 

A: I fe-
feel very 
Œ but I am really Jewish. I love everything Jewish. If I would have 
to choose which national-ality I want, I want t o be Jewish. 
Q: Yeah. Have you ever been to 
Israel
? 

A: Yes, I was here the l ast holida ys. 
Eva
(ph), she took me there, and I like 

everything. I like the Jewish 
[indecipherable]
 I like the Œ they have such beautiful 

thing. And I like t he 
Mamaloshen
. The 
Mamaloshen
 i s fantastic, because I like 
Sholem Aleichem
. I read all his books. And I Œ when Œ when I talk, I talk Œ use a 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
78
 
lot of Jewish words in my conversation. Now what can I tell you? Now is the end of 
me. I don™t know when I am going to die, but I am as much to deat h. 

Q: Do you have any grandchildren? 
A: I am not  Œ I am not pessi misti c, I know, I am realistic, because 80 years is a lot. 

This is the end. And I keep living and living. But you see, God is my friend, he 
don™t want me. 
Q: Do you have any grandchildren? 

A: The y are bad. They don™t have to do with me nothing, they don™t come see me.  

Q: But Œ but you do have grandchil dren? 

A: I have, so what? I don™t know who the y are. I mean, I know when they was 

babies, the y was on my lap. I know them very well, and I love, really love them, but 

I Œ the y don™t come visit me. 
Q: How many do you have? 
A: Two. Two boys. 

Q: Two boys, yeah, yeah. 

A: Ma ybe a girl would be different, I don™t know. I love t hem anyway. 

Q: Yeah. 

A: You know, they have their own life. Young people live their own l ife. 

Q: Right, right. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
79
 
A: What are the y going to call grandma, big deal. 
Q: Yeah. 

A: But that™s oka y. 

Q: Yeah. 

A: I live them Œ I love them in m y heart. 
Q: Do you have any m essage for them about life, and Œ 
A: 
Aviva
(ph) goes to t hem, sure, m y daughter goes to them, she sees them. And so I 

say, give m y love t o 
David
, give my love to 
Eric
(ph).  
Q: Yeah. 

A: The y have their own life. Who needs t heir old grandmother. 

Q: Do you still keep in touch with people i n 
L atvia
? 

A: Yes, yeah. I Œ they write me, the y send 
me 
Œ 
Q: The friends? 

A: Yeah, I will give you cookies. 

Q: That™s oka y. 

A: The y send me cooki es. 

Q: Are they Œ are the y 
l a 
Œ Jews, are they Œ 
A: The y are very devot ed, very devoted. 

Q: Œ 
ar
-are t he y Latvian Jews, or Christians? Are the y Lat vian Jews? 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
80
 
A: I don™t know if they are Jews, bu Œ try t hat, you™ll love it. 
Q: Oka y, t hank you. Yeah. So you do sti ll keep in touch? 

A: All the time. 

Q: Yeah. 

A: And I™m very much in touch wi th my t heater, here. 
Q: In
 New York
. In 
New York
. 
A: In 
New York
. They write to me letters, and they call me, you know, my Œ 
the y 
almost Œ shoot, shoot, shoot, the y close the whole thing. Then come out a 

mil lionaire, Mr.
 Koch
 gave them a hundred million dollars, and t he y live again. 

Q: I know, it™s true. 

A: 
[indeci pherable]
 But what happened when I was Œ when I left, terrible. 
Q: Yeah. 
A: The y wanted to close m y theater. 
Q: Yeah. 

A: Because you know, when I worked there, I worked so long, that it was mine, m y 

personal Œ 

Q: Yeah. 

A: It could be 
Carolina Taitz™s
 t heater. 

Q: Yeah, yeah, wonderful. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
81
 
A: Yet I don™t have a hundred million. I cannot believe that people has such amount 
of mone y. He didn™t give his last dime. You know the st ory. 

Q: Right. Well, is there Œ is there anything you wanted to add before we close? 

A: What, darling? 

Q: Is there anything else you wanted to say? 
A: About what? 
Q: Well, about your experience, what you went through. 

A: I have a 
[indeci phera ble]
 big experience. And I have episodes from m y Œ l ike 
the louse. 

Q: Yeah. 

A: Then the 
puppe
. You have not Œ I Œ I am telling you, I cannot talk so much, but I 
have episodes from m y life. The name Œ and 
David
, my friend, is mad because I 
didn™t have to write a book. I have to write a book, because that™s what I have seen 

with my ol d e yes. Everybody™s dead, and I am still aliv
e. People 
Œ I say, who is 

going to read m y book? I do not write. I don™t want to. He did Œ he li Œ he lives in 

New York
, he comes and visits me, and he is a writer, 
David Si lberman
(ph)
. Try 
it. 

Q: Well, thank you very much for doing this interview. 

A: It isn™t at all what I t old you? 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
82
 
Q: What?
 
A: I mean
, moreor less
 Œ 
Q: Is there anything Œ is there anything el Œ  
A: Œ this is what happened. 
Q: Yeah. Is there anything else you wan Œ 
A: That I think that  m y episodes, what I personally was going through, is more 
important. I can 
[indecipherable]
 tell, like, I have a story about the doll. 
Q: What™s t hat story? 

A: The d Œ the doll . The doll is a 
puppe
 in German. A 
puppe
 i s a dol l, you know a 
doll. This is a story, the louse is a story. 

Q: Right. 

A: What isn™t a story? I have so many episodes what happened to me.  
Q: Right. 

A: Yeah. 

Q: What™s t he doll story? 

A: Then Œ yeah, I need time for that, I™m not going to tell  it now. 
Q: Oh. 

A: Then, the potato. How Œ this is a story. 

Q: Right, right. 

 
Interview with 
Carolina Taitz   
 
January 24, 2010 
 
 
 
83
 
A: How I came, how he hit me, and was Œ 
Q: Right, right. 

A: And thi s woul d be in my book. 

Q: I see. 

A: I didn™t write. Eat it. 
Q: Oka y. Well, thank you very much for doing this interview. This concludes the 
United States Holocaust Memorial Museum Œ  
A: This is the 
real story.
 
Q: Œ volunteer collecti on interview with 
Carolina Taitz
. 
End of File Two 
Conclusion of Intervi ew
 
