Uni t ed St ates H ol ocaust Mem ori al Museum
 
 
 

 

 

 
 
 

 

 
Interv iew with 
Ha ns Zieg ler
 
December 21 , 2 012
 
RG
-
50 .
106.
0
20 2
 

P REFACE
 
  
 
 
The following interview is partof the UnitedS tates HolocaustMemorial Museum's 
col l ecti onof oral t est im oni es . 
R ights to theinterview are held by the UnitedS tates Holocaust 
Mem ori al  Museum.
 
 
The reader s houl d bear i nm ind t hat  thi s i s a verbatim  t rans cri pt  ofs poken, rather t han 
wri t t en pros e. Thi s t rans cript has  been neit her checked for s pel li ng nor veri fi ed for
 
accu r acy,  an d  
t herefore, it i s  pos si bl e t hat  t here are errors. As a resul t , nothing s houl d bequot ed orus ed from  this  
transcript without first checking it againstthe taped interview.
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
HANS  ZIEGLER
 
December 21
, 
2012
 
 
Gail S chwartz :  This is the United S tates Holocaust Memorial Museum Volunteer C ollection 
i nt ervi ew wi t h Hans  Zi e gl er, conduct ed b y Gai l  S c hwart z  on Decem b er 21
st
 2012 i n W as hi ngt on, 
DC .  Thi s  i nt ervi ew i s  bei ng condu ct ed over t h e t e l ephone.  W hat  i s  your fu l l  nam e?  

 
Hans Zie gler: M y first na me is Hans.
 
 

Q:  And you r l as t  nam e?  
 
A:  M y last name is Zie gl er, Zed
- I-E- G- L-E -
R.
 
 

Q:  And when we re you b orn and whe re w ere you born?  
 
A:  I am  born on t he 12
th
 of J une 19 and 25 i n Brn o.  It  w as  t he form er C z echos l ovaki a.   
 

Q:  Let ™s  t al k a l i t t l e bi t  about  your f am i l y.  T el l  m e about  your pa rent s . Ho w l ong had t h e y l i ved 
i n Brno.  
 
A:  M y f at her, Al f red Zi e gl er h ad l i ved i n B rno fro m  I t hi nk he i s  born 18 a nd 86 t o 19 and 42 
when he w as  t aken t o t he  Hol ocaus t .  
 
Q:  And you r m ot her?  
 
A:  M y m ot her i s  born on 24
th
 of Novem ber 19 and  97 i n 
Au s trova
.  
 

Q:  1897.   
 
A:  Yes , of cou rs e. 1897, ri ght .  1897 i n Aus t rova, whi ch was  fo rm er C z ech os l ovaki a. But  at  t he 
age of t wo ye ars , s he was  t aken b y her fam i l y t o V i enna.  

Interview  with Hans Ziegler
 
4 
December 21, 2012
 
 
 
 
Q:  Tel l  m e a l i t t l e bi t  m ore about  your fat her. W h at  di d he do, what  ki nd o f work di d he do?  
 
A:  M y mother actuall y was most of her time in just the
 fam i l y and t h en t he war s t a rt ed t hen. S he 
t ook s everal  j obs  j us t  t o m ake an y m one y 
b ecau s e
 s he l os t  her hus band. A nd Œ 

 
Q: W e™ll talk about that in a minute. I want to do a  little bit about the pre
-war, s t or y of your 
fam i l y.  W hat  di d you r fa t her do?  

 
A:  
M y f at h er  w as  act u al l y t h e ow n er  o f  a f act o r y f o r  t ex t i l e.
 
 

Q:  Di d you hav e an y s i bl i ngs , an y brot h ers  or s i s t ers ?  
 
A:  I di d, I do not  h ave an y brot he rs  or s i s t ers . And  m y fat h er w as  bes i de of t hat , t he couns el  of 
Uru gua y, of R epubl i c o f Uru gua y.  
 
Q:  Yo u r 
fat h e r?
 
 

A:  Yes .
 
 
Q:  W hat  di d he, how Œ 
 
A:  Ok, he was  t he o wner of t he t ex t i l e fabri c, but  he was  a ct ual l y a, al s o a c ouns el  of t he republ i c 
o f U ru gu ay.
 
 

Q:  How di d t hat  happen?  W hat  was  t hat  about ?  
 
A:  He j us t  appl i ed for i t  a nd he got  t he j ob.  
 
Q:  Di d  h
e go  t h er e at  al l ?
 

Interview  with Hans Ziegler
 
5 
December 21, 2012
 
 
 
A:   
P ardon. 
 
Q: Did he go to U ru gua y at all?
 
 

A :  N o ,  h e w as  n ev er  t h e r e.  He w as j u s t   a 
Œ 
 
Q :  R ep r es en t at i v e?
 
 

A :  A  r ep r es en t at i v e,  yes .
 
 

Q: For tex tiles or for eve r ythin g?
 
 

A:  No, no, no.  The t ex t i le bus i nes s  was , i s  not  de pendent  on hi s , on hi s  couns el .  It  w as  t he 
counsel actuall y is diplomatic, he has diplomatic job so this is a 
h
o n o red
 
couns el , yes .
 
 

Q:  I s ee. And di d he s p en d a l ot  of t i m e doi ng t hi s  work for U ru gua y.  
 
A:  Oh of cours e he di d, yes .  He a ct ual l y was  t he c ons ul at e 
w as  i n  B r n o  an d  act u al l y t h e m ai n 
o f f i ce w as  i n  P r a gu e.   
 
 
Q: W hat religion was yo ur 
f at h er
?  
 

A:  He 
w as
 
J ew i s h .
 
 

Q:  And you r m ot her?  
 
A: S he was C hristian.
 
 

Q:  S he was  C hri s t i an.  And gro wi ng up, you went  t o el em ent ar y s chool .  
 

Interview  with Hans Ziegler
 
6 
December 21, 2012
 
 
A:  I, went t o yes  Idi d ye s
. I w as  i n el em ent a r y s c hool  for fi ve ye ars  and t h en I was  i n wh at  we 
cal l  g ym n as i um , here i n Europe yes .  And at  t he gym nas i um  I w as  for fou r ye a rs .  And t hen I 
cont i nued at , act u al l y at  chem i s t r y s chool . It  was  cal l ed a hi ghe r chem i s t r y s chool  for four y
e ar s .   
S o act ual l y I at t ended s c hool  for 18 and a h al f or s om et hi ng yea rs .   

 
Q:  W hen you we re gro wi ng up, di d you cons i de r yours el f J ewi s h?  W ere yo u rai s ed t hat  wa y o r 
r ai s ed  as  a C h r i s t i an ?
 
 

A:  No, no, no. 
A ct u al l y
 
I  w as  r ai s ed  m o r e C h r i s t i an b ecau s e,  ac
tuall y
 m y f a t her and m y m ot her 
got  i n 1934 di vorced, ye s . And t hen I l i ved from  1 934, I l i ved j us t  wi t h m y m ot her, m y C hri s t i an 

m ot her.   And s o act ual l y I was  edu cat ed m or e i n t he C hri s t i an wa y.  
 
Q:  Di d your fat he r have a bi g f am i l y?  
 
A :  O h  ye s ,  m y 
f at h e r
 
h ad  a v er y b i g f am i l y.   
 
 

Q:  Di d you know t hes e r el at i ves ?   Di d you Œ  
 
A:  Yes ,  o f 
co u r s e
 I know .  Do you w ant  hi s  fat he r and hi s  m ot her, m y gr an dfat her and m y 
gr an d f at h er ?
 
 
Q :  Y o u  m ean  t h e n am es ,  t h at ™s f in e,  yes .   W h at  ar e t h ei r  n am es ?
 
 

A:  Ok m y gr andfat
h er w as David Zie gler and Da vid Zie gle r was a ctually the owner o f the tex tile 
fact or y.  Y es .  And m y gr andm ot her was  C a rol i ne,  C arol i na Zi e gl er. Bot h o f t hem  wer e J ewi s h.  

 
Q: W ere the y pra cticin g?   Did the y live op enl y as Jews?
 
 

A:   M y gr andm ot her yes ,  but  m y grand fat her I do n™t  t hi nk s o. 
 
Q :  Y o u r  f at h e r  w as  r ai s e d as a J ew ?
 

Interview  with Hans Ziegler
 
7 
December 21, 2012
 
 
 
A:   Yes .
 
 

Q:  W as  he obs ervant  at  a l l?  Di d he, do you rem em ber when you wer e l i vi ng wi t h hi m  i f he di d 
an y o f t he hol i da ys  or t hi ngs  l i ke t hat , J ewi s h hol i da ys ?  
 
A: He sometimes took
 
me to the 
Œ 
 

Q :  S yn a go gue ?
 
 

A:  Yes  and ev en t o t he c em et er y and t o t he, t o t he  Œ 
t o  t h e s yn a go gu e yes .
 
 

Q:   You di dn™t  go t o J ewi s h rel i gi ous  s chool . You s ai d you w ere rai s ed as  a C hri s t i an.  How di d 
yo ur p arent s  m e et ?  Howdi d t he y fi nd e ach ot he r?  
 
A:  Ok
.  M y m ot her was  a dopt ed b y h er, 
a ct u al l y b y h e r  au n t , yes . It w as  a s i s t er  act u al l y f r o m  
m y grandm ot he r, i f you unders t and what  I m ean. And t he s i s t er of m y gran dm ot her was  l i vi ng i n 

Brno.  And s h e was  a ct ua l l y m arri ed t o a m an nam ed 
L i eb el  
w h i ch  w as  J ew i
s h and t hi s  was  
act u al l y a f r i en d  o f  m y f ather .   A n d  s o  act u al l y m y f at h er  m et  m y m o t h er  i n  
t hi s  fam i l y.  You 
unders t and what  I m ean?  
 

Q:  Yes , I do.  
 
A: This is a little bit 
co mp l i cat ed
.  
 

Q:  It ™s  ok. S o you w ent  t o s chool . Di d your fri end s  know you w ere h al f J ewi s h?   Your s chool  
fri ends , di d t he y know t h at  your fat he r was  J ewi s h? 
 
A :  I t h i n k  s o ,  yes ,  b ecau s e act ual l y
 
I at t en d ed  a
 s c hool .  T
h e f i r s t  s ch o o l  I  at t en d ed  was  a 
Germ an s chool . And j us t  for four ye ars . And t h ere  were not  onl y hal f J ewi s h peopl e l i ke m e, but  

even J ewi s h peopl e, C hri s t i an peopl e al t oget her.  

Interview  with Hans Ziegler
 
8 
December 21, 2012
 
 
 
Q:  Di d you, di d an ybod y m ake fun of you wh en you were youn g b ec aus e you were p art  J ewi s h?  
A n y o f  t h e o t h er  ch i l d r en make 
Œ  
 
A: I don ™t think that at that time, that I attended a school.  In th e
 
ea r l y 3 0 s  t h e ch i l d r en  w er e 
cari n g about  who i s  J ewi s h or who i s  J ewi s h. 

 
Q:  Ok.  Let ™s  m ove on a l i t t l e bi t . S o you we re goi ng t o s chool . And wh en di d t hi ngs  s t art  t o 
chan ge, wh en di d condi t i ons  s t art  t o chan ge?  
 
A:  W el l  act ual l y t he con di t i ons  s t art  t o change w hen m y p arent s  di vorc ed,  
b ecau s e
 m y m ot he r 
t ook her fl at  i n B rno as  w el l , but  apart  of m y fat h er . And t hen I s t art ed act ua l l y t o s ee m y f at her 
onl y onc e a w eek.  
 
Q:  The y got  di vorced i n 1934, you s ai d.   
 
A:  Yes , 1934.  
 
Q:  Di d you, you w ere ei ght  ye ars  ol d i n 1933. Had  you he ard of a m an nam ed Hi t l er at  t hat  
poi nt?  
 

A:   S a y i t  a gai n i n 1933.  
 
Q:  In 1933  when Hi t l er Œ 
 
A :  Y es ,  t h e d at e.
 
 

Q :  W h en  H i t l er  cam e i n t o  p o wer.
 
 

A: Hitler.
 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
9 
December 21, 2012
 
 
Q:  Di d you he ar about  hi m  when you wer e a l i t t l e bo y of ei ght  ye ars  ol d?  
 
A:  No, no, no. I di d not  no. I di d not  know b ecaus e t hi s  was  t he t i m e I was  t oo s m al l  t o 
unders t and what  w as  goi ng on and nobod y t al ked about  i t .  
 
Q:  Di d you s pe ak Ge rm a n?  
 
A:  I, ye s . I s pe ak, act u al l y I s pok e bot h, Germ an a nd C z ech. 
 
Q:  Then you ar e l i vi ng w i t h your m ot her and t hen what  happen ed. W hen di d t hi ngs , t he nex t  
t hi ng?  
 
A:  Thi ngs  a ct ual l y chan ged ver y l at e. And t hi s  wa s  of 
--
 
b e cau s e o f  t h e f act o r y act u al ly go t  ou t 
of bus i nes s  i n 1937.  Thi s  was  t h
e t i m e b ef o r e H i t l er .   A n d so  m y f at h e r  act u al l y w as  o n l y t h e 
couns el  of Uru gu a y and t hi s  was  hi s  j ob for t he t i m e when Hi t l er c am e i n. And s o act ual l y m y 
fat her, b ecaus e of hi s  j ob was  act ual l y hi ghe r j ob and s o act ual l y he got  t hr ough t he Hol o caus t  I 
t hi
nk a little bit, I little, just a little bit later, just in 42.  But 
Œ  
 

Q:  Let ™s  s t a y i n t he 1930 s  for t he m om ent .  Ok.  Now wer e you aw are o f t he S ept em ber 1938 
M uni ch a gre em ent , wi t h C ham berl ai n and s o fort h .  
 

A:  Oh of cours e I we re. Yes .  
 
Q:  Yo u  wer e 
13 yea rs  ol d. 
 
A :  Y es ,  I w as  b u t  I w as  a w are of that ,  yes .
 
 

Q:  Do you rem em be r t al ki ng about  i t  wi t h you r p arent s  or wh at  your f eel i ngs  w ere?  
 
A:  
A ct u al l y
 I di d not  hav e t he opport uni t y t o t al k t o m y fat h er about  t hi s  
b e cau s e
 I t hi nk m y 
father w as tr yin g to 
hol d m e out  of t hi s  t hi ng. S o I act ual l y I t ol d, I t al ked a bout  t hi s  j us t  wi t hm y 

Interview  with Hans Ziegler
 
10
 
December 21, 2012
 
 
m ot her. And m y m ot he r was  I t hi nk not  t he ri ght  pers on t o ex pl ai n al l  
t h es e
 t hi ngs  t o m e.  S o 
actuall y I got m y in forma tion just from other p
eopl e and what  I act ual l y fi nd  out  b y t hi s  t i m e, b y 
t he news pape rs  or b y t he radi o. 

 
Q:  W hat  were your t hou ght s?   Do you rem em be r what  Œ wer e you fri ght en ed?  W hat  ki nd of Œ 
 
A:  N
o 
Iw as ,  I w as  n ev er  f r i gh t en ed .
 
 

Q:  Yo u  wer en ™t .
 
 

A :  I w as  n ev er  f r i gh t en ed .
 
I was just, just gettin g a ware o f that with m y f ather will be in the 
fut ure s om et hi ng h appen s . And act ual l y i t  
h ap p en ed
 
t hen yes . But  Icoul d not , Iw as  t oo young 
actuall y to make a d ecisi on or to tell m y fath er it will be better to sta y out of the count
r y or go 
awa y. And m y f at her w a s  s t i l l  ver y I t hi nk s ure of  t hat , t hat  becaus e h e i s  a couns el , not hi ng c an 
happen t o hi m .   
 
Q: But he w as sta yin g in Brno still?
 
 

A: He was still sta yin g in  Brno.  This was a mistake.  
 
 
Q: At that time, in 38, what did Hi
t l er m ean t o yo u as  a 13 yea r ol d bo y?  

 
A :   A ct u al l y h e m ean t  v e r y m u ch t o  m e b ec au s e at  t h e t i m e w h en  t h e G e r m an s  cam e i n ,  so  
act ual l y i m m edi at el y t h e y,  be caus e o f m y appe ara nce, yes , t he y coul d t hi nk t hat  I am  J ewi s h.   
 
Q :  O h  r eal l y.
 
 

A:  S o when I m et  s om e s ol di ers  for ex am pl e i n t he s t reet s  or out s i de of m y hom e, s o t he y s t a rt ed 
t o as k m e about  t hat . S o I was  ver y w el l  awa re t hat  what ™s  goi ng on. And w hat  can happ en i n t he 
fut ure.  
 

Interview  with Hans Ziegler
 
11
 
December 21, 2012
 
 
Q:  I m e an you w ere a yo ung bo y. You ™re t al ki n g about  t he s pri ng o f 1939 when t he Ge rm ans  
cam e i n .
 
 

A :  Y es ,  yes .  T h at  w as  t h e t i m e. Be cau s e t h i s  w as  act u al l y t h e t i m e t h at  I co u l d  u n d erst an d  w h at ™ s  
goi n g on. I w as  at  t hat  t i m e 14 or 15 yea rs  ol d an d at  t hat  a ge you c an und ers t and what ™s  goi n g 
on.  And t he s econd t hi n g w as  t hat  yes , what  w as  yo ur Œ  
 
Q:  C oul d you unders t and  Hi t l er™s  s pee ches ?  Di d you ever he ar an y of Hi t l e r™s  s pee ches ?  
 
A:   Oh ye s , I he ard i t . I h eard, I h eard v er y m uch of t hes e s pee ches  
b ecau s e
 
m y m o t h er  w as  
l i s t eni ng t o hi m . And we coul d under
s t an d  t h i s  v er y w el l  an d  w e w ere aw ar e w h at ™ s  go i n g o n .
 
 

Q:  Di d you t al k t hes e t hi ngs  ove r wi t h you r ot her s chool  fri ends ?  
 
A:  No. Neve r.  
 
Q:  W h y not ?  
 
A :   Bec au s e at  t h at  t i m e I w as  i n t h e C z ech  s ch o o l  an d  t h er e i n  t h e C z ech  s c h o o l  t h ere w e r e t h e 
politic
al  t al ki ng, ye s .  A m ongs t  t he chi l dren, t h e s t udent s , yes .  W as  a ct ua l l y not , not  com m on. 
 
Q:  Do you rem em be r s pe ndi ng t i m e wi t h non-
J ew i s h
 chi l dren you r a ge?   Di d you do s port s  and 
things like that?
 
 
A:  W ith notJ ewish?
 
 

Q:  Yeah, your fri ends  wh o were not  J ewi s h. Di d you have non-
J ew i s h
 
fri en d s?
 
 

A:  Of cours e, I had not  J ewi s h fri ends , but  I h ad e ven J ewi s h fri ends  bec au s e at  
t h at
 
time when I 
started to go to the g ymn asium this wa
s  t he l at e 30s , s o I h ad J ewi s h fri end s . Lat er I di d not .  I 
t hi nk from  1940, when I chan ged f rom  t he g ym na s i um  t o t he chem i cal  s ch ool  yes , at  t he a ge o f 

Interview  with Hans Ziegler
 
12
 
December 21, 2012
 
 
15, s o I act ual l y had no J ewi s h fri ends  
a n ym o r e
.  Bec au s e at  t h at  t i m e n o  J ew i s h 
peopl e 
w er e i n  
t h e cl as s
 
with me
.   
 
Q:  W ere you i nt e res t ed i n s port s?  
 
A: Oh ye s, I am inter este d
 i n s port s  
f r o m  m y v e r y 
Œ 
 

Q:  W hat  di d you do whe n you w ere t h at  a ge i n s p ort s , wi t h t he non-
J ew i s h
 s t udent s?  
 

A: W ith the notJ ewish.Actuall y I started doin g s ome athletics 
and
 from  1 940 I s t a rt ed t o s wi m .   
 

Q:  Let ™s  get  t o 1940. S o now you ™re i n, you s
ai d  yo u ™ r e i n  a ch em i cal  s cho o l .
 
 

A: Yes. I c an tell you
 
w h y.  Bec au s e at  
t h at
 t i m e, i n 1940 i t  was  forbi dden f or peopl e wi t h a 
parent , wi t h a J ewi s h par ent , t o go t o t he g ym nas i um  t o t he hi gher cl as s es .  It  w as  al l owed onl y 

t o go t o 
a ch em i cal  s ch o o l  o r  t o  a, to  a w hat  w e cal l ed  act u al l y n o t  a g ym n as i u m ,  yes .  A n d  I 
don™t  have t he ri ght  ex pr es s i on for i t  now.  It ™s  Œ  
 
Q :  W h at  w er e yo u r  
t hou ght s  when you coul dn™t  go  t o t he, t he y t ol d you, yo u coul dn™t  go t o t he 
g ymnasium 
a n ym o r e
?  
 
A:  No ,  
act u al l y i t  w as  n o t  b ad  b ecau s e I d e ci d ed  a t  t h at  t i m e I w an t  t o  b e a ch em i s t .  S o this  w as  
act u al l y w as  n o t  a ct u al l y
 s om et hi ng I di dn™t  l i ke or  s om et hi ng l i ke t hat . I w a nt ed t o be a ch em i s t .  
 

Q:  Di d ot her J ewi s h s t udent s  go wi t h you, s wi t ch?  
 
A:  No, no J e
w i s h  p eo p l e w as  i n  m y cl as s 
an ym o r e
. 
 

Q:  Oh ri ght  you s ai d t he y were not  i n cl as s  
a n ym o r e
.  But  t he re w ere ot h er hal f J ewi s h s t udent s  
s
till in the class.
 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
13
 
December 21, 2012
 
 
A:  No, not  
ev en  t h at
.   
 
Q:   You wer e t he onl y on e. 
 
A:  I was  t he onl y one, ye s .   
 
Q:  It ™s 1940 and 
you s t ar t ed t he new s chool  and t h en what  happ ened?  
 

A: W ell, first I went ma ybe moment, 
 
it was, ye s. I was thre e yea rs without actuall y an ythin g 
happened. But  
Œ  
 

Q:  Di d you know wh at  w as  happeni n g i n t he r es t  of Europe, wh at  Hi t l er, wh at  t he Germ ans  wer e 
doi ng i n t he res t  of Euro pe?  
 
A:  Of cours e, I know yes .  I kn ew about  i t  bec aus e  m y fat h er a ct ual l y was , was  t aken t o t he 
Hol ocaus t  i n 1942 and Œ  
 
Q :  W h er e w as  h e t ak en ?
 
 

A :  H e w as  t ak en  t o  
T ere zi n
, t o 
T h eres i en s t a d t
, Terez i n.  And not  onl y m y f at her but  m y aunt  
and m y grandm ot her as  wel l .   
 
Q :  W er e yo u  ab l e t o  s a y 
goodb ye 
to him?
 
 

A :  Y es ,  I w as  ab l e t o  s a y 
goodb ye t o hi m  but  I a ct ual l y di d not  know. I j us t  t hought  t hat  he wi l l  
not  ret urn. But  I di dn™t , o f cours e I di dn™t  know i t  b y s ur e. If you know wha t  I m e an.  

 
Q: Yes. S o what was it like 
Œ 
 
A: Bec ause the re w as still a hope that something will happen in the meantime
.  S o m y fat he r c an 
ret urn and s o nobod y w a s  s ure about  i t .  
Be cau s e
 Œ 

Interview  with Hans Ziegler
 
14
 
December 21, 2012
 
 
 
Q: Did he sa y an ythin g s
peci al  t o you, when you s ai d goodb ye?  
 

A:  He di d not .  Act ual l y he di d not  and I act u al l y was  Œ I di dn™t  t al k t o hi m  s o open how I s houl d 
and how he coul d. And we we re a war e Œ I t hou ght  t hat  
act u al l y
 
h e i s  
hol di ng ba ck s om et hi ng t o 
m e b ecau s e I w as  at
 
t h e 
a ge o f 16 at  t hat  t i m e and I t hi nk he was  not  of t he opi ni on t hat  I c an 
unders t and t he whol e t hi ng and t h at  I, he w ant ed probabl y t o hol d m e out  of i t .   
 
Q:  Yes . S o di d you hav e an y cont act  wi t h hi m  aft e r he l eft ?  
 
A:  No, I di d not  have. I o nl y got  t wo po
s t car d s  an d  t h er e,  o f  
cours e w as  no t hi ng i m port ant  
b ecau s e
 t hi s  w as  eve r yt hi ng c ens ored and he coul dn™t  
act u al l y
 be open o r, o r t el l  m e s om et hi ng.  
 
Q:  How l ong w as  he i n T erez i n?  
 
A:   J us t  a s hort  t im e.  I d on™t  know act ual l y how l ong but  I t hi nk not  l onge r t han a coupl e o f 
w eek s .
 
 

Q:  An d  
t h en
 what  happ e ned?  
 

A:  Then he w as  t rans port ed t o ot her ar eas  and act u al l y I don ™t  know whe re becaus e I hav e m ore -

- when I i nves t i gat ed abo ut  t hat  s o I got  m ore ans wers . S o act ual l y I don ™t  know for s ure what  
happened 
to
 hi m .  
 

Q:  S o he di d not  s urvi ve?  
 
A:  No, no, no he di d not  s urvi ve.  
 
Q:  He di d not  s urvi ve. O k.  Yeah, s o now you™ re wi t h your m ot her and i t ™s  as  you s ai d 1942 and 
yo u™ re goi n g t o s chool . Di d you t al k about  t he w ar wi t h 
yo u r
 ot her fri ends ?  Or di d you t al k about  
t h e G er m an s  am o n g t h e 
ot her 
b o ys ?
 

Interview  with Hans Ziegler
 
15
 
December 21, 2012
 
 
 
A:  Oh ye s , for s ur e. W e t al ked about  i t  bec aus e I c an t el l  you s om et hi n g.  In  our s chool , i t  was  a 
C z ech s chool .  In t he b e gi nni ng of t hi s , of t he four t h cl as s  whi ch was  i n 19 33, t he y cam e, 
t h e 
G er m an s  c am e i n  t h e 
s ch ool  and t ook Œ 
 
Q:  You m ean 1943?  
 
A:  1943.  Di d I s a y s om e t hi ng el s e?  
 
Q:  You s ai d 1933. 
 
A:  No, no, no, no.  1943. 
 
Q:  1943 t he Germ ans  ca m e t o your s chool . 
 
A:  The Germ ans  cam e t o  t he s chool  and t ook t he m os t  part  of t he cl as s  t o Berl i n fo r s om e for ced 
w o r k .  W e w er e at  t h at  t i m e 
i n our cl ass , a num be r of 39 peopl e.  From t hi s 39 peopl e were fi ve 
gi rl s  and t he ot h er ones  were bo ys .  Y es .  And t h e y t ook f rom  t he cl as s  23  of us  and we w ent  t o 
Berl i n fo r for ced wo rk.  Forc ed work m e ans  we j us t  were t ak en for h el p af t er t he bom bi ng and 
act ual l y t he y t ook t he pe opl e who act ual l y di ed b y t he bom bi n g 
an d
 t ook t hem  i nt o t he, s o t here 
coul dn™t  Œ for ex am pl e, h appened s om
ethin g with a 
____  
mill or something like
 t hi s  when t he 
corps e woul d be a l on ger  t i m e i n t he bom bed area.    

 
Q:  S o you we re 18 ye ars  ol d b y t hi s  t i m e. 
 
A:  No, no I was  youn ge r t han t hat . I was  16.  
 
Q:  I t hou ght  you s ai d 
it
 was  1943.  
 
A:  
Yes , but  i n 1943 I wa s  t hree, four, oh ye s , ex c us e m e I was  18.  Yes . Y es , of cours e.  
 

Interview  with Hans Ziegler
 
16
 
December 21, 2012
 
 
Q:  W hat  di d you r m ot her  s a y t o you wh en you had  t o l eave?  
 
A:   M y m ot her act ual l y was  s o s urpri s ed 
t h at
 s he s ai d not hi ng 
b ec au s e
 s he di dn™t  know what  t o 
s a y 
b ecau s e
 t hi s  was  s om et hi ng t ha
t  h as  n ev er  h ap p en ed  b ef or e. T hi s  w as  n o t  b ecau s e
 
I w a s  a  
h al f  J ew i s h .  T h i s  w as  b ecause I w as  a ct u al l y at ,  i n  a C z ech  s ch o o l  an d  ev e n
 
the C hristian, all the 
peopl e wer e t aken t o Be r l i n.   

 
Q:  How l ong di d you s t a y i n Berl i n?  
 
A :  H al f  a 
ye a r
.  
 

Q:  And t hen?  
 
A:  Then I ret u rned t o s ch ool  and i n a s hort  t i m e, I m ade m y 
ex amination
 and aft er t hat  I went  t o, 
I got  a j ob. In t he j ob I a c t ual l y was  j us t  one and a hal f m ont hs , and t he y t ook m e 
b ecau s e
 
I w a s  
hal f J ewi s h.   
 
Q:  How di d t he y com e a nd t ake you?  C an you 
d e s cr i b e t h at
?  
 

A:  The y di dn™t  t ake an yt hi ng
.  T h e y j u s t  s en t  a l et t er . I h ad  t o  co m e t o  a c er t ai n  p l ace an d  t h er e 
I 
was told that I will be tak en to a camp.
 
 

Q:  Do you rem em be r wh ere t he pl a ce i n Brno w as ? 
 
A:  I™m afr aid not.
 
 

Q :  W er e t h er e o t h er  
s t ud ent s , ot her youn g m en wi t h you t hat  da y t hat  you 
h ad
 t o report , w ere 
t here ot her bo ys ?  

 
A:  I h ad of cou rs e t o r ep ort  wi t h ot her, wi t h ot her  peopl e but  I di dn™t  know  t hem  at  t hat  t i m e.  
 

Interview  with Hans Ziegler
 
17
 
December 21, 2012
 
 
Q:  Di d you t ak e an yt hi n g s peci al  wi t h you?  
 
A:  N
o, I don™t  t hi nk s o. I j us t  t ook what  I had on m e and s om e ve r y, ver y fe w t hi ngs , al m os t  
not hi ng.  
 
Q:  Di d you s a y an yt hi ng s peci al  t o you r m ot her?  
 
A:   I s ai d m y m ot her, s h e  s houl d not  be afrai d.  
Be cau s e I am  yo u n g en o u gh to
, 
if I will be able 
s o  I w i l l  co m e b ack .
 
 
Q: W ere you ve
r y religio us?  W as your mothe r a r eligious C hristian?
 
 

A:  S he was n™t , s he w as  not  ver y m u ch rel i gi ous  b ut  s he went  t o church s o m et i m es  
an d
 
s h e 
pra yed and but  s h e was  n ot  act ual l y a rel i gi ous  wo m an.  S he was  not .  

 
Q:  Di d you go t o chu rch wi t h her?  
 
A:  J ust sometimes at C hristmas or 
s om et hi ng 
like  that. 
 
 
Q:  
You™re report i n g, you ™re bei n g s ent  awa y.  W h at  m ont h i n 1943, do you  rem em ber?  
 

A :  It  w as  S ep t em b er .
 
 

Q:  And was  t hi s  43 you s ai d or was  i t  1943 or 44?  
 
A:  It  w as  44.  
 
Q:   44, oh ok, ri ght .  S o S ept em ber, and wh ere di d you go?  W here di d t hey s end you t o?  
 
A :   T h e y s en t  m e f i r s t  t o  P ragu e,  t o  a p l ac e w h e r e al l  t h es e p eo p l e w er e co l l ect ed  togeth e r  s o  t h e y 
coul d do for s af e r eas on. But  at  
t h at
 t i m e, we di dn™ t  know what  act ual l y wi l l  be done wi t h us .  

Interview  with Hans Ziegler
 
18
 
December 21, 2012
 
 
W e j us t  were col l ect ed . It  was , i t  was  a form er s ch ool  bui l di ng and t he s cho ol  bui l di ng 
act u al l y 
we m et  wi t h ot her peopl e . And t hen t he y t rans port ed us  t o t he cam p.  
 
Q :  W h i ch  cam p ?
 
 

A :  It  w as  t h e c am p  w as
, 
t h e n am e w as  
Po s t el b erg
.  
 
 

Q: W hat 
ki nd of 
a ca
m p was  i t?  W hat , how Œ 
 
A:  Act ual l y i t  w as  a c am p for hal f J ewi s h peopl e and peopl e who, C hri s t i a n peopl e who we re 
m arri ed t o J ewi s h wom en. 
 
Q :  W h er e w as  i t  n ea r ,  w h ere was  it  l o cat ed ?
 
 

A :   It  w as  l o cat ed  b y 
Œ 
it was 
al r e ad y
 on t he a rea whi ch was  oc cupi ed. 
It  w as  a G e r m an  ar ea,  ye s . 
It  w as  not  
a n ym o r e
 t hat , i n Bohem i a. If  you know what  I m ean.  
It  w a s
 behi nd t he border o f t he 
republ i c.  
 
Q:  How do you s p el l  t hat ?  How do you s pel l  P os t el berg?  
 
A:  P
-O-S -T-E- L- B -E-R - G.  P os t el berg.  
 
Q:  
You went  t her e and w hat  w
as ,  can  yo u  d es c r i b e t h e cam p to m e?
 
 

A :  T h e cam p  w er e act u al l y s i t uat ed  i n  a,  i n  a w o o d s  ar ea 
whi ch was  from  one s i de borde red b y a 
ri ver, a s m al l  ri ve r. F rom  t he ot her s i de b y a r ai l  t r ack yes . And s o i t  coul d be ver y w el l  wat ched 

b y a f ew  p eo p l e b e cau s e
 
t h e y w at ch ed  t h e r ai l  t r ac k  and t h e y w at ch ed  t h e r i v er  s o  w e act u al l y
 
coul d, nobod y coul d act u al l y go out  of t he cam p.  

 
Q: W hat were the living 
ar r an g em en t s
 
like?
 

Interview  with Hans Ziegler
 
19
 
December 21, 2012
 
 
 
A: The living 
a r r an g em e n t s
. Ver y poor. It  w as  act ual l y ba rra cks  yes . You k now t he barr acks  
w h i ch  ar e al r e ad y
 i n con cent rat i on c am ps . S o wooden, wooden bui l di ngs . It  w as  a bui l di ng, 
s m al l  ar ea yes  an d  w e w e r e actual l y s i t u at ed  w i t h  ab o u t  t en  p eo p l e i n  o n e r o o m .  A n d  actu al l y 
what  we di d, we wer e j o bbi ng a ct ual l y for a cons t ruct i on com pan y whi ch b u
ilt in the outside 
ar ea f r o m  
_______ 
p ro p e rt y a
t  an ai rport . A ct ual l y i t  was  an under ground ai rport  
w h i ch
 
w e r e 
abl e when t he y l anded t o  go i nt o t he ground, a ct ua l l y t o be hi dden be fore e ver yt hi
n g ye s .  T h er e 
w as  j u s t  an  ar ea f o r  l an d i ng an d  t h e
, 
act u al l y
 
t h e p l an es
 
w er e 
under ground
.  But actuall y this 
was , i t  was  act u al l y wh at  t he y w ant ed t o bui l d.  W e j us t  s t art ed i t  on t he fi el d and we nev er 

finished it.
 
 

Q :  W as  i t  al l  yo u n g m en  o r  were t her e w o m en  t h e r e?
 
 

A:   
No.  B
e cau s e t h er e w er e ev en  o ld er m en  b ec au s e t h er e w er e f o r  ex am p l e m ar r i ed  t o  J ew is h  
wom en and t he y r efus ed t o di vorce s o t he y we re t aken t o t hi s  cam p, and Œ 
act u al l y
 
t h er e w er e 
peopl e of al l  a ge.  
 
Q: But all men, all men.
 
 

A: All, just men.  
 
 
Q:  J us t m en. And di d t hey gi ve you enou gh food t o 
eat ?
 
 

A:   
E
x cu s e m e.
 
 

Q:  Di d t he y gi ve you eno ugh food t o eat ?  
 
A :  T h e f o o d  w as  act u al l y very p oo r .   T h er e w as  o f  co u r s e a k i t ch en  an d  w h i ch  act u all y was
, 
t h e 
cooks  wer e out  of t he, ou t  of t he t aken peopl e.  An d t he food was  ve r y poor but  we act ual l y 

worked i n fi el ds  and t he fi el ds  w
h er e w e w o r k ed  t h er e w er e s o m e 
 Œ 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
20
 
December 21, 2012
 
 
Q:  P ot at oes  or Œ 
 
A:  S om e, t here was  s om e  food growi n g on t he fi el d.  
S o  w e 
Œ I don™t  know how i s , i t  was  a, t he 
pl ant  whi ch ot her s u gar m ade from .  
 
Q: I™m sorr y the wh at?  Sa y th at a gain.
 
 

A:  S
ugar, s u gar.   
 

Q :  S u gar  can e  yo u  m ean .   Beets.
 
 

A:  Yes , s ugar s o, s o w e a ct ual l y w e Œ  
 
Q:  Are you t al ki n g about  beet s ?  
 
A:  
W e t
ri ed t o di g t hi s  out  of t he ground t o eat  t hi s  becaus e we di dn™t  hav e enough food.  
 

Q:  R i ght , di d you w ear a uni form ?  
 
A: No, it was not unifor m. W e had just what we had all the time from ho me and it was getting 
from  da y t o da y w as  poo rer and poo rer and t he s h oes  act ual l y we re r epl ac e d b y 
just 
wooden 
--
 

 
Q: C logs.
 
 

A:  C l ogs  and 
t h en
 w e ha d not hi ng t here. I
t 
w as
 f r om  da y t o 
d a y w as ,  w as  w o r s e an d  w o rse.
 
 

Q:  W hat  di d you t al k abo ut  wi t h t he ot her youn g m en?  
 
A:   W e act ual l y t al k ed, t a l ked onl y t o m en who w e  act ual l y knew about  t hat  he i s  s afe. Be caus e 
nobod y kne w i f t her e, i f t here fo r ex am pl e i s  s om ebod y who i s  j us t  l i s t eni n
g t o  u s  b e cau s e w e a r e 
t al ki ng about  i t , t hen s o we we re ve r y ca reful  abo ut  t hat .  

Interview  with Hans Ziegler
 
21
 
December 21, 2012
 
 
 
Q:  Di d you t al k about  t r yi ng t o es c ape?  
 
A:  S ure we di d, yes .  S ur e we di d and I t ri ed t o es cape and I di d es c ape.   
 
Q:  You di d?  
 
A:  Yes , I di d.  
 
Q: Tell me about that. 
 
 
A:  Ok .   
 
 
Q:  W hen was  t hat , what  m ont h?  
 
A:  Thi s  was  i n Apri l  45. 
 
Q:  Ok, s o you w ere t h ere  from  S ept em ber.  
 
A:  In Apri l 45 I, Ies cap e d.Of 
cours e 
i t  w as  v er y
 
--
 how t o t el l , i t  was  a dan ge rous  t i m e bec aus e 
it was 
t o 
es cap e.   S o m e,  w e k n ew  t h at
 s om e o f t he peopl e who es cap ed be fore m e t he y j us t  t ook 
and t hen t he y c am e t o ot her pl ac es  for ex am pl e t o Terez i n and j us t  was  ver y m uch m or e 

dangerous  at  
t h at
 
time.
 
 

Q:   S o t here wer e no, we re t her e R us s i an t roops  ar ound or not  i n t hat  part  of t he count r
y?
 
 

A:  No t here w eren ™t . At  t he t i m e I es c aped i n Apri l . There w as , t here wer e no R us s i an t roops . 
No, no t roops  at  al l . Not  Am eri can t roops  and not  R us s i an t roops .  At  t hat  t im e becaus e i t  was  
begi nni n g of Apri l  ye s . And i n Apri l  act ual l y t he y 
--
 
at the
 of Apri l , t he R us s i an t roops  cam e t o 
Brno. And t hi s  was  at  t he  t i m e I w as  al re ad y ba ck at  hom e.   

 

Interview  with Hans Ziegler
 
22
 
December 21, 2012
 
 
Q:  Oh, ok.  C an we go ba ck i n t i m e?  I m eant  t o as k you.  W ere yo u aw are of what  happe ned 
when youwe re youn ge r, were you awa reof what  happenedi n 
Li
d i ce
?
 
 

A:  No .
 
 

Q :  Y o u  w er e n o t  aw a r e?
 
 

A:  No, no I was n™t . O f co urs e, at  t he m om ent  yes , t hat  i t  happened. Yes  I w as  awa re of t hi s  
b ecau s e I w as  aw a r e
 
f o r  ex am p l e t h at  
He
y
d ri c
k  
was  ki l l ed.  And I was  a ware t hat  s om ebod y, 
s om et hi ng wi l l  happen t o  puni s h t he peopl e and t o  get  act ual l y t he r es pons i bl e peopl e who di d 

t h at .  S o  I w as  aw a r e o f  t h at . 
 
 
Q: But do you rememb er  it as a ver y f right ening ti me?
 
For you?
 
 

A :  E x cu s e m e.
 
 

Q:  Do you rem em be r t ha t  as  bei ng a ver y fri ght en i ng t i m e for you?  
 
A :   A ct u al l y I w as  n ev er  f r i g
ht ened be caus e I was  t oo youn g t o be f ri ght ene d and when not hi n g 
h ap p en ed  act u al l y t o  m e at  t hat  t i m e.  
It  w a s  t
he t i m e befor e, befo re I go t o t he cam ps  and be fore I 
w en t  t o  G er m an y.  S o  I ac t uall y was n ™ t  aw a r e
 
s o I was n™t
, 
I w as  n ev e r  af r ai d  at  t h e t i m e.
 
 
Q:  W hen you we re i n t he  l abor cam p 
an d
 t h en i n t he l at er c am p, di d you h a ve an y conn ect i ons  
wi t h your m ot her?  

 
A:  At what time do you mean?
 
 

Q :  W el l  w h en  yo u  w er e 
Œ 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
23
 
December 21, 2012
 
 
A:  W hen I w as  i n B erl i n, s o I h ad bec aus e t he re w as  a pos s i bi l i t y t o w ri t e h om e and t o be 
act u al l y
 i n connect i on wi t h t he hom e.  But  l at er t h en of cours e not .  W e we re, 
w h en
 
I w as  i n  t h e 
cam p  i t  w as  v er y b ad .
 
 
Q:  You had no conne ct i on wi t h your m ot her when  you w ere i n P  Œ  
 
A:  No, no.   
 
Q:  How di d you es cap e? W hat  di d you do?  
 
A: I actuall ythe
r e w as  a 
Œ I t ol d you be fore t hat  t h e cam p w as  borde red b y one s i de b y a r ai l  
t rack.  And on t he 
t r ai l  t r ack  t h er e w e r e s ome op e n i n g
s  
f o r  w at er  t o  es cap e .  Y es ,  b ecau s e.  A n d  
t hrough t hi s  Œ 
actu all y it was a, it 
w as
 a t ub e.  Yes . You coul d act ual l y cl i m b t hrough t he t ube 
and go on 
th e
 ot her s i de of t he rai l  t ra ck and be ca us e al l  t he ar ea w as  i n t he woods . I t ol d you 
t hat . 
A ct u al l y
 you j us t  ha ve t o go t hrou gh t hat  and  ended i n a wood and t he n you coul d es cap e.   
 

Q:  Di d you do i t  b y your s el f?  
 
A:  No ,  we we re t
hr ee of us .   
 

Q:  In t he dark?  You di d it  i n t he dark, at  ni ght ?  

 
A:  Yes , at  ni ght .  Of cou r s e and t hen a ft er t hat  w e had t o avoi d an y, an y are as  wi t h peopl e and 
j us t  we t ri ed t o fi nd out  a t rai n whi ch i s  t rans port i ng i n t he m orni n g s om e peopl e t o work. And 
we act u al l y got  am on g t h es e peopl e goi n g t o work  and s o b y when t he, avoi ded t hen go t o 
P ragu e. W e have t o go a r ound P ragu e and s o w e got  i n t he m a ybe s i x  or s e ven da ys  t o B rno.   
 
Q:  You went  back t o Brn o?  
 
A:  Yes , of cou rs e I w ent  hom e. 

Interview  with Hans Ziegler
 
24
 
December 21, 2012
 
 
 
Q :  W er e t h e o t
her t wo yo ung m en from  B rno al s o?  
 

A :  Y es ,  w e w er e,  w e w er e al l  t h r ee f r o m  B r n o .
 
 

Q:  Brno.  Do you rem em ber t hei r nam es , of t he ot her t wo?  
 
A:   Ah .   
 
 
Q: That™s all ri ght.
 
 

A:  Ex cus e m e. One, one was  from  P ra gu e.  And t he ot her was  from  Brno. I can 
r em em b er  ye s .   
T h e n am e w as
, 
I n ev er  
Œ  
 

Q:  That ™s  ok.  
 
A: I talk ed just once, one  time to him after that.
 
 

Q:  You get  back t o Brno.   Do you s ee G erm ans ?  
 
A:  I got  b ack, I got  ba ck wi t h t he t rai n whi ch ar ri ved at  6: 00 i n t he m orni ng wi t h, when t he work 

s t ar
t ed. B rno and t hen I went  bec aus e I kn ew ve r y w el l  t he s urroundi n g fr om  Brno, I w ent  t o a 
wooden ar ea wh ere I was  hi dden duri ng t he d a y an d when t he da rk s t art ed, s o I went  t o 
L u v ern o  

t hen and hom e.  
 
Q:  You went  back t o you r hom e yo u s ai d?  
 
A:  Yes .
 
 

Q:  An
d you r m ot her was  t here?  
 

Interview  with Hans Ziegler
 
25
 
December 21, 2012
 
 
A :  M y m o t h er  w as  t h er e,  yes.
 
 
Q:  Oh  m y.   W h at  was  
t ha t  
l i k e t o  s ee h er  a g ai n ?
 
 

A:  Oh I cannot , I cannot  t el l  you but  i t  was , s he w as  ver y happ y 
t h at  I cam e b ack .   Y
ou can 
imagine that. 
 
 
Q:  And s o t hen t he nex t  thi ng t o happen.   
 
A:  Ok, t hen i n, 
I w as  i t  w as  j u s t  m a yb e a w e ek befo r e o r  t en  d a ys  b ef o r e t h e  R u s s i an s  cam e i n t o  
Brno.  S o i t  was  not  a l on g t i m e.  Nobod y kne w ab out  t hi s  becaus e I got  ho m e. It  w as  al r ead y 

dark s o nobod y coul d r ec ogni z e m e.  Onl y i n t he s t reet  whe re I w as  l i vi ng b efore t h at  s o nobod y 
knew 
t h at
 I am  hom e.   
 

Q:  Di d you s t a y i ns i de?  
 
A:  Yes  I s t a yed i ns i de an d s t a yed i ns i de unt i l  t he R us s i ans  cam e t o, t o Brn o.  
 
Q: W hat was it like to see the R ussian troops coming in?
 
 

A :  It  w as  aw f u l
 
 
Q:  Awfu l ?
 
 

A: Yes it 
w as  aw f u l .
 
 

Q: W h y was it awful?
 
 

A :  Bec au s e I can  t el l  yo u  w h y.  Becau s e I w as  l i v i n g i n  an  ar e a
.  T
h er e w e r e s o m e cel l a r s ,  so me 
wi ne cel l ars  ye s . And t he  R us s i ans  found ver y wel l  and eas y out  t hat  t her e i s  wi ne i n t he cel l ars  

and t he y j us t  got  i nt o t he ce
llars and all the time were drunk.  It was ve r y, v er y bad at the time.
 

Interview  with Hans Ziegler
 
26
 
December 21, 2012
 
 
 
Q:  But  you m us t  have be en ver y gl ad i n t he b e gi nni ng t o s ee t he R us s i ans  com i ng?  
 
A:  No, no i t  was  not  ver y happ y about  
that.
 
 

Q :  W el l  i t  m ean t  t h e y w e r e, th e Ge r m an s  w er e d ef eat ed .  D i d n ™ t  i t  m ean  t h at  t h e G er m ans w er e 
d ef eat ed ,  t h at  t h e R u s s i an s w er e t h e r e?
 
 

A :   M y m o t h er  w as  al s o  G er m an.
 
 

Q:  No, I know t hat  but  I m eant  was n™t  s he and we ren™t  you bot h happ y t hat  i t  was  now R us s i ans  
i n s t ead  o f  G er m an s ?
 
 

A:  I don ™t  t hi nk s o. 
 
Q:  No ?
 
 

A:  No .
 
 

Q:  Ok .
 
 
A:  W e were j us t , j us t  re gret  t hat  t he Am eri cans  c a m e not  yet , but  t he R us s i ans . 
Be cau s e
 
it™s 
act u al l y
 
t h e f i r s t  t i m e af t er  t h e y came so  t w o  w e e k s  yes  w er e v er y,  v er y b a d .   
 
 

Q:  An d  
t h en
 
t h e A m er i c a n s  cam e?
 
 

A :  T h e A m er i c an s  cam e j u st t o the w es t er n  ar ea t o  P i l s en  an d  t o  t h e r es t  o f  t h e ar ea.
 
 

Q:  S o t he y di d not  com e t o Brno?  
 
A:  No, no, no, t he y don ™t . 

Interview  with Hans Ziegler
 
27
 
December 21, 2012
 
 
 
Q:  S o t hen what  happene d?  
 
A:  Yeah t hen I got  repat r i at ed ye s . I c am e, I j us t  r em em ber t hat  I, t h e da y I was  born on t he 12t h
t 
of J une I got  m y 
rep atriat ion registr ation.  And the n I actuall y got the repatr iation registr ation so 
I w as  ab l e t h en  t o
 
--
 be ca us e I al re ad y fi ni s hed. I 
h ad  
fi ni s hed m y s econda r y s chool  s o I t ri ed t o 
get  t he i ns c ri pt i on t o t he uni vers i t y.   

 
Q:  You are no w 20 yea rs  ol d r
ight?
 
 

A:   I was  ri ght , 20 yes .  
 
Q:  W hat  di d i t  m ean t o you t hat  t he war w as  over ? 
 
A :  S o  I w as  v er y h ap p y t h at  t he war  w as  o v e r  an d  act u al l y I co u l d  a ct u al l y s t u d y chem is t r y 
whi ch I di d t hen.  And I j us t , I w as  ver y h app y t ha t  I s urvi v ed i t . 
 
Q:  Yes , and 
t h en
 at  t he e nd of t he war di d you t hi nk y
our father  was still alive?
 
 

A:  No, no, no.  I, at  t he e nd of t he war, I was  99 p ercent  s ur e t hat  he i s  not  al i ve 
a n ym o r e
 
b ecau s e 
nobod y w as  act u al l y al i v e. Not  onl y m y f at her, bu t  m y grandm ot he r and m y aunt  whi ch s t a yed i n 
Br n o  as  w el l .  S o  act u al l y
 
h al f
 
t h e f am i l y s t a yed  an d  h al f  t he f am i l y es c ap ed  s o .
 
 

Q:  W here di d t he y go t o?   W here di d t he ot her m e m bers  go t o?  
 
A :  S o  m y co u s i n  w en t  t o  U n i ted St at es  an d  ye s  h e,  act u al l y h e b e cam e a v er y f am o u s  man  th er e.  
H e w as  a
 
v er y,  v er y k n o w n  m edical  d o ct o r  at  t h e U n i v er s i t y o f  S an  Fr an ci s co  w h ere h e a ct u al l y 
m ade s om e res ear ch wor k i n t he bl ood s t udi es .   
 
Q :  W h at  w as  h i s  n am e?
 

Interview  with Hans Ziegler
 
28
 
December 21, 2012
 
 
 
A:   
B rec
h
er,
 
G eo r g e B r e c
h
er .
 
 

Q :  W h er e 
di d s om e of yo ur ot her rel at i ves  go?  
 
A:  The ot her ones  go t o Is rael  and but  m y cous i n, m y ot her cous i n, act ual l y t wo of m y cous i ns  
w en t t o  Is r ael an d  
Œ  
 

Q :  W h en  d i d  t h es e r el at i ves  leav e?
 
 

A:  Ok, befor e t he wa r.   
 
Q :  T h e y al l  l ef t  b ef o r e t h e w ar?  O k .
 
 

A: All, not all but most of 
t h em
. 
 

Q:  The ones  who di d l ea ve, 
l ef t  b ef o r e t h e w ar.
 
 

A:  Yes .
 
 

Q:  And t he ot her ones  di d not  s urvi ve?  

 
A:  No, t he y di d not .  
 
Q:   Now you ™re 20 ye a rs  ol d, and what  do you t he n do?   You s t art  uni vers i t y?  
 
A:  I s t a rt ed uni vers i t y ye s , of cours e, and I s t udi e d uni vers i t y fo r t hree ye a rs  and 
t h en
 
c am e t h e 
R us s i ans . And 
t h en
 cam e  t he R us s i ans  and I had t o l eave t he s chool .  
 
Q :  R eal l y?   B ecau s e?
 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
29
 
December 21, 2012
 
 
A :   Y eah  b e cau s e o f  m y r el at i ves.   B ecau s e,  b ec au s e o f  al l  t h e t h i n gs  h ap p e n ed .  My,  m y f at h er
 
w as  act u al l y w as
, t he y t h i nk Œ 
 
Q: A capitalist?
 
 

A :   H e w as  a cap i t al i s t  an d  act u al l y a co u n s el  o f  a S o u t h  A m er i can  co u n t r y an d  s o  I had  to  l eav e 
t he s chool .  
 
Q:  Thi s  i s  what , 1948?  
 
A:  1940, act ual l y i t ™s  t he begi nni n g of 1949.  I was , I was  al m os t  done wi t h t he s chool .  
 
Q:  And s o what  di d you do?  
 
A:  W ell I went to 
--
 act u al l y I w ent  t o t he m i l i t ar y.  Bec aus e I was  of t h e a ge of, of 20 and t hi s  
was the time to go to the militar y so I went for tw o ye ars to the militar y.
 
 

Q:  W hat  was  your re act i on when you found out  a ft er t he w ar was  ov er wh en you found out  what  
happened t o al l  t he J ews ?   Di d you r em em ber you r  t hought s ?  
 
A :  W el l  t h i s  w as  act u al l y b ecau s e o f  m y f at h e r  an d  b ecau s e o f  t h e f am i l y a  v er y s ad  t i me b e cau s e 

I kn ew t hat  hal f o f m y fa m i l y act ual l y w ent  t hrough t he Hol o caus t . And t h e ot her pa rt  of t he 
fam i l y i s  i n Is ra el , whi ch I h ad not  act ual l y an y, an y knowl ed ge about  t hem ,  what  t he y ar e doi ng.  
It  w as  i nt errupt ed. Ev er yt hi ng was  i nt e rrupt ed.  
 
Q:  Now you ™re in the mi litar y fo r two yea rs?
 
 

A:  Yes .
 
 

Q: Did you just sta y in 
C z echos l ovaki a
?   Di d  
you s t a y i n Brno or wh er e we re you?  

Interview  with Hans Ziegler
 
30
 
December 21, 2012
 
 
 
A:  No, becaus e I t ol d yo u t hat  I s t a rt ed 
with
 t he a ge o f act u al l y 15, t o s wi m .  And t hi s  hel ped m e 
i n  t h e m i l i t ar y b ec au s e t here was ,  I w as  v er y go o d  at  t h e t i m e an d  act u al l y I w as  wh at  th e y cal l ed  

a r ep r es en t at i v e,  w h i
ch r epres ent ed t he count r y i n  s wi m m i ng. S o act ual l y I got  ev en i n t he 
militar y in a compan y w hich were just abl e to in the main time to do the sport, to continue the 

s port s . 
 
Q:  S o you di d a l ot  of s w i m m i ng i n Œ 
 
A: I did, actuall y the last time of m y militar y only swimming.
 
 

Q :  R eal l y?
 
 

A:  Yes .
 
 

Q:   In t he  count r y?  
 
A:   Yes  and t hi s  was , t hi s  was  even pos s i bl e wh en t he y kn ew t hat  m y fat he r  was  J ewi s h and he 
was  a c api t al i s t  and ever yt hi n g. S o ever yt hi n g wa s  pardoned-
i z ed, yes , and  I was  goodi n 
swimming so
 
do the swimming.
 
 

Q:  W hen you got  out  of t he arm y, what  di d you do ? 
 
A:  Then I s t art ed t o do m y,  be caus e I was  educat e d i n chem i s t r y s o I s t a rt e d t o do m y chem i s t r y 
work.  
 
Q:  In Brno?
 
 

A:  In Brno.
 
 

Q:  And who di d you wor k for?  

Interview  with Hans Ziegler
 
31
 
December 21, 2012
 
 
 
A :  Fo r  
Zbur
ov
ka
 
Brno, whi ch
 
act u al l y t h e,  
--
 
Zb u r
ovka 
m ean s  ar m y,  f o r  ar m s  f act o r y yes .  In  t h e 
war time the y made guns  and rifles 
an d
 
thin gs like  that and 
i n 
the, in the normal times the y made 
s om e, s om e offi ci al  wi t h m eant  on and hunt i ng ri fl es  and s om et hi ng l i ke t h a t . 
 
Q:  And s o you wo rked t h ere?  
 
A :  Y es ,  I w o r k ed  t h er e as  a chemis t  i n  t h e l ab o r at o r y.
 
 

Q:  And you l i ved wi t h your m ot her?  
 
A: I lived still with m y m other, ye s.  
 
 

Q:  How l ong di d you wo rk for t hat  f act or y?  
 
A :   Fo r  t h at  f act o r y I w o r ked actu ally l et  m e s e e.  M an y ye ar
s .   
 

Q:  W hat  was  i t  l i ke under t he rul e of t he R us s i ans ?  Under t he com m uni s t  rul e?  
 
A:   
Under t he com m uni s t  rul es , i t  was  eve r yt hi n g ver y bad s t i l l . In t h e 60s  and t here s t a rt ed a 
t i m e w h i ch  w as  cal l ed  t h e Pr ague 
Œ  

 
Q:  S pri ng?  
 
A: S pring time. And actu all
y h el p ed  m e t o  get  a b et t er j o b  an d  b e cau s e
 
I w as  s p eak i n g s o m e 
l angu a ges , s o a ct ual l y go t  even out  of t he count r y.  

 
Q:  W here di d you go?  
 
A: First I went to E g ypt. 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
32
 
December 21, 2012
 
 
 
Q: Eg ypt.
 
 

A:  Yes , E g ypt .   
 
Q:  To do what ?  
 
A:   You have t o do work for Zburov
k a o f B rn o
 
wh ich actuall y was d eliveri ng some militar y 
equi pm ent  t o Eg ypt .   

 
Q:  And t hen wher e di d you go a ft er t hat ?  
 
A:   Then I went  t o A f gha ni s t an.   
 
Q:  And what  di d you do t here?  
 
A:   
T
h e s am e t h i n g.
 
 

Q: S ame thing?
 
 

A:  Yes .  
 
 
Q:  And di d you hav e a fa m i l y b y 
t h en ,  w er e yo u  m ar r i ed ?
 
 

A:   At  t hat  t i m e I w as  al r ead y, I had a f am i l y of c ours e, but  I was  al re ad y not  di vorced from  m y 
wi fe, but  we l i ved Œ  
 
Q :  S ep ar at e?
 
 

A :  S ep ar at e ye s .  
 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
33
 
December 21, 2012
 
 
Q:  Do you h ave chi l dr en ? 
 
A:  Yes , I hav e t hre e chi l dren.   
 
Q:  Yo u  wer e i n  E g yp
t . T hen you wer e i n Af ghani s t an and 
t h en
 
w h e r e?
 
 

A:  Then I, t hen c am e t he R us s i ans  agai n. Th en ca m e t he R us s i ans  i n 69.  And t hen I es c aped 
ag ai n  t o  G er m an y.  
 
 

Q:  You got  out  t o Ge rm a n y, ye ah. And di d 
yo u
 w ork i n Germ an y?  
 

A:  Yeah, of cours e I wor ked i n Germ an y for m a ybe wai t  a m om ent . F rom  70 t o 83.  I wo rked i n 
G er m an y.
 
 

Q:  W hen you s ai d you es caped, how di d t hat  wo rk ?  How di d you do t hat ?  
 
A:   I j us t  at  t hat  t i m e I w orked i n Af ghani s t an.  S o I j us t  from  A f ghani s t an  di dn™t  ret urn t o 
C z echos l ovaki a, but  I w e nt  t o Aus t ri a where you r em em ber t hat  I t ol d you t hat  m y m ot her w as  
act u al l y
 a Vi enn es e. S o t he ot her pa rt  of m y fam i l y w as  l i vi ng i n Vi enna.  In Aus t ri a. S o I 
act u al l y
 
w en t
 
to this part of the famil y to join them and from there I went t o German y.
 
 

Q:  An
d wher e i n Germ an y di d you l i ve?  
 

A :  In  
N
eu s s
, whi ch i s  act ual l y one t own wi t h Dus s el dorf t o get her.   
 

Q:  W h y di d you go t o G e rm an y?  
 
A :  Y eah ,  b e cau s e
 
I w as  a ct u al l y i n  G er m an y I was  act u al l y h o w  i s  t h e r i gh t  w o r d .  I w as  
--
 
b ecau s e
 
m y m o t h e r  w as  act ually a G er m an  yes .  I™ m  an d  m y f at h er  w as  act u al l y o f  G er m an  

o r i gi n .   S o  act u al l y t h e G erman  a ct u al l y 
Œ 

Interview  with Hans Ziegler
 
34
 
December 21, 2012
 
 
 
Q :  A ccep t ed  yo u ?
 
 

A :  A ccep t ed  t h at  I am  G er m an .   Bec au s e I act u al l y yo u  k n o w  t h at  I ev en  w en t  s o m e ye ars t o  a 
G er m an  s ch o o l  s o  I act u
a l l y s poke ve r y wel l  Ge rm an s o t he y act ual l y gr ant e d m e for Ge rm an.  
 

Q:  How di d you feel  Œ  
 
A:  I di dn™t  h ave, I di dn™t  have an y probl em s  wi t h 
--
 t o prove t hat  I am  o f Ge rm an ori gi n. 
 
Q:  But  how di d you fe el  l i vi ng i n Germ an y kno wi ng t hat  G erm an y w as  t he  
o n e t o  s t ar t  t h e w ar ?
 
 

A: W ell it was a ver y long time since that b ecaus e  it was alread y you ima gi ne that it was alre ad y 
1970. It  w as  act u al l y 25 ye a rs  l at e r. S o act ual l y t h i s  t hought  wer e ver y, v er y a l on g w a y aw a y 
an d  ev en  t h e,  t h e G er m a n s  at th at  t i m e t
ri ed act ua l l y bec aus e t he y kn ew t h at  I com i ng from  and 
who I am  and t he y t ri ed t o hel p m e and aft er 25 ye ars  t here 
w er e
 ot her p eop l e t han t he Germ ans , 
t han t he Naz i s  ye ah.  The re we re no N az i s . There were ot he r peopl e, youn ger peopl e and who 
unders t ood t he s i t uat i on and who 
actu all y w ere fe eling that the G ermans at the war time did not 
the right thin g
 and s o a ct ual l y I di d not  hav e an y p robl em s  t o s et t l e t here.  
 

Q:  Then you s t a yed i n G erm an y and w hen di d yo u l eave?  

 
A:  I s t a ye d i n Ge rm an y f or m a yb e 12 ye ars .  
 
Q:  W ho di d you wo rk for  i n Germ an y?  
 
A :  In  
G er man y
 I work ed for, you want  t he n am e o f t he com pan y or Œ  
 

Q:  S ure, do you rem em b er t he nam e?  
 
A :  T h e co m p an y w as  
Longbine 
and 
Fundhauser 
for t here I work ed for s e ven ye ars .  

Interview  with Hans Ziegler
 
35
 
December 21, 2012
 
 
 
Q: As a chemist?
 
 

A :  A s  a ch em i
s t  yes .And t hen I worked for 
Hill
ye r 
and Knur
 
ag ai n  as  a c h em i s t  an d  t h e l ead er  
of t he chem i c al  l aborat or y.  And 
t h en
 
I went to Un ited S tates.
 
 
Q:  W here di d you com e, what  ci t y?  
 
A :  I cam e t o  W ar r en ,  O h i o .
 
 

Q:  And who di d you wor k for her e?  
 
A:  For Thom as  
S t eel .
 
 

Q :  W h o?
 
 

A: Thomas S teel.  Thomas S teel C ompan y.
 
 

Q:  And how l ong di d yo u s t a y i n t he Uni t ed S t at e s?  
 
A: I sta ye d in United S tates ma yb e nine ye ars. 
 
 
Q:  And you l i ved i n Ohi o, t he whol e t i m e?  
 
A: At that time I lived in Ohio, yes.  And actu all y I 
ret i red t he re and I was  a ct ual l y of t h e opi ni on 
t hat  I wi l l  s t a y t her e for e ver.  Fo r good, but  what  happened w as  t hat  you k now t he s i t uat i on i n 

1990. The y opened t he b orders  t o t he C z ech R epu bl i c and s o I j us t  s everal  t i m es  went  t o t he 
C z ech R epubl i c and m et  fri ends  t her e. And t he pe opl e I kn ew b efor e, s o ac t ual l y de ci ded t o go 
back t o Europe.  
 
Q:  And s o now you l i ve i n t he C z ech R epubl i c an d i n Germ an y?  

Interview  with Hans Ziegler
 
36
 
December 21, 2012
 
 
 
A:  I live in G erman y. 
 
 

Q:  You don™t  l i ve i n t he C z ech R epubl i c 
a n ym o r e
? 
 

A:  You cannot  
sa y
.  I h av e a 
fl at  t he re but  ret urn .  S om et hi ng bet we en. I am , I p a y m y dut i es  and 
m y t ax es  i n Germ an y an d i n t he C z ech R epubl i c, I am  onl y t o vi s i t .  

 
Q:  Do you t hi nk 
this
 
w ar  t i m e ex p er i en ce m ad e yo u  f eel  m o r e J ew i s h  o r  d i d  n o t  h av e an y e f f e ct ?
 
 

A: I alwa ys f elt more 
J ewi s h t han C hri s t i an. I c a n t el l  you t hat  be caus e I, even bet t er kn ew t he 
J ewish part of the famil y than the C hristian part of  the family. I spent a lon g time with the J ewish 
peopl e and a few t i m es  w i t h t he C hri s t i an peopl e. S o I a ct ual l y fel t  ev en t hat  I 
w as  ed u cat ed  i n  a 
C hri s t i an wa y, I fel t  m or e t o be a J ewi s h peopl e.  

 
Q:  How do you fe el  now ?   Do 
you still feel that w a y o r is that 
Œ 
 

A: Yeah, still feel that w a y, ye s. I™m just, I w as already 
last ye ar  I w as  i n  Is r ael  an d  w h er e I h av e 
a cousin still li
vi ng. Act ual l y i t ™s  not  m y cous i n, i t ™s  m y gr and cous i n, t he d aught er of m y cous i n. 
S o. 
 

Q:  W hat  are your t hou gh t s  about  Is r ael ?  
 
A:   Oh I was  j us t  s urpri s e d how chan ged b y t h e t i m e I was  t her e be fore.  
 
Q:  W hen di d you fi rs t  go ? 
 
A:  I, i n t he 90s , s om et i m es  i n t he 90s .  The l at e 90 s  I t hi nk, 97.  S om et hi ng l i ke 
t h at
 and t h
en
 
I,  
af t er  1 5  ye ar s  I w en t  a g ai n  and  I w as  s u r p r i s ed  w h at  
happened 
an d  i n  t h e m ean t i m e 
Œ  
 
Q:  You m ean t he 
d ev el o p m en t
?  W hat  do you m e an you wer e s urpri s ed?  

Interview  with Hans Ziegler
 
37
 
December 21, 2012
 
 
 
A:  Y
es , I m ean t h e devel opm ent  and I m ean t he a m ount  of t he peopl e. The re we re a l ot  of n ew 
peopl e com i n g t here and doi ng t hei r bus i nes s . And  a l ot  of chan ged. It  was  al read y, I coul d onl y 
s ee i n t he ai rport  and on t he wa y I 
act u al l y
 t o 
R
ishanon E
l T zion
 
[ p h]
 where m y cous i n i s  l i vi ng. 
And I m et  act ual l y a l ot  o f t he fam i l y of t he youn g peopl e and s pent  a l ot  of t i m e wi t h t hem .   

 
Q:  Do you feel  t hat  t he w orl d has  l earn ed an y l es s ons  from  t he Hol ocaus t ?  
 
A:  Oh  I 
definitel y
 t hi nk t hat , 
ye s .   
E
v en  t h e G er m an  p eo
pl e. 
A ct u al l y
 
t h e,  m y s o n s  act u al l y t w o  
of m y s ons  a re m a rri ed t o Germ an gi rl s , yes .  An d t he gi rl s  and even t he f am i l i es  of t he gi rl s , yes , 

are abs ol ut el y t hi nki n g t hat  t hi s  i s  Hi t l er™s  t i m e was  s om et hi ng whi ch s houl dn™t  happen at  al l .  S o 
act u al l y t h er e 
are, t h e y ar e ver y open p eopl e. And even t hat  t he y know t hat  m y s ons  ar e a ct ual l y 
h al f  J ew s  b ecau s e m y w i f e i s  h alf  J ew i s h  as  w el l .
 
 
Q:  I was  goi n g t o as k yo u about  her, r eal l y.  
 
A :  Y es ,  yes .
 
 

Q :  Is  s h e f r o m  C z ech o s l o vak ia? W h er e i s  
Œ 
 
A:  Yes , but  I di dn™
t kno w. I didn™t know.  At the time I a ctuall y we met the first time and then 
we s pent  our e arl y t i m es  t oget he r s o I di dn™t  know  about  t hat .   
 
Q:  How di d you rai s e yo ur chi l dren?   Di d you rai s e t hem  as  
C hristians
 or J ews  or how di d you Œ  
 

A :  N o  I r ai s ed  
t
h em
, I di dn™t  rai s e t hem  r el i gi ous .  I di d not .   
 

Q:  W hat  about  your wi f e ™s  fam i l y?  W hat  happene d t o 
t h em?   D i d  s h e l o s e an y r el at i v es ?
 
 

A:   Of 
cours e 
s h e l o s e 
th eir
 fat he r and t he m ot he r was  C hri s t i an s o s he s urv i ved.  
 

Interview  with Hans Ziegler
 
38
 
December 21, 2012
 
 
Q:  How l ong, wh en di d your m ot her p
as s  aw a y?
 
 
A:   M y m ot her.  M y m ot her pas s ed awa y i n 1976.    
 
Q:  Do you know 
w h er e
 
yo u r  w i f e™ s  J ew i s h  r el at i ves  w er e t ak en  t o ?
 
 

A:   I don ™t  know about  t h at  an yt hi n g. I™ m  s orr y ab out  t hat .  
 
Q:   Your chi l dren, wh at  a re t hei r t hou ght s  about  t he war and t he Hol oc aus t  and ever yt hi n g.  I 
m ean t he y obvi ous l y kn e w 
w h at
 happen ed t o t hei r  Œ 
 

A:  Of cours e, t he y knew ye s .  Th e y, t he y kne w an d act ual l y t he y ar e es p eci al l y one i s  a ct ual l y i n 
knowi ng t he r
el at i v es  an d  ev en  s o m e r el at i ves  f r o m  Is r ael  w as  t h er e 
t hat  vi s i t ed our fam i l y ye ars  
ago. S o a ct ual l y t he y kno w about  
t h at
.  
 
Q:  An d  
t h en
 you s ai d yo u have a t hi rd chi l d?  W here i s  your t hi rd chi l d.  T wo are l i vi n g i n 
G er m an y
 and wher e i s  your t hi rd chi l d?  
 
A:  Two are l i vi n g i n Ger m an y and one i s  l i vi ng i n  t he C z ech R epubl i c.  He  j us t  refus ed t o 
i m m i grat e be caus e hi s  wi fe di dn™t  want  t o go aw a y f rom  t he par ent s , from  her par ent s .  
 

Q:  W hat  do you cons i der  yours el f t oda y?   Are you  C z ech?  Are you G erm an ? 
 
A:  I
 
co n s i d er  m ys el f  G er m an .
 
 

Q:  You cons i der yours el f  Germ an now?  
 
A:   Yes .  
 
 

Q: That™s ver y inter esting.
 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
39
 
December 21, 2012
 
 
A :  Bec au s e I p ai d  m y t ax es  i n Germ an y s o  I co n s i d er  m ys el f .   I can n o t  t el l  yo u  t h at  I am  a Czech  
when even when I am  j us t  l i vi ng bet ween t h es e t w o count
ries.  Yes and sometimes I am in the 
C z ech  
R
ep u b l i c w h er e I h av e a f l at .  An d  s o m et i m es  I am  h er e.  I h av e,  h al f  t h e f am i l y I h av e 
here. Th e ot her hal f i s  i n t he C z ech R epubl i c. S o what  s hal l  I do?  
 
Q:  You™re ret i red now?  
 
A :  O h  I am  r et i r ed  v er y m an y ye ar s  b ecau s e I am  v er y o l d  m an  al r ead y.
 
 

Q:  Do you t hi nk about  t h e war o ft en as  you™v e got t en ol der?  
 
A:  Oh ye s , I t hi nk 
about the time
 and es pe ci al l y i n t he l as t  ye ars  I am  ver y o ft en t hi nki ng about  
m y fat h er and about  hi s  t i m e, what  coul d happen aft er t he war i f m y f at her  woul d s urvi ve. 

 
Q:  You m ean what  h e™d be doi ng, i s  t hat  what  yo u m ean?  
 
A:  W hat , act ual l y I, ye s  what , what  he wi l l  be doi ng and act ual l y I di dn™t  a ct ual l y get  ver y m uch 
educat i on of m y 
f at h er ™ s
 s i de becaus e you know m y fat h er w as  out  of m y l i fe i n 1934, whi ch I 
was  ni ne yea rs  ol d. S o he  had ver y f ew pos s i bi l i t i es  
to
 educat e m ys el f and t o t hi nk what  he 
t hi nki ng what  I s houl d be  i n m y l i fe i f you unde rs t and what  I m e an.  
 

Q:  You have t hr ee s ons ?  
 
A:  Yes , I hav e t hre e s ons . 
 
Q:  W hen t hos e s ons  were  t he a ge t hat  you w ere w hen you wer e i n t he l abor  cam p and i n t he 
ot her cam p, di d i t  m ake you t hi nk of t hos e t i m es?   
W h en  t h e y w er e t h at  s am e age that  yo u  w er e,  
di d i t  bri ng back m em o ri es  of what  you w ere doi n g wh en you we re 
their
 a ge, t he hard l i f e 
th
at
 
yo u had i n Œ  
 
A:  I don ™t  t hi nk t hat  t he y are t hi nki ng about  t hat  be caus e I, i n m y f am i l y I ac t ual l y t ol d ver y f ew 

Interview  with Hans Ziegler
 
40
 
December 21, 2012
 
 
t hi ngs  about  m y 
fo rm e r 
l i fe, about  t he Hol oc aus t  a nd about  t he, about  m y e x peri ence i n t he cam p 
i n Berl i n and t he cam p i n  P os t el berg.  S o and I do n™t  t hi nk t hat  t he y we re v er y Œ t he y know about  
i t , yes .  But  t he y di dn™t  ques t i on t oo m uch about  t hat .  You Œ 
 
Q:  
But , yeah go on.  
 
A:  Two of t he s ons  ar e m edi cal  doct ors , and t he t h i rd one Œ 
b ec au s e m y w i f e w as  a m ed ical  
doct or.  And t he t hi rd on e i s  s t ud yi n g cons t ruct i o n and i s  a cons t ruct i on en gi ne er, a bui l di n g 
engi n eer. S o a ct ual l y t h e y di d ver y wel l . I™m  ve r y happ y wi t h m y f am i l y a nd even wi t h m y s ons  
becaus e t h e y devel op ed i n ver y good and us e ful  p eopl e and I am  ver y h app y about  t hat .  
 
Q:  Are
 t her e an y s i ght s  o r s ounds  or s m el l s  or s om et hi ng t hat  m ake you t h i nk of t he war t i m e 
ye a rs  wh en you we re i n P os t el berg o r i n Be rl i n? Toda y, i s  t he re an yt hi n g 
t h at
 rem i nds  you of 
that time?
 
 

A :  O f  co u r s e I 
Œ i t  does  b ecaus e about  t he t i m e i n Berl i n I wrot e a book.  I wrot e a book wi t h a 
friend of mine which sp e nt the time in Berlin with me.  S o actually I had a l ot possibilities to 
t hi nk about  t he t i m e and I even vi s i t ed B erl i n m an y ye a rs  
late r
 t o s ee about  t he are as  and about  
t h e p l aces  w h er e I act u al l y s
pent m y time in B erlin. 
 
 
Q:  
T
ell me a little bit more about the book.
 
 
A: W ell it™s actuall y a bo ok which 
happens  about  t he t i m e when we wer e at  t he s chool  and how 
we we re t aken about  t he s chool  and what  w e act u al l y t hou ght  about  t he wh ol e t hi ng on t he t ri p, 
becaus e nobo d y act ual l y knew whe re he i s  goi n g.  W e di dn™t  know t hat  we were goi n g t o Berl i n 
t o t ake car e about  t he d ea d peopl e and about  t he ru i ns  t here. And we wer e a ct ual l y as t oni s hed 
w h en  w e l an d ed  at  Ber l i n ,  t he cap i t al  o f  G er m an y an d  h ad  t o  b e t h er e al m o s t  o n e h al f  a ye ar  and  
do t he j ob. S o t hi s  handl es  about  t he book and t he n i t  handl es  about  act ual l y t he t i m e wh en t he 
G er m an s
 c am e t o oc cup y t he C z ech are a. And t he n i t  handl es  about  even a bout  t he t i m e t hat  t he 
C z ech  
R epubl i c chan ged t o t he com m uni s t  republ i c. In bot h of t hes e t i m es  were act ual l y for us  a 

ver y hard t i m e t o s urvi ve  t hi s . 

Interview  with Hans Ziegler
 
41
 
December 21, 2012
 
 
S o 
act u al l y
 i t  had, i t  had t he book handl es  about  t he s urvi vi ng bot h of t hes e t i m es , t he 
G er m an
 
time and then the communist.
 
 
Q:  W hat  i s  t he nam e of your book?  
 
A
: 
The nam e of t h e book  rem em bers  a l i t t l e bi t  of t he Hem i ngwa y book 
b e cau s e
 H em i ngwa y 
wrot e a book about  t he l os t  gene rat i on. 
An d
 
w e,  o u r  b o o k  act u al l y go t the n am e l et  m e t r an s l at e.   
It™s the 
Then Los t  Gen er at i on. 
 

Q:  W ho was  t he ot her au t hor?  
 
A:   The ot her aut hor was  nam ed Fi s he r. J os ef Fi s her.   
 
Q :  W as  h e al s o  h al f  J ew i s h?
 
 

A:   No, no he was  C hri s t i an. 
 
Q :  W h er e,  h as
 t he book b een t rans l at ed?  
 

A :  Bec au s e yo u  r em em b er ,  yo u  r em em b er  i t  w as  s i n ce at  t h e t i m e w e w er e  t ak en  f r o m th e s ch o o l  
b ecau s e
 
w e w er e h al f  J ew i s h .
 
 
Q:  Has  t he book be en t ra ns l at ed?  
 
A:  No, never, no, no.  
 
Q :  It ™ s  i n  t h e C z ech  l an g u age.
 
 

A:  In t he C z ech l an gua ge  but  t he C z ech l angua ge and s om et i m es  s om e cha pt ers  are i n En gl i s h.  
No i n 
G er m an
 s o 
ex cu s e
 
m e.  
S
o m e ch ap t er s  ar e i n  E n gl i sh  b ec au s e
 
w e r ep r o d u ced  s o m e f l ye r s  
whi ch wer e com i n g from  t he Am eri cans  and from  t he Engl i s h from  t he pl an es  down t o Be rl i n. 

Interview  with Hans Ziegler
 
42
 
December 21, 2012
 
 
 
Q:  S o you s a y as  you ™ve got t en ol der you t hi nk m ore about  your 
w ar  t i m e ex p er i en ces ?
 
 

A: W ell I 
act u al l y
 got  ol der s o I t hou ght  act
uall y more at the time in Be rlin because I tried to 
for get  t he t i m e i n t he ca m p wi t h t he J ewi s h people, t he hal f J ewi s h peopl e.  It  w as  s om et hi ng 

whi ch I di dn™t  l i ke and w hat  I act ual l y w ant ed t o get  out  of m y m i nd.  
 
Q:  Do you h
ave gr andchi l dren?
 
 

A:  Yes ,  I
 hav e t wo grand chi l dren.   
 

Q:   Yo u  
don™t  s peak of t h e war ye ars  no w wi t h yo ur chi l dren, wi t h your s o ns  
a n ym o r e
.  R i ght ?  
 

A:   Di d I t r y t o s p eak abo ut  t hat , s o t he y t el l  m e fat her, we don ™t  want  t o s pe ak about  t hat  
b ecau s e w e al r ead y k n o w  everyth i n g
.  That  you t ol d. S o Œ 
 

Q:  W hat  are your t hou gh t s  about  t he Uni t ed S t at es ?  You s ai d you had t hou ght  m a ybe you woul d 
ret i re he re but  t hen obvi o us l y chan ged your m i nd.  
 
A:  Oh  ye s ,  
act u al l y
 
w h at  I w an t ed  
to
 do i s  ret i r e an d s t a y i n t he Uni t ed S t at e s  and what  happ ens , 
t hen t here w as  a pos s i bi l i t y t o ret urn t o t he C z ech R epubl i c, back t o C z ech R epubl i c. S o I 
act u al l y 
Œ and t hen I s t i l l  t hought  
t h at
 
I will sta y there be caus e I thou ght 
t ha t  s om e of m y s ons  
w
ill
 com e t o m e, t o Uni t ed S t at es . And act ual l y i t  woul d happen t
hat one w ill sta y in C z ech 
R epubl i c, t he ot her one i n Germ an y an d t he t hi rd one t he Uni t ed S t at es  s o I di dn™t  know what  t o 
do.  Yes, it was a little bit complicated.
 
 

Q: You still 
have a s on i n t he Uni t ed S t at es ?  
 
A:  No he t hen de ci ded t o  go t o Ge rm an y be caus e t here w as  s om e di ffi cul t i e s  wi t h, when he 
s t udi ed at  t he uni vers i t y s o t he y di dn™t  w ant  t o act ual l y a cknowl ed ge t hat  h e s t udi ed i n Germ an y, 
t he s t udi es . And t hen end ed i n Uni t ed S t at es . Ther e wer e s om e di ffi cul t i es .  S o act ual l y h e s ai d 

Interview  with Hans Ziegler
 
43
 
December 21, 2012
 
 
he woul d l os e t wo yea rs  and he di dn™t  want  t o l os e t he t wo yea rs  s o he s t a yed i n Germ an y.  You 
unders t and 
w h at  I m ean ?
 
 

Q:  Have you be en ba ck t o t he Uni t ed S t at es  s i nce yo u l eft ?  
 
A: Oh ye s, seve ral times.
 
 

Q:  Have you be en t o t he Hol ocaus t  M us eum  i n W as hi ngt on?  
 
A:  N
o, I have b een t o t he  Hol ocaus t  M us eum  i n J erus al em .  
 
Q:  An d  wh at  
w e re
 your t hought s  t her e?  
 

A:  Oh this is gre at.  It ™s just gre at. 
It ™ s
 s om et hi n g whi ch I di dn™t  even ex pect  t o s ee bec aus e 
act u al l y
 
a 
ne w one. W he n I went  t o Is ra el  t he fi rs t  t i m e i n t he 90s  
it wasn™t built yet. And 
actuall y it is a prett y n ew  museum. I w as just astonished 
and
 
I w as  v er y a ct u al l y I w as  v er y gl ad  
t hat  I can s e e t hi ngs  whi c h I act ual l y was n ™t  awa re  of.  I was  v er y i m pres s e d about  t hat . 

 
Q:  S uch as , what  di d you  Œ you s ai d you l e arned s om e t hi ngs .  
 
A:  Yes , of cou rs e I l e arn ed s om e t hi ngs  and Œ  

 
Q :  S u ch  as  w h at ?
 
 

A: W ell mostl y about ho w 
peopl e c are about  t he t i m es  and how, how t he y are abl e t o reprodu ce 
t hi ngs  whi ch a re a ct ual l y where I t hought  w er e for got t en 
b e cau s e
 nobod y a ct ual l y ri ght  a ft er t he 
war, a ct ual l y nobod y t al ked about  t hi s  t i m e. There were ot he r s ort  of p eopl e  and peopl e got , 
act u al l y
 t ri ed t o get  t hei r l i ves  agai n and I t hi nk t h e y h adn™t  t i m e t o t al k ab out  t hi s .  And when I 
saw it after all this time, t
hi s  m us eum  I w as  ver y i m pres s ed b y t he w a y, ho w i t  handl es  t hi ngs . 
And even t her e i s  anot he r 
p ar t
 of t he m us eum  whi ch handl es  j us t  
children. And it is ex tremel y 

Interview  with Hans Ziegler
 
44
 
December 21, 2012
 
 
interesting
, t hi s  part  of t h e chi l dren you know.  Be caus e how wel l  t he chi l dr en s urvi ved and ho
w 
the y actuall y got throu gh  these times.
 
 
Q:  Do you t hi nk t he Hol ocaus t  coul d happen a gai n?  
 
A:  No .
 
 

Q:  W h y not ?  
 
A:   Yeah, be caus e  peopl e  are t hi nki ng i n G erm an y al l  t he peopl e ar e, t her e i s  a part  of t he p eopl e 
w h o  ar e act u al l y
 
still having in mind the N
az i  ar e a .   T h er e ar e v er y few peo p l e an d  t h e y d o  n o t  
have an y i nfl uen ce at  t he  pol i t i cs  and I don™t  t hi nk  t hat , and t he peopl e 
s i n c e 
that time is now 50 

or 
5 5  ye ar s  af t er  t h e w a r .  T he y j us t  ch an ge 
in
 t hi n ki ng and t he y are not  an y m ore ra ci s t  I t hi nk.  
 

Q:   
I
s 
the re an ythin g
 you ™d l i ke t o add t o what  yo u™ve s ai d. An y t hou ght s  t hat  you h ave?  
 

A:  I t hi nk w e 
almost
 
co v er ed  ev er yt h i n g
 
I w anted to tell about this.
 
 

Q:  An y ot he r t hi ngs .  
 
A: I am just happ y th at I 
coul d 
yes ,  t h er e i s  s o m et h i ng be cause t h e f am i l y o f  
m y co us i n I t ol d 
yo u about  t he m edi cal  do ct or i n S an Fr anci s co. S o  act ual l y when I s p ent  m y t i m e i n Uni t ed 
S t at es  al l  t h es e t en  yea r s,  I met  t h i s  gu y v er y o f t en  an d  w e m et  ev en
 
s ev e r al  t i m es  a 
ye a r
.  Ev en 
w h en  w e w er e I w as  i n ,  a ct ually i n  O h i o  an d  h e w as  
i n C al i forni a.  

S o  w e m et  at  l eas t  t w i ce o r th r ee t i m es  a ye ar  an d  s p en t  v er y m u ch  f r ee t i m es  t o gether .   A n d  t h i s  
famil y is a 
J ew i s h
 
famil y
.  He m arri ed t hen a wom an from  P ra gu e. S he i s  J ewi s h and he adopt ed 
act ual l y her fi ve chi l dren .  And even wi t h t hi s  
f am i l y I w as  v er y cl o s e t o th i s fam i l y an d  s p en t  a 

lot time with this famil y.
 
 

Q:  How do you s p el l  hi s  l as t  nam e?                                                                                                                  
 

Interview  with Hans Ziegler
 
45
 
December 21, 2012
 
 
A :  Br e ch er ,  B l i k e Be r t h a   
  B-R -E-C -H-E -
R.
 
 
Q:  
And hi s  fi rs t  nam e i s  Geor ge, ri ght .  
 
A:  Ge
o r ge
, ye s .  He ™s  a v er y fam ous  m an. He coul d, you c an fi nd i t  on t he i nt ernet  .  Hi s  work 
and he was  al l  over t he E urope and he was  ve r y fa m ous . 

 
Q:  I
s  
h e 
still
 
alive?
 
 
A:  No, no he di ed m a ybe , he was  ve r y, he w as  12 ye a rs  ol der t h an I, s o 
a ct u al l y
 he di ed 
at  t h e 
age of 92 s ev eral  ye ars  a go i n I t hi nk i t ™s  s ever al  ye a rs . 
                                                                                           
 
 
Q:  An yt h i
n g el s e you wa nt ed t o add?  Before we c l os e?  
 

A:  I don ™t  t hi nk about  an yt hi n g el s e now.  
 
Q:  
W h y di d you w ant  t o do t hi s  i nt ervi ew?  
 
A :   I w an t ed  a ct u al l y t o  d o the i nt er v i ew  b e cau s e I  am  v er y gl ad  t h at  
peopl e 
want to talk to me. 
And act ual l y t he i nt ervi e w w
as  i t  w as  a 
s uppos i t i on from  M i cke y t hat  I cou l d do i t  and I w ant ed 
t o t al k t o s om ebod y who can unders t and what  I act ual l y w ent  t hrough and w ho even c an t o, t o 
m ake s ure t hat  i t  won™t  b e for got t en.  
You s ee m y En gl i s h s i nce I am  now 20 ye ars . It  m a y b e over 20 ye a rs  I am  out  of Unt i ed S t at es  
so i t ™s a
 
little
 bi t  rus t y. B ut  I woul d l i ve i n t he Uni t ed S t at es , I t hi nk I woul d be, I woul d brus h i t  
up a little.
 
 
Q:  Your En gl i s h i s  wonderful  and i t ™s  wond erful  Œ  
 
A:  Thank you about  t hat .  It ™s  not  s o wond erful , bu t  s om e ex pres s i ons  I™m  j us t  
s eek i n g  s o m e 
ex p r es s i o n s  w h i ch are d isapp ear ed  
the time.
 
 

Interview  with Hans Ziegler
 
46
 
December 21, 2012
 
 
Q: W hen is the last timeyo u c ame to
 
the United S tates?
 
 
A:  The last time I was th ere. 
W
ait a moment. The last time I w as there in 2 006.  C ompeting.
 
 

Q:  C ompeting?
 
 

A:
 
C om pet i ng ye s .
 
 

Q:  W hat  do you m ean?  
 
A: C ompeting in swimming.
 
 

Q:  Oh m y goodnes s .  
 
A :  T h er e w as  a 
Œ  
 
Q:  
W
h er e w er e yo u  s w i m m i n g?
 
 

A:  In P al o Al t o.  The re w as  t he worl d ch am pi ons hi p of s eni ors  ye s . I am  co m pet i ng wi t h t he 
s eni ors  and i t ™s  cal l ed t he  
m as t er s ,  t h e m as t er
™s  ch am pi ons hi p of t he worl d.  
 
Q:  
How di d you do?  
 
A:  I won. I won.  It ™s  m y bes t .  S wi m m i ng i s  m y p rofes s i on you know 
that.
 
 

Q:  W hat  s t roke do you d o?  
 
A:  If you want  t o be goo d you hav e t o know 
ev er y,  an y s t r o k e.
 
 

Q: Are you still swimming?
 

Interview  with Hans Ziegler
 
47
 
December 21, 2012
 
 
 
A: Yes I am still swimming. I am swimming thre e  times a 
week
 
an d  i n  s u m m er  t i m e ev er y da y.
 
 

Q:  That  i s  a ver y good no t e t o end on 
unl es s  you
 h ad an yt hi ng el s e you wan t ed t o t al k about . 
 
A:  Oh no.  I t hi nk t hi s  i s al l . 
 
Q: W ell we™ll end on that hig
h not e of you r s wi m m i ng s ucc es s . That ™s  wo nderful .  
 

A: I am still glad that I c an do it at m y a ge you kn ow 
b ecau s e
 I am  now 87 and I can s t i l l  
co m p et e an d  i t  d o es n ™ t  m ak e m e an y 
p robl em s s o I™m  h app y about  t hat .  
 
Q :  W e 
will
 s t op t he i nt ervi ew now. I j us t  want ed t o s a y t hat  t hi s  con cl udes  t he Uni t ed S t at es  
Holocaust Memorial Mu seum interview with Han s Ziegler. 
 
 

A:  I t han k you.  
 
(end)  
