 
 

 

 

 
Uni t ed St ates H ol ocaust Mem ori al Museum
 
 

 
 
 

 

 
 
 

 
 
 
 

 
Interv iew with So l Mackler
 
December 28 , 2 009
 
RG
-
50 .1 06*017 8 
 

 
P REFACE
 
  
 
The following interview is partof the UnitedS tates HolocaustMemorial Museum's 
col l ecti onof oral t est im oni es . 
R ights to theinterview are held by the UnitedS tates Holocaust 
Mem ori al  Museum.
 
 
The reader s houl d bear i nm ind t hat  thi s i s a verbatim  t rans cri pt  ofs poken, rather t han 
wri t t en pros e. Thi s t rans cript has  been neit her checked for s pel li ng nor veri fi ed for
 
accu r acy,  an d  
t herefore, it i s  pos si bl e t hat  t here are errors. As a resul t , nothing s houl d bequot ed orus ed from  this  

transcript without first checking it againstthe taped interview.
 

SOL MACKLER
 
December 28, 2009
 
 
Beginning File One, Side A 
 
Question: This is a 
United States
 
Holocaust
 
Memorial
 
Museum
 interview with 
Sol Mackl er
, conducted by 
Gail Schwartz
, on December 28
th
, 2009, in 
Rockville
, 
Maryland
. 
Answer: That™s right. 

Q: Oka y. What is your full name? 

A: 
So l
, 
s- o-l
, and m y last name is 
m-a-c-k - l-e- r
. 
Q: And where were you born?  

A: 
Poland
. In Œ i n 
Poland
. 
J edl nia
, in 
Poland
. 
Q: In 
Poland
. And when were you born? 
A: January 5
th
, 1921. 
Q: Let™s tal k a little bit about your family. Your parents, were the y from t hat town 

also?  

A: That town also, the y Œ 

Q: The y were born i n that town? 

A: Right. The y were born in town, we were rai Œ I was raised in that  town. 
Q: What were your parents™ names? 
A: 
J a nkel
(ph). 
Q: 
Mackler
?  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
4
 
A: 
Mackler
. And m y mother Œ m y mother was 
Esther
. 
Q: And did you have any brothers and sisters? 
A: I had Œ I had 
Jarma
(ph), that™s the oldest brother. 
Q: Oka y. 

A: And m y sister was t wo years ol d Œ two years older than me. Her name was Œ was 
n ame
 
[indeciphera ble]
  
Q: And any other siblings, or those were your two siblings? 
A: I don™t remember them, yes, we had them. 

Q: You had other siblings? 

A: Yes. 

Q: Yeah. Oka y. And what kind of work did your father do? 

A: My father was a but cher, and I was also the same thing. 
Q: Yeah, well, that was later on.  
A: Yeah, yeah 

Q: We™re sti ll Œ you™re still in your childhood. 

A: Yeah. 

Q: 
So your 
Œ did your mother work, or was she home? 
A: No, no, she was home. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
5
 
Q: She was home. And what about  grandparents, and cousins? Did you have it Œ 
what we call  extended family? 

A: Extended family, yeah, had m y grandparent s. 

Q: Grandparents? 

A: Yes. 
Q: On both sides? 
A: Oh bo Œ no, I Œ  just on m y father™s side. 

Q: Oka y. 

A: Name was 
Mari s
(ph), and Œ 
Q: And what did he do? 

A: Also was a butcher. 

Q: Butcher. Okay. 
A: Yeah. 
Q: And a Œ  you Œ were you close t o your cousins, and aunts and uncles? 
A: I was too young. 

Q: Oka y. Oka y. Was your family a very rel igi ous family?  

A: Yes. The y™re bot h religious. 

Q: Very obs Œ 
very observant.
 
A: Yeah. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
6
 
Q: And how did you celebrate that? Did you celebrate Shabbat Œ 
A: Shabbat, Shabbas and Œ and all the holida ys, yes, definitely. 

Q: Yeah, uh-huh. And do you have any special memories of any of the holida ys you 

wanted to talk about?  

A: No. Just, you know, the regular, you know, Rosh Hashanah, Yom Kippur. 
Q: And you went to the synagogue?  
A: The synagog
ue, yes.
 
Q: Tell me about the town itself. Was it a smal l village, or a big town? 

A: A very small urs Œ village. Altogether maybe about 18 families. 

Q: Eighteen je Œ Jewish families, or Œ 

A: Jewish families. 

Q: Yeah, and were t here non-Jews in the Œ 
A: Oh, plenty non-Jews, yeah, Gentile. 
Q: Oka y. And what part of the town did you li ve in? Did you live in t he Jewish 

section?  

A: In the middle Œ in the middle of the town. 

Q: Oh, right in the town center? 

A: Yeah. 

Q: Were there non-Jewish neighbors? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
7
 
A: Neighbor
s, yes.
 
Q: And did you experience any anti-Semitism from the non-Jewish neighborhood Œ 
A: I was Œ I was too young. 
Q: Oka y, oka y. Were you Œ wa-was your famil y Zionist? 
A: Yes, I can tell, yes, yes.  
Q: Yeah, and so they talked about 
Jerusalem
 and is Œ  
A: Jewish laws la Œ 
yes,  yes.
 
Q: Œ 
Israel  
and 
Palesti ne
, yeah. Did you have any non-Jewish friends growing up? 
A: Yes, in school, yes, I had non-goo Œ non-Jewish Œ non-Jewish Œ not Jewish 

people. 

Q: Let™s tal k about your school, do you remember, was i t a public school? 

A: Public school 
Q: Oka y. 
A: Yes. I was in the seventh grade, that™s what I remember. 

Q: Which grade? 

A: In the seventh grade. 

Q: Seventh grade? Oh, oka y. 

A: And that™s it. The war broke out. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
8
 
Q: Oh, oka y, oka y. And so you Œ you were born in this t own, you had non-Jewish 
friends, and then Œ 

A: No. 

Q: Œ then you went to school. Were you interested in sports at all? 

A: I was too young. 
Q: Yeah, okay. And, di d you like to read? 
A: Yes. I tried to read Jewish pa Œ 
Jewish newspaper.
 
Q: Jewish newspaper
s, okay.
 
A: Yeah. 

Q: Even when you were young? 

A:Even young, yes.
 

Q: Right. So, what language did you speak at home?  
A: Yiddish. 
Q: You spoke Yiddish? 

A: Yeah. 

Q: Did you know Polish at all? 

A: Oh, yes, Polish I know. I forgot already. 

Q: No, no, no, I meant Œ I™m talking about when you were younger. 

A: Yeah, yes, Polish. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
9
 
Q: Because when you went to school Œ 
A: Yes. 

Q: Œ it was in Pol ish. 

A: Right. 

Q: Yeah. Oka y. So you started school, and what™s your Œ you were born in 1921? 
A: Yeah. 

Q: So 
Hitler
 
came i nt
o power in 1933. 
A: Thirty-nine Œ 30 Œ 

Q: He came into power in ™33. 

A: Not Œ 

Q: And did you know Œ did you know anyt hing about, when you were 12, 13, 14, 

15, about a man named 
Hitler
? 
A: Yes, we know about that. 
Q: How did you Œ do you remember how you knew? 

A: Yeah, remember thi s, the newspapers, the radios.  

Q: Uh-huh. Yeah. 

A: The y all Œ they would try to liquidate all the Jewish people. 

Q: Right. So you knew Œ 

A: Y Œ you knew Œ you knew all about it, yes. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
10
 
Q: Yes, so you knew about that. Did your parents talk to you about it ? 
A: Yes. 

Q: Do you remember what they said? 

A: No. 

Q: Was it frighteni ng for a young boy? 
A: It was frightening, yes. 
Q: Yeah. Were you able to have a Bar Mitzvah? 

A: No. 

Q: Because Œ that™s Œ see, that would be 1934. 
A: Yeah. 

Q: And Œ and why not? 

A: We didn™t have Bar Mitzvah li ke we have over here in the Œ in t he States. 
Q: No, I know, but did you have Œ 
any 
market in 
--  
A: Marketi ng, 
yes, I™d say 
the 
[indecipherabl e]
 and the Torah. 
Q: Oka y. 
A: And then they invite all the fr Œ the people home, and they had Œ you know, a 

luncheon. 

Q: Yeah, so you di d. You had a Bar Mitzvah. 

A: A luncheon, yes. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
11
 
Q: Yeah, yeah. Oh, wel l, that™s wonderful. 
A: Not like here. 

Q: No. Nothing like here. 

A: No. 

Q: Well, that™s wonderful. And so then 
Hitler
 
co
mes into power. And then, did 
your life change bet ween 1933 and 1939, when the war started? 

A: No. 

Q: You were just going to school 

A: Just school, and you know. 

Q: Were you helping out with Œ 
helping your father 
out at all?  
A: Yes, definitely, yes. 

Q: Wha
t di d you do? 
A: Help him to Œ you know, as a butcher. And I was very strong, and I do all the 
chores which has to be done. 

Q: Did you Œ were you athletic, did you li ke sports? 

A: No, I di d not like sports. 

Q: You didn™t? 

A: No. I was too busy t o help my father.  

Q: Uh-huh. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
12
 
A: Yeah. 
Q: Did you belong to any youth groups? 

A: No, it didn™t have Œ the y didn™t have any. 
Q: The y di dn™t ha Œ in t he town.  

A: Town, no.  
Q: Yeah. When you were Œ before 1939, when the war started, were you able to go 
go other towns, or other villages, to Œ 

A: Yeah, when we go Œ we went over just t o visit.  
Q: What ot her ci Œ t owns did you Œ 

A: 
J edlni a
, up from Œ no, I was born in 
Jedlnia
. 
Q: Yeah. 

A: And I was going over to 
Radom
 
[indecipherable]
. 
Q: Oh, yeah. How far away was 
Radom
?  
A: About 17 kilometer. 
Q: And how did you get there? 

A: I be goi ng by hor-horse and buggy. 

Q: So you had a horse and buggy? 

A: My father had. 

Q: Yeah. No car? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
13
 
A: No. 
[brea k]
 
Q: Little time to do it. So, you were sa ying you did not have a car, you went by 
horse and buggy. 

A: Buggy.  

Q: And what did you do in 
Radom
?  
A: Yeah, we had famil y t here. Uncle, and aunts. So I sta yed there overnight, and 

come back, back to 
Jedlnia
. 
Q: Yeah, yeah. You had cousins your age? Were there kind of Œ 

A: Mmm, a little bit ol der than me, but Œ 

Q: Yeah. 

A: Yeah. 

Q: Oka y, and so life goes on in the 1930s Œ 1934, ™35, ™36. Do you have any special 
memories of that time? 

A: No. 

Q: No. 

A: No. 

Q: Oka y, t hen comes t he beginning of the war in September, 1939. 

A: Thirty-nine. 

Q: What is you
r memory ofthat?
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
14
 
A: Oh, plenty. 
Q: Can you tell me about it, please? 

A: Yes. First of all, the Nazis came into the town. 

Q: Into your town? 

A: Yeah. 
Q: And you are now 18 years old. 
A: Yes, 18, yeah
. And I 
Œ 
Q: Were you still in school at the time? 

A: I was in school. 

Q: Still?  

A: Yeah. 

Q: At 18. In high school? 
A: High school, yeah. 
Q: Oka y. 

A: The y come to town, you know. They didn™t  do us any harm, yet.  

Q: Mm-hm, right. 
A: But the y separat e us.  

Q: Separate the Jews from the non-Jew?  
A: Jews from not Œ from non-Jews. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
15
 
Q: From t he non-Jews. Did you have to move?  
A: A g
hetto, yes.
 

Q: So you had a ghetto in your town?  

A: Yeah. They call i t a ghetto. 

Q: Yeah. 
A: Yeah. So, we were i n ghetto two Œ two or Œ two or three years. 
Q: Oka y, let™s talk about life in the ghetto, and what you remember, what the li ving 

conditions were. You moved out of 
where youwere,out of your house.
 

A: Yeah. 

Q: And were there other family Œ did you move into anot her house, or an 

apartment? 

A: ‚Nother Œ ‚nother apartment. 
Q: And ha Œ and how many people do you remember were there? 
A: There are about 16 - 17.  

Q: People? 

A: People. 

Q: Yeah, and what was the arrangement, the sl eeping arrangements? 

A: Oh, everybody had a bed. 

Q: But a lot of people i n one room? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
16
 
A: Lot of people in one room, two rooms, whatever we can find. 
Q: Yeah. 

A: And that™s what  that™s all about. 

Q: And what did your parents Œ how did your parents take this?  

A: The y don™t have another choice. 
Q: And did you t-talk about this with your parents? 
A: Yes. 

Q: And what did t
h e y 
Œ 
A: You have to da Œ 
yo
u have to Œ you have to listen what  they™re there to tell you Œ 
Q: Yeah. 

A: Œ Nazis.  

Q: Yeah. And so you™re in the ghetto, what about food? 
A: Food? Whatever you can eat. 
Q: Ho-Ho- How did you get it? 
A: Someti mes m y parents sneaked out. My parents sneaked out of the ghetto, to get 

some food from the non-Jewish people. 

Q: The y di d? 

A: The Gentile. Yes. They helped. 

Q: The y™re ve Œ they™re very brave. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
17
 
A: Yeah, they helped. 
Q: Yeah. Did you t ry to get out at all?  

A: Yes, but they t old me not to, because they Œ  they™re very ve Œ they™re very, very 
[indecipherable]
 for young peopl e. 

Q: Yeah. 
A: 
[indeci pherable]
 st rong.  
Q: Right, it™s dangerous. 
A: So. 

Q: So you were in a Œ 
a 
Œ an apartment building, was that it? 

A: It™s not a Œ that™s not Œ we don™t have an apart ment buildings.  

Q: No, but I meant sl Œ  

A: Two stories. 
Q: A two story Œ 
A: Yes. 

Q: Œ private house. 

A: Private house, yeah. 

Q: And how man Œ and 16 people were in t his private house. 
A: Six Œ people in this private house, some of them slept on the floor, some of them 

they Œ wherever you can Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
18
 
Q: And what about  bat hroom facilities? Not much, huh? 
A: Not much. 

Q: Oka y. So, did you Œ your father couldn™t go to work? 

A: No. 

Q: And so what di d he do during t he da y? 
A: Same thing. 
Q: Just sat . 

A: Just s
at .
 
Q: Yeah, yeah. And s Œ and so, oka y, so then what was t he next t hing that 

happened? You™re in the ghetto, you™re in this building, you™re not going out, 

you™re not getting much food, and then what happened? 

A: The y separate us. After two years in the ghetto Œ 
Q: You sta yed for two years. 
A: Almost  two years, yeah. 

Q: Did you ever go outside in those two years? 

A: Oh, I went outside, yes. But in the Œ i n the Œ in the vicinity. 

Q: In the vi cinity of the house? 

A: Yeah. 

Q: Yeah. Were th
ere ot her young people, young18 yearol d
s with you? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
19
 
A: Yes, yes. 
Q: So what did you all talk about, what Œ 

A: About what Œ what™s going on in the world, what™s gonna be. 

Q: Yeah. Did you have a radio then, in the ghetto? 

A: No radi os. 
Q: No radi os. 
A: No. 

Q: So you didn™t. And no papers, I Œ 

A: No papers, no. 

Q: So you really didn™t  know what was happening? 

A: What™s gonnahappening, yes.
 
Q: So this is 1939 Œ 
A: Yeah. 
Q: Œ 1940. Then Œ then what ha Œ what™s t he next development? 

A: Then the y separate us. 

Q: And what did t he y do? 

A: My Œ t he y take us, t he young people. 

Q: Oka y. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
20
 
A: The y tep Œ separate us, and the elder peopl e one side, t he younger people the 
other side. 

Q: Wh
-Where did they do this? 

A: The y di d this outside the da Œ outside t he building. 

Q: You all came out? 
A: Yeah. 
Q: How did you know to come out? 

A: To the Œ  the da y Œ because the y got the Nazis over there on the Œ on the 

premises. 

Q: Oka y. How did you feel, as a young man, when you first saw the Nazis? Do you 

remember what your thoughts were, or how you felt about that?  

A: You have to listen t o them, whatever they tell you, and th-that™s al l. 
Q: We
-
We
re you frightened? 
A: Yes, I was, but nothing you can do about it. 
Q: Did you te Œ 
di d youtell your parents you werefrightened?
 
A: The y were already separate us. 

Q: Oh, thi s Œ oka y, so now. I was talking about before. 

A: Before, yeah. 

Q: Yeah, yeah. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
21
 
A: This was Œ this was already Œ  
Q: Oka y, so Œ 

A: Œ after they separate us. 

Q: So this was what, 1941?  

A: Forty Œ forty Œ 
end of fort y
-t Œ ™41. End of ™41 to ™42. 
Q: Two, oka y, so they separate the young people. 

A: Yes. 

Q: From t he older people. 

A: Older people. 

Q: And where did you go? 

A: I Œ the y send us into Œ to a war camp. 

Q: Oka y, and how did you get Œ did you sa y goodbye to your parents? 
A: Sure. 
Q: You were able to? 

A: Yes. 

Q: And what did you take with you? 

A: Nothing. We didn™t take anything with us. 

Q: You weren™t allowed to take anyt hing with you? 

A: No. That™s Œ that™s what we Œ t he y brought  us to a place, ammunit ion. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
22
 
Q: To make ammunitio n of Œ 
A: To make 
[indecipherable]
 
yes.
 
Q: Œ labor camp making ammunit ion. 

A: A labor camp, yes, yes. 

Q: Do you remember t he name of it? 
A: 
Pionki
. 
Q: You went to 
Pio nki
, oka y. 
A: Then Œ 
Q: O-Okay, let™s talk about 
Pionki
 first. First of all, how did you g
et there?
 
A: The y Œ by bu Œ we walked over, it™s na Œ it ™s not Œ about Œ I would sa y about six, 

seven miles,six miles.
 
Q: Oh, oka y, so the young men and women, or just men Œ  
A: Young men. 
Q: Young men only. So the wi Œ 

A: Only women Œ women separator, but they come with us. 

Q: Oh, the y came with you? 

A: Yeah. 

Q: But in a separate group.  

A: Yeah. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
23
 
Q: Oka y, so you walk over to 
Pionki
.  
A: 
Pionki
. 
Q: And then what happened? 
A: This was Œ they gave us a home. 

Q: Like in a barracks, or Œ 
A: A barrack, yeah. 
Q: Yeah. And these are all young men, your age? 

A: All yo Œ 
all young men.
 
Q: Strong, young men. 

A: Yes, strong men. And you™re working, making ammunition. 

Q: Yeah. 

A: So the y Œ they reall y t ook out very strong men to la y railroad tracks. 
Q: Were you one of those? 
A: Yes. So I was there with another dozen of us, because the y come to 
Pionki
 from 
all over, around the vicinity, from 
Radom
, 
Kosienic
(ph),
 
everythi ng, all the young 
people in there. And I was worki ng there unti l I got sick, so the y took me out, 

because wit h the Œ in t he tunnels Œ  

Q: Le-Let™s Œ oka y, we™ll get to that in a minute. Let™s talk about, agai n, what the 

livingconditions were in 
Pionki
, what Œ  you were in a barrack? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
24
 
A: Yeah. 
Q: Did you wear a uniform? 

A: No. 

Q: No. Did you wear any identifyi ng star Œ  

A: Identify Œ stars Œ 
Q: Œ wha Œ  what did you have? 
A: The hi Œ  coats with t he stripes. 

Q: Oh, you had a striped uniform Œ  

A: Striped uniform. 

Q: Œ before. 

A: Yeah. 

Q: Oka y. Did you have any star, Jewish st ar, or anything on you? 
A: No. 
Q: No. 

A: Just the name of a Œ the numbers. 

Q: Just your number. 

A: Yeah. 

Q: Oka y, do you remember your number?  

A: Oh sure. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
25
 
Q: What was it? 
A: 1058. 

Q: 1-0-5-8.  

A: Eight, yeah. 

Q: Yeah, you remember that. Wa Œ just to back up, when you were in, before you 
were taken awa y, did you Œ in Œ i n Œ in Œ did you have to wear any star in the town? 
A: No. Yes. In the Œ in the town, yes. 
Q: You did? 

A: Yes. 

Q: The yell ow star?  

A: Yellow star, yes. 

Q: So everybody did this before you were t Œ  
A: That™s ri ght. 
Q: How did you feel having to wear a yellow star? 

A: The feelings doesn™t  mean to us nothing, because the y™re Œ you know, we were Œ 

we were right on the other si Œ other side, they watching us every move, every move 

you made. Sothey neverdi 
Œ Germans Œ stars doesn™t mean nothing, so long Œ so 
long as you have. If you were Œ if you were caught outside the ghetto without Œ with 

Œ without Œ with no stars Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
26
 
Q: Yeah. 
A: Œ 
that™s trouble.
 
Q: Yeah. But were you angry that you had to wear a star? 

A: No. 

Q: No. 
A: No. I come used to i t. 
Q: And did your mother sew it ont o your clothes? 

A: Yes. 

Q: She sewed on t he st Œ 

A: Me, I Œ I sew it on m yself. 

Q: Oh, you would Œ you would sew it on. 
A: You have to do everyt hing yourself, yeah. 
Q: Yeah. A -And, did you, be-before you were taken awa y, you were in the ghett o, 
but before you were taken awa y, did you t alk things over with your sister? 

A: Yes. 

Q: And what was her st ate of mind? 

A: Same thing, you know, she got Œ now, I don™t remember the dat e, the day, 

becauseshe was married.
 

Q: Oh, she 
was married.
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
27
 
A: She got  Œ she got Œ no, she got married in the war. 
Q: Oh, oka y. All right, you™re now in 
Pion
ki
, and you slept in barracks. 
A: In barracks, yeah. 

Q: Do the y give you enough food? 

A: The y gi ve you enough. 
Q: What ki Œ 
what didt hey give you
? 
A: Soup. That™s al l. 

Q: How many ti mes a day? 

A: Twice a da y. 

Q: Twice a da y. 

A: Yeah. 

Q: And then you™d go out, what, you would go to work i n the Œ  
A: To work, in the morning the y t ake you.  
Q: Walking to the factory? 

A: Factory, that™s Œ everything is in Œ yes, in t he factory. So the factory i s right 

nearby, 
every 
Œ what ever you have a barrack, you have a factory. 
Q: I see. 

A: So, we were working on the Œ i n the ammunition factories.  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
28
 
Q: Yeah, and for how Œ how long were you in the muniti ons factory befor
e you 
went to do the heavier Œ 

A: The heavier Œ so, I was in the factory, I was doing the Œ the ammunition factory 

Œ 

Q: Right. 
A: Œ I was doing for a while. 
Q: What 
Œ what were you actually doing in the factory? 
A: In the factory, they are making Œ making t he Œ 

Q: Do you remember what you were doing? 

A: Taking Œ taking out the plates of ammuniti on to Œ because there was plates. 

There was plates going into our cutting machine, and the y were cut. 

Q: And then you would cut the plat es. 
A: So Œ yeah. That  I di dn™t Œ 
Q: You would just take that Œ 

A: Take it out from one place to another.  

Q: I see. 

A: So Œ 

Q: And how did Œ 
how did yousta y warm?
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
29
 
A: It™s very warm, believe me. Be so warm, and so warm over there in that factory, 
it™s so warm they have to Œ 
sometimes
 you have the Œ what do you call it? A slide 
thing, sparks. 

Q: Oh, right. 

A: And so we have to run for life, behind a door. 
Q: Oh, from the cut ting and everything. 
A: From the cut.  

Q: Oh. 

A: Now, we didn™t  cut, somebody else cut . 

Q: Yeah, you did 
[i ndeciphera ble]
 but I™m not 
[indecipherable]
 
yeah .
 
A: Yeah. 

Q: Were you allowed t o talk to the other laborers? 
A: Yeah, yeah, we had time Œ allowed to talk, in Jewish, yeah. 
Q: Did Œ did you have German guards? The Nazi guards, or German guards?  

A: It was Œ  it was not t he Nazis, was the Œ 

Q: Polish? 

A: Ukrainians. 

Q: Ukrainians, yeah. But they let you talk to each other, and Œ 

A: Not all time. You have good ones and bad ones. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
30
 
Q: Yeah, yeah. 
A: The y call that the 
cu 
Œ the y call that 
werszuts
(ph).  
Q: Really? Oka y. A nd were you ever beaten or anything, at that ti me? 

A: No. 

Q: No. 
A: No, I wouldn™t say I was beaten, no. 
Q: Yeah, yeah. 

A: The only ti me I was beaten Œ I come to it later. 

Q: Oka y. Okay. So then you go out to la y track, you said, railroad track? 

A: Yes, railroad tracks. 

Q: And what ti me of year was this, was it Œ  
A: This was in ™41. 
Q: Yeah, but what Œ what Œ 
what season wasi t?
 
A: It was t h Œ it was around January, or February. 

Q: Oka y. 

A: It was 
[i ndecipherable]
 in the tunnel, and t he wind. That™s how I got sick. 
Q: Oh, you were Œ there were tracks being put in a tunnel?  

A: Tunnels, yeah. So I was sick, I got sick there. And the y took me out and they put 

me backin the 
Œ to the barracks, until I got well. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
31
 
Q: Oka y. 
A: And I go back t o the ammuniti on factory.  
Q: Oh, all right. So how long were you in the tunnels, just a short Œ 

A: Tunnel, I would say about six or seven weeks. 

Q: Oh, before you got sick. 
A: Yeah. 
Q: Yeah. Because you didn™t have fresh air, is that it? Did a lot of people get sick? 

A: No, just me. Just me. 

Q: What, youcoul dn™t breathe?
 
A: Coughi ng Œ breathe, 
yeah .
 
Q: Yeah. Oka y, so now you™re back in the munitions Œ  

A: Back, yeah. 
Q: Œ 
mu n
- munitions factory, and t hen, doi ng the same job? 
A: Same job. 
Q: And Œ and Œ and you don™t know what™s happening in the rest of the world? 

A: No. 

Q: Oka y. So then what, so next, how long did you sta y there for the second ti me?  

Or what was the next place you went to? 

A: Next place? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
32
 
Q: Yeah. 
A: We were told we gonna be Œ we gonna be Œ we gonna ship Œ we gonna b
e 

shipped out to 
Germany
. 
Q: Oh. 

A: I escaped. 
Q: You escaped? 
A: Yeah. Me, and another four, five guys, five guys. 

Q: These are young men like you? 

A: Young men, yeah, i nto the woods. 

Q: Oh, now tell me how you planned that . How did you Œ  
A: Just cut  the wires, and Œ 

Q: No, but you t Œ obvi ously you talked about it first. 
A: Yeah, first, yeah. 
Q: Was it your idea, or somebody Œ  

A: We co Œ 
yeah  
Œ 
yeah 
Œ no, somebody else™s. Let™s get out of here. 
Q: And you agreed? 

A: Yes. 

Q: You weren™t scared. 

A: Right. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
33
 
Q: So then ho Œ tell me, there are about four or five, you said, and what did you do, 
you cut the wires? 

A: Cut the wires, ran to the woods and that™s it . And Œ and you st a yed. It™s 

wintertime, you know, the y shovel  off the snow a little bit. And l a y down, and t hen 

we Œ  
Q: And Œ and when Œ 
A: Œ kept ourself warm. 

Q: Oh m y. Okay, so these are the woods around Œ 

A: Ah, yes. 

Q: Yeah, and Œ 

A: Lot of woods. 

Q: And Œ and Œ and this is 1942?  
A: Forty-
two, yeah.
 
Q: Oka y. And how long did you stay in t he woods? What  did you Œ 

A: Over the winter. 

Q: And how did you get food, and how di d you sta y warm, and Œ 

A: We went to the Polacks, to the wood Œ to the farmers, and got Œ got Œ 

Q: And the y gave you food? 

A: Yeah. They know. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
34
 
Q: And the y knew that you were Jews? 
A: Jews, sure. 

Q: And you had your Œ your uniform, your striped uniform? 

A: Form, everything. Y
eah.
 
Q: So the y were good to you?  
A: Some of them do, and some of them not. So we know who to Œ where we Œ 
where we can go, which Œ to which farm t here. 

Q: And so you just Œ di d you try to move Œ  

A: From one place to another? 

Q: Œ to another? 

A: We tried it. They split us up. 

Q: Whois the y?
 
A: The Germans. 

Q: Oh, then you came i n contact with them? 

A: No, from Œ from the Œ from lu Œ they call that 
Luftwaffe
. 

Q: Yeah. 

A: The fl Œ the planes. 

Q: Oh, the pl Œ the airplanes came over. 

A: Yeah  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
35
 
Q: So the y would Œ 
A: Yeah. 

Q: Œ fire down on you. 

A: Yeah. They didn™t bomb us, but the y Œ they go close over the woods, you know, 

they cannot Œ 
Q: And you thought they could see you? 
A: Yeah, oh yeah, t he y saw it. S
o 
Œ  

Q: Oh, oh. So you all split up? 

A: No, we Œ we sta yed in the Œ 
we sta yed.
 
Q: You sta yed together? 

A: Sta yed together. 

Q: Oka y. Did you ever see any parti san groups? 
A: That™s what the Œ 
we 
Œ we were Œ we were in parti
san groups.
 
Q: Oh, so you joined another Œ 
A: Another group. 

Q: Oh, you came a Œ you met another group.  

A: Met another group, and we sta yed Œ and we sta yed together wi th t hem. 

Q: I see. How soon after you got into the woods Œ 

A: Was 
Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
36
 
Q: Œ after your escape, did you meet the partisans? 
A: The y Œ 
t h e y 
Œ 
t h e y 
Œ they Œ 
Q: It was soon after you got Œ 
A: Œ soon Œ soon as, I would say about t wo Œ two or three weeks, and the y got to us. 

Q: The y got to you, yeah. 
A: Yeah. 
Q: And what did you do for them? 

A: We gave them food. 

Q: Yeah. 

A: Because we know the farmers. 

Q: Oh, oka y. 

A: So we had to get them food, and Œ 
Q: Yeah, they liked that, I™m sure. 
A: The y liked that, yes. 

Q: Yes, right. 

A: And th Œ 
that™s we were,
 for a while. 

Q: And Œ and did you get new clothes, did you Œ 

A: No clothes. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
37
 
Q: So, you™re with the partisan groups, di d you do anything, did they do any kind of 
resistance?  

A: Resistance? We t ried to get to 
Warsaw
. 
Q: You tried to get to 
Warsaw
, okay. 
A: The y split us up. 
Q: Did you Œ you did get to 
Wars aw
? 
A: Yeah Œ no. The y spl it us up. 
Q: Yeah. 
A: 
[indeci pherable]
 from that, so we 
[indecipherable]
 good t hing we had woods 
there, so Œ 

Q: Yeah. 

A: Œ so we got back, went back to Œ to the woods. 
Q: So you never did get to 
Warsaw
. 
A: No, we got Œ we got ammunition, we got everything, but we never got to 
Warsaw
. 
Q: Oh, oka y. So now you™re back in the woods. 

A: Ba-Back in the woods. 

Q: And then what happened? 

A: A lot of thing happens. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
38
 
Q: Oka y. 
A: Because when f Œ that the y caught us. 

Q: You got captured?  

A: Captured. 

Q: Again?  
A: Again, captured. 
Q: These are the Germ ans? 

A: Yeah. And they send us to 
Germany
. 
Q: Ah. So you were a partisan for what, eight months? 

A: Eight Œ 
six months.
 
Q: Six months. 

A: Six months, yeah. 
Q: Oka y. 
A: And we got all in Œ into 
Germ
any
. 
Q: Did they Œ di-did they capture the whole partisan group? 
A: The whole Œ the whole group, yes. 

Q: Do you know who t he leader of the group was? Do you remember zi Œ his name? 

No. 

A: No. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
39
 
Q: Were there men and women in the group? 
A: No, just men. 

Q: Ju
st men. Were there 
Œ no children? 
A: No children. 

Q: Just young mean. 
A: Yeah. 
Q: Yeah. About how bi g was the group? 

A: Oh, I would sa y the group was about 60, 65. 

Q: Sixty-five. And these were Polish Jews? 

A: Jews, yeah. 

Q: It was strictly a j Œ a Jewish partisan Œ 

A: A Jewi sh partisan. 
Q: Œ partisan group, okay. So then the Germans find you, and how did you get to 
Germany
?  
A: By train. That™s Œ 
by train.
 
Q: Yeah. When the y captured you, did anybody try to fight back, or not? 

A: No, no.  

Q: No. No, oka y. So then you get on the train. Did you know where you were 

going?  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
40
 
A: Yes, we were going to 
Ora nienburg
.  
Q: Oh, oka y. 
A: 
Sa chsenha usen
. 

Q: Oh dear. Yeah. 

A: So we stayed there.  
Q: So you get to 
Germany
. 
A: Yeah. 
Q: Did you know what 
Sa chsenha usen
 was before you got there? Had you heard of 
it?  

A: No. It™s a barracks, you know, like a camp. 

Q: Yeah. 

A: So then Œ 
then I 
Œ they got my sister there, and everybody there, find my sist er, 
yeah.
 
Q: Oh m y. 

A: In that Œ  in that camp, yeah. 

Q: You found your sist er in that camp. 

A: Yeah. 

Q: That™s i ncredible. 

A: All women, children there. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
41
 
End of File One, Side A 
Beginning File One, Side B 
Q: 
Side B
. And we were talking about how you just got to 
Sa chsenha usen
 wit h 
your partisan group, and you were sta ying in t he barracks, an
d youfound your 
sister. How did you find your sister? 
A: Because Œ 
Q: Ho-Ho- How di d you find her? 

A: She Œ she has a three year bo Œ a Œ a year and a half bo Œ 
son with her.
 

Q: At the ti me. 

A: At the ti me. 

Q: Yeah. 

A: And you know, wit h Œ we can t ell who is there. 
Q: And you saw Œ 
A: Most of them Œ most of them, t he y were Hungarian Jewish people. 
Q: Oh, uh- huh. 

A: So Œ 

Q: So you happened just to see her, and Œ 

A: See her, yes. She was shipped out Œ 

Q: Had she been living in 
Hunga ry
? She was not. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
42
 
A: No. 
Q: No. 

A: She was shipped out  to 
Sweden
 with the child, all the ca Œ that camp was 

liquidated. All the Œ 

Q: Yeah, but that was a little Œ that was later on. 
A: Later on.  
Q: That was later on. 

A: Yeah. 

Q: But earl ier, when you first got there, was she already there.  

A: She already there. 

Q: She was Œ anybody else from your family beside Œ 

A: No, just Œ just  her. 
Q: Just your sister. Okay. Well, that must have been an emotional Œ  
A: Yes 

Q: Œ 
reunion,oh m y goodness.
 
A: Yeah. 

Q: Oh m y goodness. So you lived in a barracks Œ 

A: Yeah. 

Q: Œ in 
Sachsenhausen
. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
43
 
A: Mm-hm. 
Q: And what did you do there?  

A: Making planes wa Œ 

Q: Planes. 

A: Wings 
Œ 
Q: Wings for the planes. 
A: Œ for the plane. 

Q: And again Œ 

A: It™s a torture. 

Q: That was very bad? 

A: Shaking in the cold, and the 
fa 
Œ for the Œ 

Q: And what Œ what kind of clothes were you wearing? Were you stil l Œ 
A: Same thing, same cl othes. 
Q: The same thing that you had on before? 

A: It™s all the same thing. 

Q: From 
Pio nki
.  
A: The y don™t give you Œ the y don™t give you any Œ  
Q: The y don™t give you any other? 

A: No. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
44
 
Q: So you had the same number? 
A: Number, yes. 

Q: From 
Pio nki
?  
A: Yeah. 

Q: Right. Did you have to line up, did the y Œ did the y count you in the morning? 
A: Yeah, in the morning, every morning, yes. 
Q: You st ood up in line and they di Œ did they do that at 
Pio nki
?  
A: 
Pionki
 too. 
Q: Right. Counted people. Did anybody t ry to escape from 
Sa chsenha usen
?  
A: No. Not from 
Sa chsenha usen
, no. 
Q: And what Œ what Œ again, what kind of food did the y give you, to keep going? 

A: It got a little bet ter over there, something. There™s a soup, and 
a 
Œ and a potatoes. 
The y have better food over Œ  

Q: Was bett er food than 
Pionki
. 

A: 
Pionki
, yeah.
 
Q: Yeah, yeah. And how many people were sl eeping in your barracks? 

A: We have five or six in the room. 

Q: And you had your own bed, your own cot? 

A: All that  Œ 
yes.
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
45
 
Q: Your own bed? 
A: Yeah. 

Q: Yeah. Oka y, and what did you all talk about? What did you pri soners talk Œ 

A: On the job, you don™t have to talk in Œ you don™t talk anything on t he job.  
Q: You don™t talk on the job. 
A: No. And when you come home, then what Œ next thing is, what are you gonna 
have for supper. 

Q: Yeah. 

A: That™s what is Œ what we™re gonna talk. So. 

Q: And you said Œ you said you were an observant Jew before Œ 
A: Before. 

Q: Œ when you were growing up. Did you Œ could you do anythi ng? 
A: Nothing. They cou Œ they don™t Œ 
they don™t 
Œ 
Q: There was no way you could observe Œ 
A: Everybody Œ 
ev erybo dy 
Œ everybody was having the same thing. 

Q: Yeah, yeah. So t here was no way Œ 

A: Non-kosher 
[indeci pherable]
 
Q: Right, right, ri ght, yeah. And so here Œ so now you™re at Œ in 
Sachsenhausen
, 

had you go -gone to 
Ora nienburg
 first? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
46
 
A: Yes. 
Q: When di d you do that? 

A: 
Ora nienburg 
Œ 
we ca 
Œ we landed in 
O ranienburg
.  
Q: Oka y. From? 

A: With the train from 
Pionki
. 
Q: From 
Pio nki
.  
A: 
Ora nienburg
 and t hen s Œ 
the y tho 
Œ then by train you go over Œ that™s not far 
from that Œ 
from 
Sa chsenha usen
.  
Q: So you didn™t sta y i n 
Ora nienburg
.  
A: No. 

Q: You went to Œ 
you went 
Œ I see, okay. I had thought you sta yed in 
Ora nienburg
.  
A: No, no.  
Q: No, no, you went di rectly to 
Sachsenha usen
. 
A: 
Sa chsenha usen
. 
Q: Yeah, and you sta yed there. And what was your state of mind, and what was 

your state of health? 

A: Health? You got ta be healthy, otherwise, you going. 

Q: Right. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
47
 
A: So, stat e of mi nd
, maybe, ma ybe, ma ybe, ma ybe, you know, it™s gonnaget 
better. 

Q: You keep thinking t hat ma ybe i t™s gonna get better. 

A: Yeah. So. 

Q: Yeah. Did you pray at all, to yourself, or Œ 
A: No. 
Q: No. You just t hought, ma ybe it™s gonna get better. 

A: Yeah. 

Q: Yeah. Yeah. And again, you di d not know what was happening in the rest of the 

world. 

A: In the rest of the world, no. 

Q: No, no. Oka y. And did the other prisoners help each ot her out? 
A: No. 
Q: One man didn™t  help the other man? 

A: No. 

Q: No?  

A: No. Everybody has his own job. Everybody i n the family, you know. 

Q: Yeah. Did you t alk about your families to oth Œ the other men? 

A: Yeah, talking to each other, yes, we were talking. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
48
 
Q: The y di d tell you about their families Œ 
A: Yeah, family, yeah.  

Q: Œ and their towns, and Œ 

A: Yeah. 

Q: Did you know any of them before? Were any of them from 
Pionki
? 
A: No. 

Q: So the y were all  newer people. 

A: All new people, yes. 

Q: Oka y. And so you st ay in 
Sa chsenhausen
 for how long? Til Œ 
A: Can you go back for a second? 

Q: What would you like
? Y
eah, any story you have is good. 
A: No, I know, I mean, I forgot to tell you, I mean Œ 
Q: That™s oka y. 
A: Before we came i nt o Sachsen Œ the Œ to 
O ranienburg
, we were a group, actually 
ma ybe 160 Œ 150 peopl e, the same, going i nto 
Ora nienburg
. This from 
Pionki
.  
Q: Oh. 

A: And we came to 
Ora nienburg
, so the y split us up already. Women to the right, 
men to the left, and you know, that™s Œ that™s Œ they send us to 
Sa chsenha usen
. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
49
 
And the women sta yed there for a while, til they get also back to 
Sa chsenha usen
. 
So it Œ we were together, little. Not together Œ 
Q: Yeah. 

A: Œ but the same Œ the same camp. 

Q: Di-Di- Did you have any chances to Œ to see them, to talk to them? 
A: Talk Œ see th Œ t alk to them, yeah, yeah. 
Q: Ho-How did that ha Œ can you describe how that happened? 

A: No, the y were tal king to her about what  happened to them on t he way over here. 

Q: But you were able t o Œ to actually be physi cally next to them, and talk to them? 

A: No, through a wire. 

Q: Through a fence. 

A: Fence. A fence or a wire. 
Q: Oh, oka y, so you di dn™t Œ  
A: Yeah. 

Q: Yeah. And that™s how you talked to your si ster? 

A: Right. 

Q: I see. Yeah, yeah. And so a lot of pe Œ so the man were behind on one side of the 

fence, and the women on the other, and they wou
ldtalk toeach other, yeah.So now 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
50
 
you™re in 
Sa chsenha usen
, and you stayed there for how long? Til the end of the 
war, or Œ 
A: To the end of the war. 

Q: Oh, oka y. And Œ and what was that like, can you describe that? 

A: Oh boy.  
Q: What was that 
da y,
 and how di d you know it was happening. 
A: 
I ca 
Œ I ca Œ 
I ca 
Œ I™d like to go back. 
Q: Absolutely. Pl ease do, please do. 

A: Then wa Œ in Œ in 
Pi onki
, everybody ask me, why wa Œ where was the husband. 
Q: Where was who Œ whose Œ 

A: My sister™s husband. 

Q: Your Œ her sister™s husband. 
A: Yeah, was her and the child and everything. So the y didn™t know, so he was Œ 
you know, he was a tail or, he was working for the Nazis to Œ to buy them Œ 
I mean, 

to tailor suits and everything. 

Q: Make the uniforms, you mean?  

A: Yeah. So he has a li ttle pull, and he was going over to 
Radom
, and bring people 
in to this camp. So that ™s what he Œ he does. And I Œ and I took care of the kids, 

their kid, m y sister™s boy. So Œ so when the y went into Œ  to 
Pionki
, no children 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
51
 
allowed, so I took Œ I have a overcoat and I strapped him with me and I went to t he 
gate, and that™s it. This was a Œ m y first experi ence. 

Q: Oh, that™s wonderful what you did. It™s wonderful. 

A: He™s alive. 

Q: Wonderful. What was the Œ 
the littleboy™s name?
 
A: The littl e 
boy™s name? 
 
Q: Yeah. Or what did you call him? Did you have Œ 

A: I called hi m Œ they didn™t call hi m by a Jewish name. They call him 
Nathan
.  
Q: 
Nathan
. 

A: 
Nathan 
is his father, and hi-his name was 
Michael
.  
Q: Oh. 

A: So, he still remembers. He lives Œ he™
s avery wealthy man,he™s stillin 
Œ  
Q: And he survived the Œ the war at  this point?  

A: He survived the war and everything. 

Q: Withhi s mother.
 

A: Yeah. 

Q: Yeah. Aw. 

A: His mother passed away about t wo years ago. 

Q: Really? Yeah. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
52
 
A: Yeah. 
Q: And what about  his father? 

A: His father passed away about a year later. 

Q: Oh, oka y. 

A: The y both passed away. 
Q: Yeah. 
A: The y were builders. 

Q: Oka y. 

A: Ah, that™s what I want to bring it back. 

Q: That™s a wonderful story, that™s a wonderful story, what you did Œ 

A: Yeah. 

Q: Œ what you did, yeah, priceless. So your Œ you™re in 
Sa chsenha usen
, it™s towards 
the end of the war, and how did you know it was? 

A: And how do you know? 

Q: Yeah. 

A: You didn™t see a German. 

Q: So all of a sudden there were no Germans. 

A: No Ger mans. 

Q: And what did you t hink? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
53
 
A: Nothing. To stay there. 
Q: You just sta yed. 

A: You stay there t il you see a Russian guy comi ng in, i nto the camp. Some of them 

speak Russian, I didn™t. 

Q: Did you speak any German, by the wa y? 
A: Yes, litt le bit. Yeah. 
Q: That you knew before the war? 

A: No, no.  

Q: You picked it up during the war. 

A: Picked it up, yeah. 
So
 they Œ we saw a German, and he come in for the woods, 
into the camp. And they ask, is any Germans here? So the other guys knew about Œ 

knew the languag
e,
 said, not yet, no. So he said, then sta y here, no Œ don™t go out til 
he Œ til all t he Œ 
all the battalionscomein, the Russian. Sowest a yed therefor 
another Œ a half a day, and all of a sudden at night, all the Œ in the afternoon, the 

Russians all over. So they gave us food, and everyt hing. Sta yed here and th Œ is 

anybody wants to go home, you gotta go to Œ go home. So Œ 

Q: Tell me what your feelings were when you realized that it was t he end of the 

war. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
54
 
A: Yeah, yeah, yeah, was ver-
very good. Was ver
y v a 
Œ I mean, the end of the war, 
at least we survive, and a lot of people didn™t survive, because the y eat like a Œ st art 
to eat Œ 

Q: Yeah. 

A: Œ 
[indeciphera ble]
 people did.  
Q: Did you do any kind of celebration? Did you mark the Œ  

A: Ah, no.  

Q: No. 

A: No, we just got  Œ want to go back to 
Poland
. 

Q: Yeah. 

A: And I got back t o 
Poland
,they give us 
Œ us a how do you do, a surprise party, 
the y beat us Œ the hell out of us. 
Q: These are the Polish people you Œ 
A: Yeah. 

Q: Œ you got back to your town? 
A: Ye-Ye
ah.
 

Q: How did you get back? 

A: A train. 

Q: You could just  get on a train? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
55
 
A: On a train. 
Q: You didn™t need any mone y or Œ  

A: Any money, nothing. 

Q: And you™re still wearing your prison outfit? 

A: Prison outfit, yeah. And then later on 
we have 
Œ we got different outfits already. 
Q: By then you had, yeah. 
A: Yeah. 

Q: Yeah. And did you go back wit h peopl e from your town? 

A: Yeah. 

Q: Yeah, and Œ 

A: Two or three people with us. We going back and the y gave us a beating, oh m y 

God. The next day Œ 
Q: You went back Œ di d you go back to your house? How did the y find you, I mean. 
A: I got back to m y house.  
Q: And the y were Œ and Œ and people knew you were there? 

A: Then Œ yes. So Œ 

Q: What di d they say to you? 

A: Get out from here, and don™t come back. Get out from here and don™t come back. 

That™s what the y come and the y tel l. So next train Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
56
 
Q: You left. 
A: Œ I left. 

Q: Oh m y goodness. Oh m y goodness. Now, what about your parent s? What Œ what 

had happened with your parents, do you know? 

A: Nobody knows. 
Q: Nobody knows. And what about your other Œ you said you had ot her siblings, 
other brothers and sisters. Do you know anything about them? 

A: This is before the war. 

Q: Yeah, before the war. 

A: No, I di dn™t know about them. 

Q: You don™t know, yeah. 

A: No. 
Q: So you Œ it™s only your sister. 
A: Only m y sister, yeah. My brot her Œ 
m y 
Œ 
m y brother wentto 
[indecipherable]
 
underground. 

Q: Oh, you Œ your brot her. 

A: Yeah. 

Q: Yeah, te- tell me about hi Œ what happened with hi m? He Œ 
he worked 
Œ  
A: He was Œ he was 
in underground,
 and he survived. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
57
 
Q: So he was never captured? 
A: Never captured, never Œ he never went to camp, to 
Pio nki
.  
Q: Oh, oka y, and he Œ did he sta y in 
Poland 
during the war, the whol e time? 

A: Wood 
Œ  the wood Œ yeah, yeah, whole time in the woods, yeah. 
Q: And he what, di d resistance acti vities, or Œ 
A: I guess he was t he 
[indeciphera ble]
 i n the resistance.  
Q: Yeah. And he survived, fortunately. 
A: He survived, yeah. 

Q: So the t hree of you survived. And then, did you get to see hi m after the war? 

A: After the war, sure, I got to see hi m.  

Q: Where 
Œ where was he? 
A: He Œ he came to 
Germany
. 
Q: Oh Œ 

A: He didn™t want to even Œ 

Q: Oh, before you left 
Germany
. 
A: No, 
the da y
 I went to 
Germany
.  
Q: You went back t o 
Germany
. 
A: Yes. 

Q: You went back t o 
Poland
, then went 
back to 
Germany
.  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
58
 
A: I went t o Œ 
Q: Where™d you go? 

A: I went all the Œ you know, wherever they take Œ the trai n take me, t hat I Œ 
then I 

go. 

Q: And so where did you get off the train? 
A: The train 
[indecipherable]
 
Bad Nauhei m
.  
Q: Out to 
Ba d Na uheim
.  
A: 
Ger
many
. 
Q: Right. To a 
DP
 camp? A displaced persons camp? 
A: Displaced person. 
Q: And that™s where your brother Œ 

A: Then he found me. 
Q: He found you. 
A: Yeah. 

Q: Oka y. 

A: Because we were Œ we were looking for Œ for relatives. We were l ooking for ch 

Œ in 
Czechoslovakia
, we were looking for relatives, I find m y si ster in 
Sweden
. 

Q: Cause she left at the end of the war, to go to 
Sweden
. 
A: She le Œ 
course, she 
Œ the y took her to 
Sweden
.  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
59
 
Q: The y took her t o 
Sweden
, her and Œ 
A: And th- they Œ 
th ey 
Œ 
Q: Œ and her little boy. 
A: Yeah, they Œ they sunk ships, five of them, she was on the sixt h Œ on the sixt h 

boat, yeah. Yeah, that™s what Œ thi s was somet hing. 
Q: So Œ so now you™re in Œ in Œ in the 
DP
 camp, displaced persons camp with your 
brother and Œ and you stayed there?  
A: Yeah, I stayed there. 
Q: And what did you do, and how did the y treat you? 

A: The y treat us very good. 

Q: With enough food. 

A: You free, enough food, you free, you can go anyplace you want. Yeah. It™s a 
different life. It™s a different life. 
Q: Yeah, and when did you hear about what happened to all the other Jews duri ng 

the war?  

A: Oh, o-over there, after we were liberated. 

Q: Then the Œ you found out, yeah. 

A: 
[indeci pherable]
 were liberated, yeah. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
60
 
Q: Yeah, yeah. And so at Œ at Œ did you do any Œ did you have any classes, or did 
you d o  any 
Œ anything at the Œ at 
Ba d Nauheim
, did you 
Œ  
A: No. 

Q: Œ 
train you,any job training?
 
A: No, no, no job traini ng. 
Q: So what did you do every day? 
A: Every day, we were going out t o ka Œ t o see th Œ to see if we can find anybody 

else. 

Q: Yeah. You just kept searching. 

A: Searching, survi ving. 

Q: But you didn™t have a job, or Œ 

A: No, the y didn™t have a job, no. And Œ 
Q: And now you™re Œ l et™s see, 19 Œ you™re 24 years old?  
A: Yeah. Yup. 
Q: And where did you live in the camp? 

A: In the camp? 

Q: In another barracks, or Œ 

A: Another barracks, yeah. 

Q: Yeah. And people™s s-state of mind was good? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
61
 
A: Yeah, everybody good. There wa Œ actually, there were t h Œ in 
Bad Nauheim
, 
there were a l ot of Jewi sh people came back
, Germans.
 
Q: Oh, German Jews. 
A: Jews. 

Q: Who came Œ 
A: Came back, and we were there. And that ti me in 
Bad Nauhei m
, we went over to 
Œ to the 
United States
. 
Q: So you stayed in 
Bad Na uhei 
Œ Nauhei m
 for how long? 
A: How long? I would say about a year and a half, ma ybe more.  

Q: And you came t o the 
United States
. 

A: 
United States
, yeah.
 

Q: Now, that was your decision, to come here? 
A: Yes. 
Q: Why did Œ what did the 
United States
 mean to you at that ti me?  

A: A free c Œ it™s a free country, that treat everybody equal, the Jewish people are 

going over. So Œ so I Œ I Œ I decided let Œ let ™s go to 
Euro pe
.  From 
E uro pe
 to 
United States
. And they advised me to 
[indeci phera ble]
 the country 
[indecipherable]
  
Q: Yeah. So you were in the 
DP
 camp Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
62
 
A: Yeah. 
Q: Œ for a couple of years? 

A: Yeah, two years, yeah. 

Q: Two Œ two years, so to ™47, or so? ™48? 

A: Forty-ei ght. 
Q: Forty-ei ght. 
A: Yeah. 

Q: Oka y. And then, when the state of 
Israel
 was formed. 

A: I re Œ 

Q: Did you know about  that? 

A: Yes. I was Œ I was signed up. 

Q: Signed up for what? 
A: For 
Israel
. 
Q: You were Œ 
yo u 
Œ 
A: Yeah, but m y sister said, let™s don™t do that, see if we can go all together to the 

United States
. 

Q: She did not want to go to 
Israel
. 

A: No. 

Q: But you wanted to. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
63
 
A: Yeah, I want to go. So we sta yed t
here til
 an Œ 
Q: So she Œ we Œ we Œ di Œ bu Œ she Œ di d she come back t o Œ 

A: She came back sh Œ 

Q: Œ from 
Sweden 
to 
Bad no Œ 
A: Œ from 
Sweden 
to 
Bad Nauhei m
.  
Q: So you were wi th her then. I see. 

A: So we can Œ her husband was t here. 

Q: Yeah. 

A: And the little Œ little son wa Œ 
Q: The son, yeah. So, she and you and the husband and the little boy dis Œ 

A: All together. 

Q: Œ to Œ t o go to the 
United States
. 
A: To 
Uni ted States
. 
Q: Yeah, yeah. And so you were Œ 

A: So I had little bit problems. 

Q: What 
Œ what kind of problems? 
A: Problem, I couldn™t get out on m y name, because I was involved in black market. 

Q: This is in the 
DP
 
camp.
 
A: 
DP
 camp. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
64
 
Q: What ki nd of bla Œ what were you selling? 
A: I was selling the diamonds, b-bring it in from Belgian, into the 
United State Œ 
to 

the Œ 
from Belgian into 
Germany
. So Œ 
Q: How did you get involved in t hat? 

A: 
[indeci pherable]
 anyt hing to do, I Œ I Œ I™m going to do something. 
Q: Right. 

A: So, I had a car. 

Q: You had a car? 

A: Yeah, already a car. So I™m back and forth. 

Q: Back and forth to 
B elgium
?  
A: Belgian, yeah. 

Q: To pick up the diamonds. 
A: Diamonds, yeah. 
Q: And bri ng them back and sell them. 

A: Yeah Œ t he y were Œ they were somebody else™s, not mine. And I was involved, 

so I couldn™t get out on my name. 

Q: The y knew that. 

A: Yeah, the y knew that. 

Q: The authorities knew that.  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
65
 
A: So I took a different name, and I get out  from here. That  ti me Œ 
Q: What was your Œ what was your new name? 

A: 
Karl K och
.
 K arl K och
.  

Q: 
Karl K och
?  

A: 
Koch
.
 Koch
.
 Koch
.  
Q: Yeah, 
k -o-c-h
,  yea
h.
 
A: So Œ 
Q: How did you happen to pick t hat?  

A: Somebody gave me that name. That™s laughing 
[indecipherable]
 
Q: I don™t mean to laugh. 

A: That™s a Œ that™s a 
[i ndeciphera ble]
 okay, t hat™s it, and Œ 
Q: So that™s how you went out.  
A: I went out. And then, 
couple years 
[indecipherable]
 I sign up for citizen 
[indecipherable]
 change m y name. I have m y real name. 
Q: Ok
a y,  ok a y,
 no, you™re still Œ let™s get back to the 
DP
 camp. So you™re going t o 
the 
United States
, you get your new name. 
A: Yeah. 

Q: And then how soon after did the y give you Œ 
A: After, okay. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
66
 
Q: Œ permi ssion t o come to the 
United States
? 
A: Th-They Œ six weeks or so. 

Q: Yeah, it didn™t t ake a long ti me. 

A: Didn™t take long ti me. 

Q: Did you come by boat? 
A: Oh yeah. I Œ boat. 
Q: What was that li ke? 

A: It™s Œ usually takes five da ys, took us t wo weeks. 

Q: Wha 
Œ what Œ 
A: The worst storm you ever met Œ you ever had. 
Q: Really? 

A: Yeah. 
Q: So when was it? 
A: And I was Œ I was Œ I was the strongest  one to get the people from downstairs, 

up to the Œ to Œ 

Q: To the deck? 

A: Œ to the deck. 

Q: Yeah. 

A: Oh boy, this was some Œ  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
67
 
Q: So was this in the winter, di Œ when Œ what  Œ what time of year? 
A: Jan Œ in Œ in Œ I left in December. 

Q: December of Œ 

A: Of 19 fi Œ 

Q: Forty Œ ™49?  
A: Forty-nine. 
Q: Oka y. 

A: So ™50 Œ 

Q: So then you come Œ 
you come to 
New York
? 
A: I supposed to land i n 
New York
. 
Q: Yeah. 

A: But no, I landed in 
New Orleans
. 
Q: Because of the weather, or Œ  

A: The Œ the weather. 

Q: Oka y. 

A: Storm, and everyt hi ng. 

Q: The storm. Now, was your fami ly with you on the boat?  

A: No, no, no. I was by m yself. 

Q: Why weren™t you al l together? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
68
 
A: Because I signed up. Because the y had a family, they had stil l busi ness to Œ i n 
Germany
. 
Q: So the y did not want to leave Œ 

A: Leave 

Q: Œ or the y wanted to stay Œ 
A: To stay for a while. 
Q: But you wanted to get to Œ 

A: I Œ I wanted Œ it™s enough.  

Q: Oka y. 

A: So I Œ I was there a night. 

Q: And so you get to 
New Orleans
. 

A: Yeah.
 New Orleans
. 
Q: Did you speak any Œ 
any 
Œ 
A: English?  

Q: Œ Engli sh?  

A: No. No. And I was sponsored. 

Q: By whom? 

A: By a winemaker, 
Fromm 
and 
Sichel
.  
Q: From where? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
69
 
A: 
Fromm
 and 
Sichel
. T
wo Œ two Germans. 
Q: Oh. 
A: The y had a winery.  
Q: Oh. 

A: In the Œ in the Œ  
California
. 
Q: Oh. 
A: The y had a winery in 
Saratoga
. So they sponsored me. 

Q: But you didn™t  Œ they didn™t know you. 

A: No. 

Q: No. 

A: No, th Œ 

Q: Werethe y Jewish?
 
A: Jewish, sure. 

Q: The y were Jewish. 

A: 
Fromm
 and 
Sichel
, the y have Œ  
Q: Oka y. 

A: And the y sponsored me, and another guy. 
[indecipherable]
 So we were worki ng 
in the winery over t h
ere, we came 
Œ we came to 
Saratoga
.  

Q: 
Saratoga
, 
New York
? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
70
 
A: No, sta Œ 
United States
. 
Q: No, sara Œ 
Saratoga
 is what?  
A: 
Saratoga
, th Œ it is 
United States
, because they sponsored me Œ 
Q: Yeah. 

A: From 
New Orleans
. 
Q: Yeah. 

A: The y have a winery in f Œ in Œ in Œ in 
California
. So the y sponsored me. 
Q: Yeah. 

A: And the y paid for this, everythi ng, I should come over t o Œ 

Q: The winery. 

A: Œ to 
the winery.
 
Q: It™s in Œ  in 
Cal ifornia
. 
A: 
California
. 
Q: Oh, I see. 

A: So Œ so we went over there to 
Saratoga
.  
Q: In
 California
. 

A: 
California
. 

Q: Oka y. Cause there™s a 
Saratoga
, 
New York
, that™s why I Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
71
 
A: We had Œ 
yeah 
Œ we had Œ 
we had a 
Œ 
a 
Œ a barrack, he gave us. They paid 
everything. They™re so nicepeople that 
Œ  
Q: And so you sta yed i n 
California
? 
A: Sta yed the
re, yeah.
 

Q: And you started to l earn English? 
A: English. Went t o school at night. Da yt ime I went to ger Œ to work. They picked 
us up on a bus. 

Q: You went to work in the winery? 

A: Yeah. 

Q: What di d you do? 

A: Do 
the winery
, I got , first of all, you have t o Œ light work, chemicals, light work. 
And then later on, when you know this, you go Œ you go and Œ out in the field, and 
see what™s ha Œ what happened there. So a litt le bit heavier work, but that™s good. 
Q: Yeah. Uh-huh. And did you tal k to the other workers? 

A: Oh yes.  

Q: And did the y ask you about your experi ences Œ  

A: Experience, sure, sure. 

Q: Œ during the war, and did you tell them about it? 

A: Tell, sure, the y know about that too. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
72
 
Q: Yeah. 
A: It™s a lot  of them. Most of them Œ not l ot of them, they were Japanese. 

Q: Ah, yes. Yeah. 

A: So. 

Q: Yeah. And by t hat, did it take you a long time to learn English? 
A: No, it didn™t take me. 
Q: Oh, oka y. 

A: No. 

Q: Cause you were like 29, or Œ  
A: Yeah. 

Q: Œ 30 by then. Yeah, and were you in contact with your sister and brother and the 

family still, when you were in 
Cal ifornia
? 
A: Yes. 
Q: How did you sta y in contact wit h them, by mai l? 

A: By telephone, by m ail, and then another problem came up. A friend of mine 

called her up, and write her a letter, say I™m going out with a Gentile girl, a teacher. 

So my sister write me a letter, and said, I don™t want to know you. And then, you 

know 
[indecipherable]
 had to get involved with a Gentil e. So I said, okay. Packed 

m y stuff.
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
73
 
Q: Y-You were the one going out with a Genti l
e?
 
A: Yeah. 
Q: Oh, oka y. 

A: I packed my stuff. 

Q: Yeah. 
A: Go back to 
New York
. 
Q: Oh, oka y. 

A: I have a car. 
[indeci pherable]
 I was Œ I came a butcher Œ 
back in thebutcher 
business, j ust to keep m yself going. 

Q: Did you know anybody in 
New York
? 

A: No. 

Q: You went to this strange city not knowing anybody? 
A: No. So? So I went over there, and I became a butcher. 
Q: How did you know where to go in 
New York
? 
A: 
New York
 is, you know, their kosher butchers, just you know 
[indecipherabl e] 
you went to a kosher butcher and t he y tell you what to do. 

Q: But how did you know where t o live, I mean Œ 

A: Oh the Œ we have a couple 
[indeciphera ble]
 have a few dollars, so I live on my 
own. And then, you know, and Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
74
 
Q: So you became a butcher. 
A: Butcher
, yeah
. 

Q: And where did you live?  

A: I lived in Œ in 
Howard Œ Howard Œ
 
Howard
 Street, ri ght in the nay Œ  Jewish 
neighborhood. 
Q: In 
Manhattan
? 
A: No. 

Q: In 
Brooklyn
? 

A: 
Brooklyn
, yeah.
 

Q: In 
Brooklyn
? 

A: Yeah. 

Q: Oh, oka y. 
A: So that™s what the st ory. 
Q: So then y Œ yeah, and then what happened, and how?  

A: I became a butcher. 

Q: Yeah. 

A: And I made a good l iving Œ a good living 
[i ndeciphera ble]
 good living. And 
then all of a sudden my brother-in-
l aw
,rest in peace,
 he was a builder. So he sai d, 
why don™t yo u come work for me over there, 
New
 
Jersey
? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
75
 
Q: Oh, oka y. 
A: That™s t he reason I wind up in 
New Jersey
. 
Q: So now you™re in 
New Jersey
 with your brother-in-law and your sister and 
nephew. 

A: 
New Jersey
, with sister and so Œ yup. 
Q: And then what happened? 

A: That Œ that™s Œ t hat™s my story. 

Q: That™s your story. Wel l, we have a little more t Œ just to Œ to tal k about.  
End of File One, Side B 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
76
 
Beginning File Two, Side A 
Q: 
A
. So you™re now in 
New Jersey
, working for your brother-in-
law.
 
A: Yeah. 
Q: Oka y. And how long Œ what did you do for him? 

A: Construction. You know, interesting. 
Q: Yeah. And then Œ 
A: Go Œ going from one c Œ from one city t o another. 

Q: Building houses? 

A: Yes. 

Q: Private houses? 

A: Private homes. 

Q: Oka y. And did you l ive with them? 
A: No. 
Q: You lived by yourself? 

A: By m y 
Œ m yself. 
Q: And for how long did you do that? 

A: Ah, we lived for couple Œ few years. Yes. 

Q: Yeah. 

A: Til I met a girl t o 
[i ndeciphera ble]
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
77
 
Q: Oh really? 
A: Yeah. You laughing. 

Q: Wonderful.
 

A: I met a girl. 

Q: That™s wonderful.  
A: And right near where I used to l ive. I was working th Œ as a butcher there. Met  a 
girl, and six weeks later Œ six or seven weeks later I got engaged, and I got married. 

Q: Oh, wonderful. 

A: And then I was on my own.  

Q: Oka y. So you™re stil l working for your Œ  

A: My brother-in-
law, yeah.
 
Q: So you lived in 
New Jersey
. 
A: In 
New Jersey
, yeah.
 
Q: Yeah. 

A: Then, lived for a while, then married. 

Q: When di d you get married?  

A: In Œ thi s wa Œ was i n Œ 50 Œ  

Q: In fi Œ five, ™56? 

A: Œ ™56. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
78
 
Q: Yeah. 
A: Fifty-
six, yeah
. And then Œ 
Q: Oka y, and did Œ did you both li ve in 
New Jersey
? 
A: Yes. 

Q: So you stayed in 
New Jersey
. 
A: Yeah, and then I Œ I looking for a house, because she was pregnant  and we ne Œ 
we need somebody, so we bought a house on 
Topscott
(ph) Street Œ no, we used to 
live on top Œ 
Topscott
(ph) Street. 

Q: And what town in 
New Jersey
? It™s okay. That™s oka y, so then you Œ she got  

pregnant. 

A: Yeah. 

Q: And Œ and then you had your child. 
A: Child. 
Jack
. 
Q: And then how long did you Œ you™re still in 
New Jersey
? 
A: Oh yeah. 
Q: Yeah. 

A: I was in 
New Jersey
, and then I still working for m y brother-
in
-law. And I got 
bigger, and Œ 

Q: And you stayed wit h him? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
79
 
A: St Œ 
yes.
 
Q: Oka y, and are you still working in that  construction business? 
A: Still work Œ st ill working const ruction. 

Q: You™re still doi ng it? 

A: I™m stil l doing it. 
Q: That™s wonderful. 
A: I still Œ 89 Œ 88. 

Q: That™s wonderful. 

A: I Œ I used to be i n construction, heavy work, but now Œ  

Q: You actually di d the heavy work. 

A: The heavy work, yeah. But litt le bit lat er, I Œ and 
become 
Œ I tell the people what 

to do, and I Œ now, I™m working four days a week and givi ng the people the material 
to do the work, and that™s all. That ™s what my job is. 
Q: That™s wonderful. That™s wonderful. Let™s t alk a little bit abou
t some of your 

thoughts. Have you been back to 
Poland
?  

A: No. 

Q: Would you want to go? 

A: My Œ 
m y brother
-in-law ask me so many times, let™s go back t o 
Poland
, she rest 
in 
peace
. I said Œ he wants to see his father. I said Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
80
 
Q: Why don™t you want to go back? 
A: I had a better Œ bet Œ I have a very bad memory with this Œ with t hese Polacks. 

Q: Right. 

A: So that™s the only reason. 

Q: Yeah. Have you been t-to 
Euro pe
?  
A: No. 

Q: Never?  

A: No. 

Q: Once you left. 

A: I don™t want to Œ I don™t want t o le Œ I don™t want to know 
Euro pe
. 
Q: Yeah. 

A: Because I had that ti me such a beating t hat time, would be 
[indecipherable]
 
unbelievabl e. 

Q: Oh, when you came back to your town, you™re talking about, yeah. 

A: Yeah, after the war. 

Q: Yeah, when the y beat you up. 

A: So at that ti me I don™t want to go anypl ace. 
Q: Yeah, yeah. Have you been to 
Israel
?  
A: I™m gonna go in Œ in Ma y, in Œ next year, in Œ in Ma y, end of Ma y 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
81
 
Q: Is this your Œ will this be your first ti me? 
A: First ti me. 
Q: How wonderful. How wonderful. This coming Ma
y?
 
A: This coming Ma y, end of May, yeah. 

Q: That™s wonderful. That™s exciti ng, so Œ and Œ and your sister i s where? 
A: She passed awa y. 
Q: Oh, she passed away, t hat™s right. 

A: She passed awa y, yeah. 

Q: And your nephew li ves where?  

A: With 
Œ with us Œ now he™s become a Œ his father passed awa y, so he™s the boss. 
Q: So he™s the Œ the head of the construction. 

A: He™s the head of the construction. 
Q: Right. 
A: Yeah. 

Q: So you™re working with hi m? 

A: Yup. 

Q: Yeah. Does he talk to Œ what has he sai d to you about what you did for him? 

You saved his life. 

A: He knows it, I 
[indeciphera ble]
 you know, he wa Œ 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
82
 
Q: What does he sa y to you about that? 
A: Nothing. Nothing he can say. But he is very, very worry about  me, every ti me I 

don™t feel good. Right now I Œ I li ve in a Œ 

Q: Retirement home?  

A: Œ retir Œ not in a reti rement, I live in a Œ 
Q: Assisted living?  
A: Œ assist ed living. And so someti mes I don™t feel good, so he sai d, I want to see Œ 

I want to see you get dressed and come out  to the Œ 
tothe lobby. Nine o™cl
ock, nine-

thirty. So I got dressed 
[indecipherable]
. Are you okay? He wants to see if I feel 
good or not. 

Q: Yeah, yeah. Wha Œ what are your feelings about 
Germany
 now? What are your 
thoughts about 
Germany
? 
A: Very bad, I just Œ just as bad as the Polish. 

Q: Do you remember t he 
Eichmann 
trial at all? 

A: I Œ I remember, sure. 

Q: What were your t houghts? 

A: The y di dn™t do it Œ 
th ey 
Œ they Œ they did whatever they could. I mean, the y have 
a 
Œ a lot of Nazis over there, they™re supposed to be e-executed, and th
ey didn™t do 

that. That™s what I t hought. I Œ th Œ th Œ you know, it™s just like over 
here.
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
83
 
Q: Do Œ have you experienced anti-Semitism in the 
United States
? 
A: Not yet.  

Q: Not yet.  

A: Not yet.  

Q: Do you think it coul d happen? 
A: Could happen. 
Q: You feel that wa y?  

A: Could happen, because the wa y the y Œ I see the swastikas over there every ti me 

is Œ is you know, like a parade, or something. 

Q: In the 
United States
? 

A: Yeah, I see the swastikas over there. 

Q: Yeah. 
A: The swasti Œ 
could happen.Notto my lif
e 
Q: Yeah. Do you t hink that Œ that most of the world has l earned the l essons of the 
Holocaust?  

A: Not the Arabs. But 
Israel Œ Israel Œ 
I go for 
Israel
. 
[i ndecipherable]
 
Q: What are your thoughts about 
Israel
?  
A: 
Israel 
is the most wonderful place. I don t wi Œ I like to live t here, too. It™s Œ 

they are unbelievable. The y Œ they Œ if the y can go bomb 
Syria 
Œ 
I mean 
Œ  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
84
 
Q: 
Iran
?  
A: 
Iran
. I give them much credit. You 
[indecipherable]
 
yeah .
 
Q: Have you been t o the Holocaust  Museum? 

A: Not yet.  

Q: Not yet.  
A: No. 
Q: Have you Œ 

A: I™m gonna go there. I have a cousin over there. He™s also there, i n the picture i n 

the paper and everyt hing. Have pict ure over there. His name is 
Manny 

Weismann
(ph). 

Q: And you™re talki ng about the museum in 
Washington
, or Œ  
A: Yeah, in 
Washington
.  
Q: His picture, where is his picture? 

A: In Œ in t he Œ 

Q: In the exhibit? 

A: In the exhibit. 

Q: He™s from 
Poland
? 

A: Yeah. 

Q: Oh. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
85
 
A: Yeah. 
Q: That™s Œ  that™s great. And where does he li ve now?  
A: He lives in 
Denver
. 
Colorado
.  
Q: So do you have a lot  of family here, extended family i n the 
United States
? 

A: Yes, I have g Œ 
the nieces 
Œ nieces, grand- nieces extended over here, yes. 
Q: Oka y. And do you Œ do you see them? 
A: Oh sure. I see them all the ti me. 

Q: Yeah. And these are children of your Œ 

A: Holocaust survivors. 

Q: No, no, no, but  of your sister and your brot her, or Œ 

A: My Œ not m y sister™s, just m y Œ m y brother. Then they™re Œ and they are in 

Chicago
. And then the Œ the other ones are, like the 
Kapl ans
™ rel atives. My sister™s 
side. 
Q: Do you Œ are you more religious? Of course, you were young when the war 

started, but do you think you™re more religious, less religious, because of what you 

Œ 

A: I™m relig Œ less Œ less relig Œ less religi ous what happened to us. 

Q: Oka y, why are you less religious? 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
86
 
A: Because that shouldn™t happen t o us. Parents, I shoul d know where my parents 
are.
 
Q: So you feel you™re l ess Œ 

A: Yes. 

Q: Less reli gious, yeah, yeah. Did you Œ i n the 1960s Œ course, you were just gett ing 
settled, but there was Œ 60s and 70s was the big civil rights movement. 
A: Civil right movement, 
yeah.
 
Q: Were you invol ved i n all of that? 

A: No, no I was not. 

Q: Cause you had lived through so much yourself. 

A: Yes, I was not i nvolved in it. You know, is one Jewish fellow got killed, I know.  

Q: Yeah, ri ght. 
A: You know. 
Q: A young bo Œ 
young man.
 
A: A young boy, I know, I remember.  

Q: Yeah, yeah. Actuall y, t here were two of them. The two Œ the t hree were Œ 
were 
Œ  

A: I didn™t know Œ 

Q: Œ 
Schwerner
 and goo Œ you™re talking about 
Schwerner 
and 
Good
ma n
 in t he 
south, yeah.
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
87
 
A: 
Goodman
, yeah.
 
Q: Yeah. 

A: Yeah. 

Q: Yeah, yeah. Yeah. Do you read about t he Holocaust, do you read about the war? 

A: The war, yes. I don™t know what™s goi ng to be over there with 
Syria
, 
Lebanon
.  
Q: No, but I meant , do you re Œ 
ex
cuse me, do youreadabout World WarII?
 
A: World War II? No. 

Q: That™s what I meant. 

A: No. 

Q: You don™t Œ you don™t read about the Holocaust or Œ  

A: No. 

Q: Yeah. Well, is t here anything you would li ke to sa y, anything 
yo u™
d like to add 
to the Œ 
any stori
es, anyt hing you wanted to Œ 

A: No. 

Q: Œ sa y before we close, about Œ 

A: Stories? I told you about Œ 

Q: Yeah. 

A: Œ m y nephew. 

Q: Yes, which is a wonderful story.  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
88
 
A: I took hi m Œ I t ook hi m in to t he cou Œ to t he concentration camp with the belt Œ 
Q: How ol d was he at t he time? 
A: Oh, a year. 

Q: He was about Œ he was still a Œ  

A: 
A yen 
Œ  a year and a couple months. He was so good, you know, not 
a 
cry.
 
Q: He did not cry. 

A: No. Like he would know. 

Q: Now, did you t ell your son 
Jack
, when he was growi ng up, ab
out what you 

experienced?  

A: Oh yeah, he knows t hat. 

Q: Ye Œ no, no, I meant  when he was younger. 

A: Younger, yeah. 
Q: When di  Œ when did you start telling him? 
A: I tell hi m when he was around Œ he was going into college. 

Q: Oh, not till he went to colleg
e.
 
A: Yeah. 

Q: You waited. 

A: Waited, yeah.
 

Q: Why did you wait?  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
89
 
A: Because, he got lot of work, lot of Œ lot of things to read, and everyt hing. You 
know, 
what you 
Œ it™s 
[indeciphera ble]
  
Q: Yeah, enough to do, yeah. 

A: Boo Œ books, and everyt hing. 

Q: Are you there any sa Œ things t hat you see, or sounds that you hear, or smells that 
remind you of the war, and of being in the camps? Do you know what  I mean, that 
makes you think back? 

A: No, no.  

Q: Oh, that smells like such and such, you know. 

A: No. 

Q: Nothing reminds you. 

A: Nothing reminds me. I™m going my wa y. I go to work at four da ys. Keep m yself 
occupied, busy. And people like me, and that™s all. 
Q: Uh-huh. 

A: Come home, that™s a different story Œ 

Q: Yeah. 

A: 
[indeci pherable]
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
90
 
Q: Are you Œ 
are you more
 comfortable, or were you more comfortable before, 
about being with peopl e who had survived the war, as opposed to the Americans 

who lived here Œ 

A: More comfortable that survived the war. 

Q: Yeah. 
A: Yeah. 
Q: Ye Œ and is that  still true, that Œ 

A: Yes. 

Q: And why Œ and Œ 

A: I Œ I don™t know, they went through, just li ke me. 

Q: Right. 

A: You know, and th Œ that™s all it is. 
Q: Uh-huh. So when you meet survivors Œ let™s say you meet a new survivor Œ 
A: New survivor, we find out where is he Œ where Œ where was he, which camp, 
you know.  

Q: And you each tell each other st ory Œ tel l the story of each other Œ 
of yourselves, 
to each other. 

A:So yeah, yeah, yeah.
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
91
 
Q: Yeah, yeah. So you are more comfortable you said. Yeah. Speaking. Cause the y 
understand, yeah.Do yo
u think you were, wit h 
Jack
, were you overprotective i n 
raising him, because you had a difficult time in your life, or not? 

A: I had t Œ  I had t wo, two years apart, I have two boys. 
Q: You have another son? 
A: Yeah,
 Mark
. 
Q: Oka y,
 
Mark
. And where Œ 
A: He lives in 
Cal ifornia
. 
Q: Oh. 

A: Ah Œ he lives i n 
Mi ami
. 

Q: In
 Flori da
?  

A: 
Florida
. 
Q: Oh, uh- huh, wonderful. 
A: So, I o Œ 

Q: Is he ol der or younger? 

A: He™s younger. 

Q: Younger. 

A: Two years younger. So he™s Œ in fact, I have to go over there in the beginning of 

Ma y for the Bar Mi tzvah 
[indecipherable]
 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
92
 
Q: Oh, of your Œ of grandson Œ 
A: 
My
 grandson. 
Q: Wonderful.
 

A: One was already Œ one was already Bar Mitzvahed, but the other one is coming 

in the middle of Ma y. 
Q: Oh, wonderful. 
A: And then, after the mi ddle of Ma y, I go to 
Israel
.  
Q: Fabulous. That ™s a wonderful spring.  

A: Yeah. 

Q: Wonderful spring. So, when the boys were young, you said you di dn™t t-talk 

about your chi 
Œ what you we Œ 
A: No, because the y Œ t hey had lot of reading to do and everything. 
Q: Right. The y were busy. 
A: And then, I didn™t want to interrupt them and everything.  

Q: Yeah. But m y quest ion is, were you more protective of them because you had 

had such a difficult time in your life? 

A: Yeah, I™m more protective, yes. It shouldn™t hap Œ it shouldn™t happen to nobody. 

Q: Yeah, yeah. Was your wife a survivor also? 

A: No. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
93
 
Q: No, she was born in the 
United States
? 
A: 
United States
, yeah.
 
Q: Oh, oka y, oka y. 

A: Yeah, she passed away a year ago. 

Q: Oh, yeah. And Œ and did you t ell her about  your background ri ght awa y? 
A: Oh sure. She knows it. In fact, she Œ she al ways remind me for the candles. He y, 
you have to light t he candles, you have to light the candles. 

Q: Aw, oka y. 

A: Yeah. 

Q: Yeah, yeah. Well, do you think a lot about what you went through, as you™ve 

gotten older, or not? 

A: I didn™t get it over yet, no. 
Q: No, as you™ve gotten older. 
A: Older?  

Q: Older. Do you think more about the experiences you had during the war? 

A: Yes. I would sa y yes. I wouldn™t Œ if I would be 
older, Iwouldn™t su
rvive, just 

like m y 
Œ 
Q: Yeah. Do you t hink a lot about it?  

A: Yes. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
94
 
Q: Every day? 
A: Just like m y Œ m y parents couldn™t survive. 

Q: Yeah. Yeah. Have you tried to find out  what happened? 

A: Where?
 
Q: Yeah, what happened to them? 
A: Cannot Œ we know Œ I know t he y were Œ t hey were executed.  
Q: You know that? 

A: You know that in Œ 

Q: How Œ how do you know that? 
A: Œ 
Bergen-Belsen
. 

Q: How do you know t hat? 

A: Well 
Œ 
Q: How did you find out? 

A: Well, that Œ that train, that Œ 
that mon 
Œ that Œ 
that month,the tr
ain from 
J edl nia
 
was coming in Œ i nto Œ going over to 
Russia
. 

Q: Yeah, and? 

A: 
Ukrai ne
. 
Q: Yeah. And so t he y were taken to the 
Ukraine
?  
A: Yeah. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
95
 
Q: And th Œ and that™s where the y l ost thei r lives? 
A: That™s where Œ 
l ives, yeah.
 
Q: Yeah. And do you know where in the 
Ukraine
, or just  Œ  
A: 
Truv lanka
(ph). 
Q: Oh. Yeah, yeah. And then your Œ you said you had other siblings. 
A: Not th Œ I don™t  remember them. 
Q: No, no, no, but  do you know what happened to them? 

A: No, the y were Œ 
they were 
Œ they were passed away.  
Q: Were the y with your f Œ your parents? 
A: No. When they reall y were very young. 

Q: Oh, the y Œ they Œ not from the war. 

A: No. 
Q: Oh, I see. I see, yeah. Yeah. Yeah. Well, if Œ is there anything else you wanted to 
add before we close? 

A: No, no, I guess. 

Q: N-Nothing else? 

A: Nothing else. 

Q: Oka y. Well, thank you very much for doing this interview. 

A: That™s good. 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
96
 
Q: Appreciate your taking the ti me to do it. 
A: Take the ti me al ways. So many ti mes peopl e come out, 
let me 
Œ  let me interview 
you, let me in
terview you
, I ne Œ I want to see the story. It ™s gonna be in the 

newspaper? He said, no, it™s for my own personal use, that™s all.  

Q: So were you intervi ewed before? Have you been interviewed before? 
A: Just for Œ for Œ for half an hour. 
Q: By who? 

A: By 
a 
Œ a friend, the Italian fellow. 

Q: A friend? 

A: Yeah. 

Q: Oka y, not Œ 

A: 
Lou costa Œ Lou Constanza
. 
Q: Not for a Œ an organization or anything like that. 
A: No, no, no, no, no. 

Q: Yeah, yeah. So what made you be willi ng to do this interview for the Holocaust 

Museum? 

A: So Œ so m y son can go over there, take a look, he can read. 

Q: Right. 

A: 
[indeci pherable]
 
ok ay,
 that™s Œ  

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
97
 
Q: Well, it will be in the archives of the 
United States
 
Holocaust Memorial 
Museum
. 
A: That™s good. Thank you. 
Q: Yeah, yes. Thank you. This concludes the interview of 
Sol Mackl er
. 
End of File Two, Side A 
Conclusion of Intervi ew 
 

 

 

 

 

 
 
 

 

 

 

 

 

 
Interview with Sol Mackler  
 
December 28, 2009 
 
 
 
98
 
 
 

 

 

 
 
