 
 

 

 
Uni t ed St ates H ol ocaust Mem ori al Museum
 
 

 
 
 

 
 
 

 

 
 
 
 

 
Interv iew with 
Arie Letzter
 
May  22 , 20 16
 
RG
-
50 .0 30
*
087 9
 

 
P REFACE
 
  
 
The following interview is partof the UnitedS tates HolocaustMemorial Museum's 
collection of oral testimonies. R ights 
to theinterview are held by the UnitedS tates Holocaust 
Mem ori al  Museum.
 
 
The reader s houl d bear i nm ind t hat  thi s i s a verbatim  t rans cri pt  ofs poken, rather t han 
wri t t en pros e. Thi s t rans cript has  been neit her checked for s pel li ng nor veri fi ed for accurac y, and 

t herefore, it i s  pos si bl e t hat  t here are errors. As a resul t , nothing s houl d bequot ed orus ed from  this  

transcript without first checking it againstthe taped interview.
 

ARIE LETZTER
 
May 22, 2016
 
 
Question: This is a 
United States
 Holocaust Memorial Museum interview with Mr. 
Arie Letzter
, on Ma y 22
nd
, 2016 in 
Woodmere
, 
New York
. 
Answer: Correct. 

Q: Thank you Mr. 
Letzter
 for agreeing to meet with us toda y. 
A: You™re very welcome. 

Q: And to share your experiences. 

A: Very welcome. 

Q: Thank you. We™re going to start at the very beginning. I™m going t o ask many 

questions about your life before the war. 
A: Right. 
Q: And about your famil y. And we™ll ask questions that have to do with factual 

information, as wel l as whatever experiences or memories that you have. 

A: Right. 

Q: So I™ll start wit h the very first, basic question. Can you tell me what your name 

was when you were born? 

A: My name was Mr. 
Arie Letzter
. I mean, 
Labe
(ph)
 Letzter
 Œ  
Q: 
Labe
(ph)
 Letzter
. 

A: Œ there, but th-
t henthey gave me 
Arie Letzter
. 
Q: Your parents? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
4
 
A: No, after the war. 
Q: After the war? 

A: Yes. 

Q: So you were born 
La be
(ph)
 Letzter
? 
A: Correct. 
Q: Wherewere you born?
 
A: I was born in 
Poland
. 

Q: What place? 

A: The city of 
Kolbuszowa
. 

Q: 
Kolbuszowa
?  
A: Yes. 

Q: And where is 
K ol-Kolbuszowa
? 
A: 
Kolbuszowa
 is near 
Rzeszów
. 
Q: 
Rzeszów
?  
A: Between 
Kraków
 Œ 
Q: And?  
A: Œ and 
Rzeszów
. 
Q: And 
Rzeszów
. 
A: 
Rzeszów 
was near t h Œ was near Œ about 20 kilometers from 
Kol buszowa
. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
5
 
Q: Oka y. And was Œ because I™m not famili ar with Polish geography Œ 
A: Right, yeah. 

Q: I know, pretty much, where 
Kraków
 is, but 
Rzeszów
, was that in the north or 
the south, or to the west of 
Kraków
, go to the east?
 
A: I don™t know exactl y what is. 
Q: Oka y, oka y. 
A: I have to tell the true. 

Q: Oka y, t hat™s all right.
 
And what Œ what ™s the date of your birth? 

A: Ma y 18, ™25. 

Q: Ma y 18, 1925. 

A: Right. 

Q: We™ll tal k about the differences on your documents Œ 
A: Right. 
Q: Œ a little bit later. 

A: Right. 

Q: But for right now you were born in Œ i n 1925 in 
Kol buszowa
. 

A: Yes, 
K olbuszowa
,  yes.
 
Q: Can you tell me what kind of a place 
K olbuszowa 
was? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
6
 
A: It was a small town, very small town. We didn™t have no railroad, we just had 
buses, which the y went  to 
Rzeszów
, and then also another city, 
Szainszaszew
(ph). 
Not far from us was also 
Milicz
. Then Œ then t here was a 
Majdan
(ph). 
We were 
surrounded
 
all around these things, and were Œ the city had about 2,000 people.  
Q: So it wa Œ 
you know
, a small town. 
A: Small town, yeah. 

Q: Small town. It Œ was it mostly a Jewi sh town? 

A: Ninety percent Jewish. 

Q: Ninety percent Jewish. 

A: Outside Œ outside 
were 
[indeci pherable]
 
Q: Oka y. 

A: The y called it new t own, you know. 
Q: How would you say it in Polish? 
A: 
Nowe Miasto
. 

Q: 
Nowe Miasto
, okay. And Œ but withi n the town itself? 

A: Yeah Œ 

Q: M
ostly Jewish?
 
A: Mostly Jewish, yeah. In the town was about  15 percent ma ybe Jewi sh, but I 

don™t know exactly is. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
7
 
Q: Oh, you mean 50 percent non-Jewish. 
A: Non-
Jewish, yeah.
 

Q: Yeah. Tell me about your Œ your family. Can you tell me about what your 

father™s name was? 

A: My father™s name was 
Haim
.  
Q: 
Hai m
. 
Hai m Letzter
. 
A: 
Hai m Letzter
, yes.
 
Q: Was he from 
Kolbuszowa
? 
A: Yes, he was born in 
Kolbuszowa
. 
Q: Do you remember t he date of his birth? 

A: No. 

Q: The year?  
A: No Œ it™s ™86. 
Q: Nineteen Œ 1886. 

A: 1886. 

Q:And your mother™s name?
 
A: My mother™s name was 
Taller
(ph). 
T Œ  
Q: Her maiden name. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
8
 
A: Her m
ai
- maiden™s name. But t he y had Œ my grandfather had a Œ 
Israelovich
(ph), 
that™s Œ he kept his name, and his mother kept her name. I don™t know the reason for 
it, but that™s how it was, and she was a 
Tal ler
(ph) 
[indecipherable]
 alwa ys knew, 
but also 
Israelovich
(ph). 

Q: Mm-hm. So what was your mother™s first name? 
A: 
Scheindel
(ph).  

Q: 
Scheindel
(ph) 
Taller
(ph)? 
A: Yes. 

Q: 
Israelo vich
(ph)?  

A: And 
Israelovich
(ph), ye
ah, the Œ  
Q: 
Israelo vich
. And were Œ was her family al so from 
Kolbuszowa
, or from 
Œ  
A: Yes. 
Q: Œ someplace else? 
A: No, sh Œ 
Kolbuszowa
 as far as I know, 
K olbuszowa
. 

Q: Oka y. And for the generations before then, had Œ did you know if they all came 

from this place, or had moved there from someplace else? 

A: I really don™t know. 

Q: Oka y. 

A: I knew only 
the y came 
Œ they were born in 
Kolbuszowa
. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
9
 
Q: And can you tel l me this, was 
Kolbuszowa
 in the last Œ in the 19
th
 century, was 
it the part of 
Poland
 that belonge
d to 
Austro-Hungary
, or the part t hat belonged to 
the Russian empire, or the ger Œ or the Prussians? 
A: I think t hat was 
Austria
, and then the Russi ans came in and made t hat pogrom, I 

know Œ 
Q: Oka y. 
A: Œ in twenty somethi ng like this. 

Q: In the 1920s? 

A: Yes. 

Q: Wow.
 

A: Or ™19 
[inaudible]
 

Q: Oka y, so during the first World War? 
A: Yeah. Yes. 
Q: Did your father fight in the first World War? 

A: My f-f ather was in 
Vienna
, and m y mother also in 
Vi enna
, the y run awa y to 
Vienna
. And my father work for the government. He would deliver Œ he worked for 
Œ to make uniforms Œ 

Q: Uh-huh. 

A: Œ for the Œ for the soldiers. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
10
 
Q: So he had a cont ract ? 
A: He had the contract with them, yeah, he worked with t hem. 

Q: Oka y. 

A: And after the war, t hey came back to 
K olbuszowa
, becau
semy m other™s mot her 
was in 
Kolbuszowa
, and the father, too. My father was Œ had a-all family in the 
United States
, he was only one. 
Q: Ah, who le Œ who was left in 
Kolbuszowa
. 

A: Left in ko Œ kol ba Œ there. And that™s how he was alwa ys in 
Kolbuszowa
. 
Q: So in Œ  in Œ can I make the assumption that  your father kind of stayed behind and 

Œ stayed because your mother had a family. 

A: That™s what I think. 

Q: Yeah. 
A: That™s I™ll Œ I understand now. Before, I couldn™t understand this. 
Q: Yeah. 

A: But as I grew up, I saw what™s happening, because he didn™t have no brothers, 

nobody around. 

Q: How many brot hers and sisters did he really have, even if they weren™t there? 

A: Oh, there were Œ in 
America
 it was about one, two, three Œ three, ma ybe four Œ 
four brothers, I think. Not from t he same mother. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
11
 
Q: Oh. So his Œ was he Œ did his mother die in childbirth or somet hing, or from 
disease? Do you know anything about the story? 

A: I don™t know about this, no. 

Q: Oka y. 

A: I know that there Œ m y grandfather remarri ed, he had other chil dren, and m y 
father, he was the oldest, and he took care mostl y of them. 
Q: Oh, I see. 

A: Yes, yeah. 

Q: What was your father it Œ was your father™s profession as a tai lor, or was it 

something else?
 
A: My father, as far as I know, he alwa ys deal t Œ he went to 
Warsaw
 to buy, to 
Tarnów
 to buy ready- made goods Œ 
Q: Oka y. 

A: Œ and brought i t into 
Kolbuszowa
. But he also could Œ he gave out  also work in 

the city, in our city. So he had to cut the Œ 
this pattern,or whatever it was,andhe 

gave it out to work. 

Q: So it was more than just a one man tailor shop? 

A: Yeah, right. And he gave it out, he thi Œ didn™t Œ we di dn™t have a factory 
[indecipherable]
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
12
 
Q:Oka y. Did you ha 
Œ did he have any kind of office space, or Œ or st orage space?  
A: We had Œ we had a store. 
Q: Oka y. 
A: Small store, yes. 

Q: Oka y. 
A: And we used to go on the markets; every day in the week was a different market 
in these small cities. We used to go from t he Œ 
Kolbuszow
 to these smal l cities. We 
had special people which came, the y knew what we doing. The same people came 

for us to go to the smal l cities, and go back to 
Kolbuszowa
, after the day work. 
Q: Oka y, so would they Œ  what would they do at Œ the people who would go to the 
small cities, to Œ to the marketplace, would they sell re
ady
- made goods? 
A: Yeah, ready ho Œ ready- made goods. 
Q: Ready- made goods, okay. 
A: Yeah, yes. 
Q: And the ready- made goods were what kind? 

A: For men. 

Q:Men™s suits, men™s clothes?
 
A: Men™s suits, coats, pants, yes. 

Q: Any women™s clothes, or no? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
13
 
A: There was a ti me where, as a chi ld I remember 
[indeciphera ble]
 f or women 
also, but not any more, I didn™t know Œ I don™t remember any more. Ma Œ 
not my 
age, I didn™t  remember.  

Q: Did your father have any higher educati on? 

A: I don™t know. 
Q: Oka y. 
A: I know he had t o take care of a lot of kids, and he did. And they all went to 

United States
. 

Q: Except him. 

A: Except him, because he was married. 

Q: Did he inherit the st ore from his father, or did he found it by hi mself? 

A: I don™t know. I think by himself. 
Q: Oka
y. Okay.
 
A: Yeah, he was also young when he got married. I™m not sure Œ 
Q: How old was he? 

A: I™m not sure, but in the 20s somewhere. 

Q: Oka y, he was in his 20s, yeah. 

A: Yeah. 

Q: Well, people got  married younger. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
14
 
A: Yeah, right, exactly, yeah. 
Q: And your mother, tell me a little bit about her family. 

A: Her fami ly, they had Œ the y had about four sisters, I think there were. And Œ 

Q: What di d their father do? 

A: Their father do it Œ you know, m y grandma and grandpa, the y took care of Œ 
what do you call it Œ a big farm. 
Q: The y managed it , or the y owned it? 

A: The y manage thi s. 

Q: Oka y. 

A: Not Œ not manage, I™d 
sa y, my grandmothertookthe mil
k every day from that  Œ 

from the big place, t hree ti mes a da y they cam e with fresh milk, and Œ 
and m y 

grandfather, they had woods, you know, and Œ and he took care of to sell some land 
and everything, for the same people. The y call  it a 
Graf
. 
Q: A 
Graf
?  

A: A 
Graf
, the Œ the big sha Œ big company Œ I mean, they belong to a 
Graf
. 
Q: You mean like a Count? 

A: Yes. 

Q: He was nobility? 

A: Yes. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
15
 
Q: Was he Polish or Austrian nobility? 
A: I have no idea. 

Q: Well, you know, if it™s a 
Graf
, then it™s probably Aust rian.  

A: It could be. 

Q: Because that™s t he German word.  
A: Yeah, could be. 
Q: Yeah. 

A: I remember the 
G
raf
. 
Q: Oh yeah? You remember him? 
Do you 
Œ  
A: Who, m y grandfather?
 

Q: Uh-huh. 

A: Sure. He died in ™37, I think. Yes. 
Q: So you would Œ you knew your mother™s si de of the family? 
A: Yes, mostly, but n-not m y father™s side.  
Q: Yeah. And do you know Œ do you remember the name of the parti Œ the nobil ity, 

the man whose Œ 

A: I have no idea. 

Q: Oka y. 

A: I knew t he 
Graf
, that™s it. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
16
 
Q: Oka y. 
A: And three ti mes a day, they 
del ivered milk.
 

Q: That™s a lot of Œ 

A: Three times. 

Q: Yeah. Th Œ I guess t here was no pasteuri zat ion. 
A: No, no.  
Q: Yeah. 

A: And, you know, that ™s was something early. And when the war started, when t he 

Germans, m y grandmother, we made a meet ing from the family, what we should 

do. And this was September 1
st
, 1939. And there was a meeting, but I was not at t he 
me
eting, but I was a child, 14 years old. And mi ne sisters al Œ m y sisters also not, 
just the parents, I t hink, were there.  
Q: You know something, I™d like t o hold onto this Œ 
A: Oka y, good. 

Q: Œ because we™re sti Œ I™m still trying t o get a sense of Œ 

A: Yeah, right, right. 

Q: Œ prewar life. 

A: Yeah, but the one thing there Œ 

Q: I know, one goes to Œ I know, I know, I know. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
17
 
A: Yeah. 
Q: Did your grandmother help your grandfather in this job, in thi s work that he™d 

had for this Œ 

A: I ha Œ don™t know. I™d Œ he™d never mixed i n to Grandma™s business. 

Q: Oka y. 
A: So I guess he hi mself did it. 
Q: Oka y. 

A: Was a very honest man, quiet man, and Œ and that Œ  
Q: Did you like hi m? 

A: Oh yeah, it Œ he died something very pecul iar. 

Q: How? What happened? 

A: I was Saturday by a friend of mine. 
Q: You were what by a friend of yours? I was Œ 
A: 
Oh, m yfriend, m
y friend™s fami ly. And I used to go Saturda y 
[indecipherabl e]
 
Saturda y there was no school, not hing, so I went there lot  of times. And the one 

Saturda y, t he y came back and they spoke i n Hebrew a lot, because he was a Hebrew 

teacher, the Œ  

Q: Your friend™s father? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
18
 
A: The family, the 
[indecipherabl e]
 father. And the y spoke Hebrew, and I didn™t 
understand Hebrew. And what they spoke, I don™t know, but I saw that I am not 
welcome now here, or Œ or whatever it is, something happened, I didn™t know what. 

So I said, I™m gonna go home.  

Q: Oka y. 
A: As I walked home, about halfwa y home Œ it wasn™t too far Œ somebody comes 
over to me, did you he Œ when did this happen that your grandfather died? 

Q: So this is the first ti me you hear it? 

A: Yes. And of course, you know how I felt about this, it was terribl e. 

Q: Yeah. Devastating. 

A: It was on a Saturday. Just like t his, died. He was about 76 or 78 years old. 

Q: Wasita sudden heart 
attack, was it Œ 
A: Something like this. He was sick already, but I don™t know how si ck he was. In 

that ti me, you never knew how sick somebody is. 

Q: Yeah, yeah. 

A: But he never compl ained. Never complained, yeah. And I didn™t go to the 

funeral, because the y didn™t take a lot kids go to the funeral. And when they came 

back from the funeral, I ask m y m y mother, can you tell me why are people getting 

born, to die?  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
19
 
Q: What a question. 
A: Yeah. 

Q: What a question from a child. 

A: Yeah. Why are we born? What for, that we have to die? 

Q: And she said? 
A: We™ll tal k about it. 
Q: And did you? 

A: I don™t think so. 

Q: Well, it™s a kind of question that how Œ not  many would have even any kind of 

answer. 

A: I know. It was hard for her to give me t he answer, she didn™t want to go in to 

make me even worse off, so we Œ 
Q: Yeah. And this was her father. 
A: This was her father, yeah. 

Q: Was she close to hi m? 

A: Oh, sure. The y used to see each other every da y. We di Œ they didn™t far from us. 

He used to go the Œ the daughters used to come every da y. 
Q: Yeah, yeah. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
20
 
A: It was completely a different life. She was never alone, the grandmother with 
grandfather. 

Q: How many chil dren did they have Œ 

A: The y had Œ 

Q: Œ in addition to your mother. 
A: Œ oh, about Œ 
altoget herwith my mot
her, I think eight. 
Q: That™s a lot. 

A: Lot of kids, yeah. 

Q: Did they all survive Œ 

A: The war?  

Q: Œ into adulthood? That is Œ or did the y die from childhood di seases? 

A: Not of Œ now Œ I know for Œ I don™t know nothing about that. 
Q: Oka y. So in ot her words, you knew that there were eight  aunts and uncles? 
A: Yeah, because one lives Œ two of them, I think lived i n 
Belgi um
. Or three, three. 
Yeah, three were Œ and five where th Œ were i n 
Poland
.  
Q: What language did you speak at home? 

A: Yiddish. 

Q: Yiddish. Did your parents speak German? 

A: Yes, the y knew German. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
21
 
Q: Oka y. I would have thought so because they were in 
Vienna
.  
A: Right, exactly, yeah. 
Q: Oka y. 

A: And the y spoke very good German. 

Q: And did you al so learn Polish? 
A: Yes, I went to Polish school, I had to go to Polish school.  
Q: Oka y. 

A: Yeah, act ually on September, I finished that time, seven grades, when the war 

started. 

Q: Oka y. 

A: I had to go to night school already. 

Q: We™ll tal k about that. 
A: Yes. 
Q: We™ll tal k about that. In your own family, did you have brothers and sisters? 

A: Yes. 

Q: Were you the youngest, or the oldest? 

A: In the middle. 

Q: You were in the mi ddle.  

A: Had t-t wo sisters and two brothers. Were five kid Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
22
 
Q: Can you tell Œ 
A: Œ five kids. 

Q: Can you tell me thei r ages, or their Œ 
when the y 
Œ in t heir Œ you know, who was 
the oldest, who was the next Œ 

A: Yes. My oldest  was this 
oldest sister
, t hen came m y brother. 
Q: What was her name? 
A: 
Gittel
(ph). 

Q: 
Gittel
(ph). 

A: And then came m y brother 
Wolf
(ph). 

Q: Oka y. 

A: Then came m y brot her 
Hirsch
.  
Q: Oka y. 
A: And then came m y name, and then came my little sister. 
Q: And what was hers? 

A: 
Mindel
(ph). 
Q: 
Mindel
(ph). What yearwas your 
Œ what  year was your oldest sister born? 
A: I don™t know exactl y, but I think she was about 26 when the war started. 

Q: Oka y, so she would have been born in 1913. 

A: Something like this, yeah. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
23
 
Q: Oka y. So she was considerably older t han you. 
A: Beca Œ 
be 
Œ 
yeah, because I had 
Œ I have here pictures here from Œ 
Q: Was she o Œ married when the war was over? 

A: No, no.  

Q: No. 
A: She had a boyfri end already, but  she was not married, no. 
Q: So then comes 
Wolf
(ph).  
A: 
Wolf
(ph), yeah.
 

Q: 
Wolf
(ph). And how Œ about how much older than you was he? 
A: He was about eight years older. 

Q: So that would have made 1917.  

A: Sevent Œ  
Q: Something like Œ 

A: Œ ™18 Œ ‚18. 

Q: 1918. 

A: Yeah, something like this, yeah. 

Q: And then Œ 

A: Then came 
Hirsch
. 

Q: Two years older, three years older? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
24
 
A: Four. Everywhere was four years old. 
Q: So there was four years apart every Œ 

A: Oh 
yeah.
 
Q: Ah, oka y. And then you, and then 
Mindel
(ph) must have been born in 1929. 

A: Something like this, yeah. 
Q: Oka y. Was your family very religious? 
A: Yes, we were. All t he Jews were very religious, but we didn™t go Œ have this 

payos
. 

Q: You were not Hassidic. 

A: No. We didn™t want to, m y mother didn™t push it to it . 

Q: Oka y. 

A: My father woul d like to, but my mother won. Didn™t have this whole thing, it Œ 
as Œ I can show you pictures from my fa Œ brothers and si sters that  thi s was not the 
case. My mo Œ 
m y 
father wanted to do everything for 
my brother toput
 in a long 
thing, but m y mother said no, the y can™t Œ  

Q: And why? Why was she Œ why did she not want this? 

A: My mother was different somehow than my father somehow. My father was 

more religi ous. My mother was reli gious, too, but sh Œ 
a differentway. But m y 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
25
 
father didn™t insisted, or beat somebody. I never heard somebody got hit from m y 
father or my mother. No Œ nobody was hi t 
[indecipherable]
 
Q: Was he a gentle man, your father? 

A: Nobody hit nobody. There was never argument, m y mother and father. Never 

that. 
Q: Was thei rs an arranged marriage, or was Œ 
A: I don™t know. No, I don™t think so, because was the same city.  

Q: Oka y. 

A: So that was Œ was Œ ma ybe at that time they arrange on Œ everything when the y 
arranged, but the y knew each other. 

Q: Mm-hm. So they mi ght have had some say. 
A: Yeah, ri ght, right. 
Q: Would you say that your parent s were com fortable, or was your family well off, 
or in Œ on t he poorer si de? How would you describe Œ 

A: I would say from one to 10, let™s say Œ 

Q: Oka y. 

A: Œ we were not poor. This means about 5 - 6, but we were not rich. There was 

alwa ys food on the tabl e. Never Œ 
nobody was hungry.
 
Q: Oka y. Okay. Descri be to me your home.  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
26
 
A: We had the apartment. 
Q: In the center of town, or Œ 

A: Yes, everything neat Œ nearly was the center, but we were really in the center of 

town. 

Q: Oka y. 
A: Had about three rooms. 
Q: Was the apart ment building a stone building, or a wood Œ  

A: Stone. 

Q: Stone. 

A: Yes. 

Q: Oka y. 

A: It was not m y father™s, he just paid the rent or something, whatever the Œ I don™t 
know Œ 
Q: Oka y. 

A: I don™t know exactl y.  

Q: Was it the kind Œ I want to get an Œ 
a 
Œ a picture in my mind. 

A: Yeah, yeah. 

Q: Was it built in t he 19
th
 century, or was i t a modern building that was Œ 
A: No, I think was buil t in the 18
th
 century. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
27
 
Q: In the 18
th
 
century even?
 
A: Yes. 
Q: It was a couple hundred years old. 

A: Not a couple in the years, because those Œ t his Œ we Œ we left of Œ was ™39. 

Q: Oka y. 
A: The war started i n ™39. Ma ybe 10 years Œ i n 1900, so Œ 1890 or somet hing li ke 
that. 

Q: Oh, I see, about 1890s. 

A: Yeah, yeah, somethi ng Œ 

Q: Oka y, so was i n the Œ 
yeah .
 
A: Œ something li ke thi s. 

Q: Oka y. 
A: With st ones. 
Q: Did it have modern conveniences? Did it have plumbi ng insi de?  

A: No, no. This di dn™t exist 
[indeciphera ble]
 
Q: Well, that™s what I want Œ you know, people here, we won™t know. 

A: Oh, I know, I understand that.  

Q: Yeah. Was there electricity? 

A: No. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
28
 
Q: Oka y. So how did you light the place? 
A: With a lamp. 

Q: Uh-huh. 

A: We had the lamp. 

Q: Kerosene lamp? 
A: Kerosene lamp. 
Q: Oka y. 

A: I mean, t hat™s how Œ  mostly the town was like this. 

Q: And what about  heating? How did you heat  it? 

A: Wehave stove.
 

Q: Oka y. 

A: 
Kachelöfen
. 
K afli Œ Kaflin
(ph). 
Kafala
(ph). 
Q: Yeah, 
Kafolen
(ph). 

A: Yeah, it was big, it was big, yeah. My mother baked by herself everyt hing, bread 

and everything. And Thursday ni ght she started up, til Frida y, and Œ and Frida y 

everything was 
Œ 
Q: Ready? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
29
 
A: Œ ready, and we had a girl to clean, and Œ and this was the Shabbat. And 
someti mes when we went to sh Œ to the synagogue, m y mother sta yed at the door, 
and she had a measurement there. She wanted to see how we grew. 

Q: Oka y, so what would she do? 

A: She had to have a marker there.  
Q: So when you™d go out, she would 
mark.
 
A: No. 
Q: Oka y. 

A: By the door. 

Q: Oka y.  

A: Next to door. And she knew exactly how much you grew. 

Q: Interesti ng. 
A: Yeah. 
Q: Yeah. Tell me a little bit about their personalities, both of your parents.  

A: As I told you, I never heard a bi g word bet ween them. And life was tough 

someti mes, it sometimes was easier. But I didn™t know so much about it because I 

still was a kid. But I knew a lot Œ 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
30
 
A: Œ because I alwa ys Œ m y ears were open al ways. And the mai n thing, we were 
not hungry. If you talk to people in the city, they gonna tel l you that, oh yes, this 

was a good home. 

Q: Was there friction between the Jews and the non-Jews in 
Kol buszowa
? 

A: There™s no quest ion about it, yes. 
Q: Oka y. 
A: Especially later, i n the years of Œ when 
Pilsudski
 died Œ 
Q: I wanted to ask you about that, mm-hm. 

A: Oh yes, after this, became a little tougher. Was written in Pol ish t o come int o the 

store 
[speaks Poli sh]
 

Q: What does that mean? 

A: If you are Polish, go buy by the Polish for things which you need 
[indeciph
erable]
 
Q: Oka y. 
A: There was a store Œ couple of stores, the y wrote this down. 
[speaks Polish] 

Q: Yeah. Yeah. 

A: 
[speaks Polish] 
what the y needed. 

Q: Did you lose customers?  Did your father lose customers?  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
31
 
A: We didn™t have losi ng customers because steady customers was onl y for 
groceries. F or suits and Œ and coats, and this, this was not steady cust omers. They 

went everywhere where the y can find cheaper, with the ri ght price. 

Q: Mm-hm. Did you help your father in the st ore? 

A: Oh yes.  
Q: What di d you do? 
A: I put awa y things. Merchandise used t o come, from 
Warsaw
, let™s sa y, and me, 
m y middle brother, bet on what price my father paid for it. 

Q: Oh really? 

A: Yeah. 

Q: Yeah?  

A: And we knew how t he Œ m y father marked the price, how much he paid. So let™s 
say i
f the ba Œ garment was 10 dol lars Œ 10 
zlotys
, he™s put in 40 
zlotys
. Three ti mes 
mu 
Œ 
this didn™t mean nothing
, that just t he customer shouldn™t know exactly how 
much he pai d for it. 

Q: Oka y. 

A: Not for this price, it has nothing to do with the price, which was Œ and that™s how 

I bet with hi m. 

Q: So you would see the final price, and then you would Œ  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
32
 
A: Yeah, I Œ of course, if he didn™t see Œ we saw only the merchandise, and then we 
looked insi de, we found it. 

Q: Oka y. And who was right more often? 

A: Both of them. I don™t know exactly, I don™t remember. But it was Œ was 

something. Not m y older brother. 
Q: No?  
A: No. He was not  interested in this. He wanted to go to 
United States
. He was 
learning English privatel y, and with friends, and he didn™t want to know nothing 

about this. 

Q: Oka y. He was not interested in the store. 

A: No. 

Q: But were the two of you the Œ truly interested in what your father™s business 
was?  
A: I guess so. If not, we Œ we wouldn™t look li ke this. I mean, it was Œ 

Q: Oka y. 

A: Œ 
came i n 
there j ust to betting, you know, it™s Œ because we will know Œ who 

knows better about the ma Œ the costs, how my father paid for it, you know what I 

mean? 
It was not new merchandise, was ol d merchandise. 

Q: Oh, was it? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
33
 
A: Yeah. 
Q: Oka y. 

A: And that™s why the prices were Œ  
Q: Different? 

A: Different. And we had new also, but the new ones is Œ was strictly one price, you 
know. But  it Œ thi s was different. You had to l ook over the whole coat and then see 
the pr Œ to find out  the price.  

Q: What di d y Œ 
di d you
 see your father in acti on as a businessperson? 

A: Oh yes, sure, of course. 

Q: What di d you learn from hi m? Wha Œ how Œ what was his manner? 

A: He tried the best for the customer, because this way he always came back. 

Q: Oka y. 
A: Even if he didn™t buy it , but the y came t o see it. And t his was very important. He 
knew as honest as Œ as it is. So al ways he had to buy something, or the two brothers 

th Œ recommended one another to go into t he store. 

Q: Did he also do custom made sui ts, or custom made, in addition to ready-to-wear? 

A: No, he didn™t. Not t hat I know of it. It could be that pants Œ could be somebody 

needed special
 Œ 
Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
34
 
A: Œ that he could arrange this. 
Q: I take it that Œ that all of the boys in the family were dressed t hrough hi m? That 

is you 
Œ your own clot hes?  
A: Of course, yeah. 

Q: Yeah. 
A: Yeah. 
Q: Oh, I just had a thought. Let™s go to 
Pilsudski
. 
A: Yes. 

Q: He died in 1935. 

A: In ™35, yes. I remember this. 

Q: Do you? Tell me a Œ  tell me about that. 

A: It was a very b Œ terrible feeling. We knew 
Pilsudski
 was a right man, and the 
Jews were not Œ that he  was not anti-Semite. And this was a terrible thing for us. 

And when 
˛
-
Rydz
(ph) came i n, was already a different story, 
it was 
Œ 
somehow that™s how 
we
 
f 
Œ we felt. 
Q: Did Œ did life change, that affected you i n some wa y, your family? 

A: I am gonna tell you something. The pri ncipal of the school was Polish, a Pol ish 

man, because we went to Polish school. He was a anti-Semite that  you never saw 

something like it. I remember he came in in the morning, and everybody had to sa y 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
35
 
good morning, of course, we were al l stand up, I stood up, and in the front of me 
was sitting a boy, a Jewish boy, and he had t he payos. He walks over to him, he 

takes by hi s ears, and st arts shaking him. He says 
[speaks Polish]
. 

Q: What does that Œ 

A: Without no reason at all. 
Q: What does that mean? 
A: You Jew, the y smell from onions, and this and that. 

Q: The poor boy. 

A: Imagine the feeling what we had about this. 

Q: And he™s the pri ncipal of your school. 

A: He™s the principal of the school. Imagine t his. 

Q: And thi s is after 
Pil sudski™s 
death. Or he was like that anywa y? 
A: It Œ it was Œ it was before, but this was already after he died, because at that ti me 
Œ I don™t remember it because so far Œ it was too far already. Because it was a 

difference in four years, whatever it was. You go seven years to school, so I didn™t Œ 

but we all Œ  the Œ the Christians al wa ys, when it was, let™s sa y 
palze
(ph), 
I mean.
 
Q: It was a Œ recess.  

A: Recess. We all stayed together, and thei r st ayed together. Sometimes there was 

fights for no reason at all. It was not a good feeling. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
36
 
Q: Was there talk in your family of wanting to emigrate to 
Palesti ne
? Were there 
Zionists in your family? 

A:Oh yes, yes, my 
Œ my oldest dow Œ m y oldest sister, she has Œ she was in a place 
where th Œ orga Œ organization were there Œ were there, and the y wanted to emigrate 
to 
Israel
. But nobody l et you Œ no, you couldn™t go nowhere. In 
Poland
 you 
couldn™t go nowhere. 

Q: The y closed Œ 

A: Everythi ng was closed up, was. 

Q: You mean travel was forbidden? 

A: No, sa Œ not forbidden, they didn™t give you Œ you permission, you didn™t have 

the passports, the d Œ the documents. 
Q: So it was difficult to get 
external document s?
 
A: Yes, sure, of course. To get permission that  would go out from 
Pol and
. And 
then you had to have permission who do Œ who™s going t o take you in. There was 
nowhere to go. 

Q: Oka y. 

A: Wewere surrounded.
 

Q: So, it wasn™t a financial issue, of not having enough mone y to leave, it was more 

than that?  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
37
 
A: I guess it was more than this, but event ually Œ  it didn™t help everyt hing. It could 
ma ybe help, not too much. But there was nobody to give us permission. 

Q: Did you Œ did you yourself ever have closer contact Œ 

A: With who Œ 

Q: Œ with Gentiles, with any of the Polish chil dren, or Œ 
A: No. 
Q: No. 

A: We had fights. 

Q: Only that. 

A: The y lived in 
Nowe Miasto
, in this Œ in thi s side. Someti mes with stones, with 

this, and we fight sometimes. We Œ we pla yed mil itary. If somebody that was 

wounded, we gave hi m a Œ some kind of Œ 
Q: A Œ 
a 
Œ oh, a commemoration, some Œ 
A: Yes. Ki ds. 

Q: Yeah. Was Œ did it Œ did 
Kol buszowa
 have more than one synagogue? 

A:Oh yes, yes.
 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
38
 
A: There were about three or four. And then there was smaller groups, which the y 
had synagogues for Œ just for Œ for any people, whatever it  is, the rabbis separately Œ 

they separately Œ 

Q: And did it have a church?  

A: Of course there was a church, a big church there. A big church. 
Q: But I would take it probably not many, because if it™s only 15 percent of the 
population Œ 

A: But Œ but they came out from t he Œ from the side, from the out side. 

Q: Oka y. 

A: We had kids which came five kilometers every da y Œ 

Q: Wow.
 

A: Œ in the winter, with red cheeks. And they came in, we got bread Œ they gave 
them bread with Œ with some kind of white pi g, you know, the Œ the Œ 
Q: Lard?  
A: Œ lard, yeah. And coffee. And the y were Œ I remember they had such a red 

cheeks after this. It™s 
[i ndeciphera ble]
  
Q: Well, you know, the coffee certainl y woke them up. 

A: Yeah, in the Œ i n the winter especially, I™m talking about. 

Q: Yeah, yeah. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
39
 
A: And the y walked so much, I mean.  
Q: Well, in your school, if the population of the town was, let™s sa y, 90 percent 

Jewish Œ 

A: Yeah 
[indecipherable]
 
Q: Œ was t he school also about 90 percent Jewish? 
A: Not so much, because the y came from our side. 
Q: I see. 

A: The y came from 
Nowe Miasto
, from all around. 
Q: Oka y. 

A: But ab Œ 50-50 I would say, yes. 
Q: Oka y. Okay. At home, did your parents ever talk much about the world outside, 

the political things that were going on? 
A: When there was the 
Kristallnacht
. 
Q: That™s one of my questions. 
A: Yes. And I was by my grandmother. And she, every da y was Œ my mother was 
there, and sister were there, grandfather, what ever. The grandfather was dead 

already.
 And they start talking, and then I see it, the y don™t want Œ I shall hear, so I 
made myself that I sleep. And I heard everyt hing what™s go Œ goi ng on. But I 

couldn™t understand so much. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
40
 
Q: What were they sa yi ng, your mother and Œ 
A: That Œ that they heard about the 
Kristallnacht
, that a l ot of Jews got killed, and 

that they™re taking away t he business and everyt hing, I mean. But I couldn™t 

understand so much what™s going on. 

Q: So you heard things, but it didn™t make sense. 
A: Didn™t make sense t o me, I mean Œ we knew that we 
[indecipherable]
 
because 
we used to talk outside. Kids, and Œ the older one, you heard what t hey™re talking 
about. There was a special lamp there, 
notfar from ma 
Œ m y house, and the y were 
talking for hours. And Œ but you couldn™t  understand of so much. Nobody could 

anywa y.
 
Q: Were there Jews comi ng into 
Kolbuszowa
 from 
Germany
, that you were Œ 
A: Yes, which Œ yes, some of it. 
Q: Oka y. 
A: The y came back wit h she Œ they throw them out, whi ch they were born in 

Poland
, i n
 Kolbuszowa
, they 
came
 
[inaudibl e] 
Q: Did your family know of any of these peopl e? 

A: Yes, yes. Actually, m y father had cousi ns or somethi ng which they came
, yeah.
 
Q: And what were Œ they were telli ng you? 

A: This is very bad. Very bad. Was very bad. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
41
 
Q: So in your home, you Œ it™s not only Polish Œ what was going on in 
Poland
 
politically Œ 
A: Yes. 

Q: Œ that you too Œ talked about, it  was what was going on in 
Germany
. 
A: Yes, course, all over the world was talked about, because there was newspapers. 
Q: Oka y. 
A: Which t he y came from 
Rzeszów
. 
Q: Oka y. 

A: Every day, three ti mes a day, or something like this.  

Q: Was it a particular paper that your father read, or your mother read? 

A: I don™t know, because I d Œ I don™t remember these things, but  Œ 

Q: Did the y have a radi o? 
A: No. 
Q: No radi o. 

A: My brothers Œ 
m y brother 
be Œ belonged to an organizat ion, and my ma Œ 
m y 
sister there had a radio, and they knew 
what™s wasgoing on
. There was not too 

many radios around that ti me.  

Q: Did people have cars? 

A: No, only one bi g person which dealt wi th li vestocks, whatever i t was. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
42
 
Q: What was the economy of Œ 
A: 
Poland
? 

Q: Œ 
Kolbuszowa
? 
 
A: It was not too good, was a poor city. 

Q: Oka y. 
A: Very poor city. But nobody died from hunger. It was organized. If somebody 
didn™t have, was taken Œ being taken care of with. 

Q: So you do get news from the outside, you do have people comi ng from 

Germany
, refugee to Œ Jews who had been born in 
Poland
, lived there, and were 
thrown out. 

A: Oh yeah. 

Q: You™re getting news that things are not good there. 
A: Yes. 
Q: Even your mother and your grandmother talk about 
K ristallnacht
. 

A: Yes. 

Q: And the kids talk about war out side, you know, they Œ amongst themselves. 
A: Not so much. 

Q: Not so much. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
43
 
A: No, the y were Œ they were standing Œ 
th
is was a group of people, older 
kids, I 
mean, but there were grown up people there, you know, to talk about the war. So we 
listened, but 
some
 did, and some didn™t. The y want to pla y, you know. 
Q: Sure. Sure. Let™s go now to Œ t o what you started to tell me about before. Do you 

remember when the war actually st arted? 
A: Of course. 
Q:Tell me about 
Œ where were you? 
A: I was in 
Kolbuszowa
. 

Q: And what Œ in a home?  

A: Was frida Œ frida Œ 
Friday morning.
 
Q: Oka y. 

A: And it Œ there was a alarm 
[indecipherable] 
off. We didn™t know what 
happened. And then right awa y, at six o™cl ock in the morning, we knew about it. 
Q: You knew at six o™clock in the morning? 

A: Oh yeah. And also, we went outside, we heard planes going through us. 

Q: So you already saw German planes.  

A: Yeah. 

Q: Or were the y Polish planes? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
44
 
A: No, the y were German planes. And of course there must be also Polish planes, 
also, but not too many. 

Q: I forgot to ask one other question, excuse me. Was there a cinema i n Œ 

A: Yes. 

Q: Œ 
Kolbuszowa
?  
A: Yes. 
Q: Did you go to the ci nema? 

A: Yes. 

Q: And what kind of movies did you see? 

A: I saw Polish movies and the j Œ Jewish movies also, someti mes. It was very 

funny about the movies. My oldest th Œ sister alwa ys took me with her friend, to the 

movies. But as a k-kid, I wanted to go more to the movies, of course. So I went, and 
I had some change, and I bought ci garettes, and I gave it Œ I gave it the guy in the 
back, which worked wi th the mot or, because t here was no electric, he had the Œ and 

I gave him t he cigarettes, he let me in. And thi s went on for a while, t il he told me, I 

know who you are. And he said, if you could bring me t wo pair of pants, or three 

pair of pants, I™ll let  you in forever. 

Q:Oh m y goodness.
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
45
 
A: So I said to m yself, you have a good case. I™m going to see for my father. Never 
your life. 

Q: No?  

A: 
[indeci pherable]
 
Q: He didn™t sa y Œ he didn™t say Œ 
A: I don™t do it, nothing. I didn™t want to see him any more. Thi s was it.  

Q: Ah. And so you couldn™t go to the movies after that. 

A:Only my mo 
Œ  m y sister, if she took me. 
Q: I see. I see. Oh well. 

A: Well, other kid could have done it, I mean. 

Q: Yeah. 

A: I did just Œ m y father gonna take Œ no. 
Q: One of the reasons I ask this is, did you see newsreels i n the movies, i-in the 
cinema? 

A: Someti mes. Sometimes the y had. Not too many, but the y had. Sure, of course. 
Q: And did you ever see any newsreels from 
Germany
? 
A: I don™t remember so much of it, but I must have seen it. Not too much. 

Q: Oka y. I would Œ I would not think Œ I woul d think that Polish cinemas Œ or 

cinemas in 
Polan d
 would not be showing German newsreels, but I™m tryi ng to get a 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
46
 
sense of how much you saw the act ual Œ di d the Œ did you ever see a Nazi, for 
example, before the war? Did you ever see 
Hitler
 giving a speech, or hearing him 
give a speech? 

A: Ma ybe once in a while I heard, but not t oo much. 

Q: Oka y. 
A: Because the wa Œ we didn™t have radios. 
Q: Right, right. 

A: And we kids were very occupied. School was til one o™clock, from eight til one. 

Came home, had something to eat and went back to Jewish school. 

Q: Ah, in t he afternoon. 

A: Afternoon. And we came home around six, seven o™clock in the evening. 

Q: That™s a long da y. 
A: And then we had to go Œ the y Œ  which they gave us work for Œ from their Polish 
school to learn Œ to know, the next day. 

Q: Homework. 

A: Ho mework. So my mother used to sit with me and go through everyt hing, til  I 

knew exactly what™s what what. 

Q: Were you a good student? 

A: Medium, but good, not bad. I never had problems. Only once, I think. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
47
 
Q: Only once. 
A: Yeah, he hit me 
[indecipherable]
 
Q: Because you didn™t know an answer? 

A: Because Œ 
yes.
 
Q: Did being Jewish have anything to do with it? 
A: I don™t Œ I felt this way, but I didn™t Œ be-because it happened al so to ti Œ 
Christians, so Œ but the principal which came in, which I t old you before Œ 

Q: Yeah. 

A: Œ he just walked in, and just went to hi m, a kid that was six, seven years old, 

eight years old.
 

Q: Poor Œ the poor kid, you know. 

A: Yeah. 
Q: Poor ki d. 
A: And he was a good student. I remember him na Œ 
his name.
 
Q: What was his name? 

A: His name was 
Aaron
. 
Q: 
Aaron
.  

A: Yes. 

Q: Do you kno Œ remember his last name? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
48
 
A: No, no, no. 
Q: Oka y. 

A: He was a Œ some ki nd of rabbi™s son, or somet hing li ke this. But he was very 

good in school. For no reason he Œ just because he couldn™t stand it 
[indec
ipherable] 
Q: Nothing that children Œ 
I mean, givesit  
Œ a child a sense of fear, of insecurity. 
A: That™s what it i s, I mean. 
Q: Yeah. 

A: School was terri ble, I mean, me Œ 
m y 
Œ I used to sit t il 10, 11 o™cl ock at night, 
with 
m y mother.
 
Q: To do the homework. 

A: Yes. 
Q: Let™s go to September first. You say alarms were sounding. You saw planes 
overhead. 

A: Yes. 

Q: Did you see any Pol ish soldiers in the street s at all? 

A: A coupl e da ys later, yes. 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
49
 
A: I saw a lot of Polish soldiers with horses. Somehow, was not far from m y 
grandmother, I just  wal ked there. All of a sudden I was surrounded, but I couldn™t 

understand what™s going on, because 
Kol buszowa 
was not a city whi ch there was a 

en Œ engineering of fabrics, of sov Œ of something, you know, very important  

Q: Mm-hm, no factories. 
A: Œ no factories, yeah. So I couldn™t understand this whole thing. 
Q: Well, what was Œ what was goi ng on? Did you ever find out?  

A: I Œ just the y wanted to protect the city, so there it was.  

Q: Oh, oka y. 

A: The y tried to make a front, of somewhere. 

Q: Was there fighting going on near kolbusz Œ 

A: I don™t know. That™s why I s Œ it was a meeting on the Œ  
Q: From t he family. 
A: Œ from the family, what they should do. So the y decided that t he women wil l 

stay home, and the men should go awa y, because the y are not goi ng to touch 

women. 
[i ndecipherable]
 

Q: The women were safer, yeah. 

A: It was safer. And when the Pol ish gover Œ soldiers will push them back, the y™l l 

come 
Œ the y™ll come back. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
50
 
Q: Oka y. 
A: So my grandma, which had the connecti on with the 
Graf 
Œ oh yes, then m y 

name came up on the table. I was 14 that t i me, and some uncle there said, why he 

should leave, because he™s a child. Why shoul d I leave? My mother insisted. He is 

tall for his age, I want hi m to go.  
Q: And did you? 
A: Yes. 

Q: So tell me about the leaving. Who left Œ who le Œ you l eft together with other 

family members?
 
A: Yes. 

Q: Oka y. 

A: The men Œ 
Q: So your father? 
A: My father. 

Q: Your t wo brothers? 

A: My three Œ 
three brothers.
 
Q: Oka y. 

A: And a uncle wit h the son, and a Œ an uncle which has just got  married to m y 

mother™s sister. We were eight people, something like thi s. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
51
 
Q: Were youthe youngest?
 
A: I was the youngest, yeah. 

Q: Oka y. 

A: And she came Œ went to the 
Graf
 and they get a Œ got a pair of horses, with 
a 

wagon. Thi s was on Tuesda y we left already. Frida y was the war started. 
Q: So three or four days later? 
A: Yeah, because Œ and sar Œ Sat urda y Œ Sunday, she couldn™t go to the 
Graf
. On 

Monda y she went on the 
Graf
, and Tuesda y we left. 

Q: Where di d you go? 

A: We left. We were trying to go to the Romanian border, which was far away, we 

didn™t hear of something like this, you know.  

Q: Did you have a wagon? 
A: We had a wagon, yeah, of course. 
Q: You had the wagon, and the two horses. 

A: Two horses. As soon as we went out from the city, there was so much traffic 

already. And one wheel broke down right away. So anywa y, was people there to fix 

it up, whatever it was. And also a lot of people Œ which t he y didn™t
, by chance, 
have 
horses for riding, put the valise on our things. We walked most of the ti me. 

Q: Oka y, so the suitcases were in the wagon, and the people were wal king Œ  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
52
 
A: Mostly. Some Œ maybe two or three people on the wagon, whatev Œ and I realize 
now that the horses were not such strong horses. That this was the best thing. You 

know, it came to me, you know, t hat was Œ everything Œ the war comes through up 

here all the ti me. Why such weak horses? It would be good horses, they would have 

taken us away from us.  
Q: That™s true. 
A: It just came not long ago to me, why the Œ why the weak horses? Because the y 

saw horses, the pol ice, the y want to take awa y. But when the y saw this kind of 

horses Œ 

Q: The y let them go. 

A: Let them go. 

Q: Did you think the 
Graf
 had given you bad horses on purpose? 
A: I don™t know this. B ut that was a good idea.  
Q: Oka y. Oka y. And so you™re on the road and the road is filled with other people 

also trying to leave? 

A: Yes, and once in a while a Œ 
a German planecameand threw a bomb,to make 

panic. 

Q: And did it? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
53
 
A: Yes, sure, of course. I saw right awa y where was a fire, after they t hrow down a 
b omb
, on whatever it is, with this panic, make confusion the people which, of 
course, from other cities they already run al so. 
Q: Were these most ly Jews on the roads, or Poles as well, or ever
ybody 
Œ  
A: Po-Poles, no. Poles didn™t run. 
Q: Oka y. 
A: And Œ not that I know about it. Then we went Œ not far from us was the first little 

city, a smal ler city. And I remember a policeman took a rifle, and he start shooting 

to the plane, a plane, a German plane. And I said to m yself, if this is going to be the 

war, that he has a rifle to put the Germans, this not a good thing. For myself I felt 

this way, I didn™t t alk about it. This not really good. Be not good. 

Q: Not good morale. 
A: No. 
Q: No. 

A: In the morning we went again. We went beside it. Lat er we had t o go through a 

city, 

. 

Q: 
Lezhansk
(ph)? 

A: 

. 

Q: 
Lezhansk
(ph)? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
54
 
A: Yeah. 
Q: Oka y. 

A: Because there was a bridge there. 

Q: Oka y. 

A: And we were afraid if they go t o bomb the bridge, we wouldn™t be able to go Œ  
Q: Across.  
A: Œ to crossing, but we wanted. And the y didn™t; we made it. 
Q: Oka y. 

A: So we went to Œ but  we walked a lot, a l ot. Later on we walked mostly at night, 

because like this was not so much traffic. 

Q: Oka y. 

A: And if we went to t he Œ I found out we gonna go to Œ to the 
romane 
Œ Romanian 
border, but it was already closed up, the y coul d Œ you couldn™t go any more. 
Q: The y di dn™t let you in. 
A: No. So we went to t he Russian border. 

Q: How far was that from 
Kolbuszowa
? 

A: I don™t know, a couple hundred kilometers. 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
55
 
A: And the horses didn™t make all the wa y, they didn™t. I mean, was not far, about 
50 kilomet ers from e Œ from the Russian border. But we went as far as to the 

Russian border, one kilometer. So one 
[indecipherable]
 kilomet ers from the 
border. 
Szumsk [i ndeciphera ble]
 
Q: 
Szumsk
?  
A: Yes. 

Q: Was it t he Ukrai nian border, or was it Œ because Œ 
A: Was 
Poland
. 
Q: Oka y, so 
Szumsk
 was in 
Poland
? 

A: Yes. 

Q: And on the other side was Sovi et 
Ukraine
?  
A: 
S-
So
- Soviet Union
 
already.
 
Q: 
Soviet Union
.  

A: Yes. 

Q: Oka y. And was 
shumz 
Œ Szumsk
 already Œ this is the first week of Œ the first 
week after Œ 

A: Was morethan one week.
 
Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
56
 
A: Was already a week and a half, a week, nearl y two weeks. By the two weeks we 
were already 
Szumsk
. 
Q: Oka y. Now, at t hat point, had you seen any German soldiers at all, or just the 

planes overhead? 

A: Just the planes. 
Q: Oka y. 
A: I remember we were alone on the road. Was not far from the border, Russian 

border. And two pl anes started to go down on us. 

Q: Shooting? 

A: Shooting. They wanted to shoot Œ coming t o shoot us. And I was running m yself, 

a lot of went under the Œ under the Œ the 
[i ndeciphera ble]
 you know. But 
something happened, a miracle happened, that somebody was shooting to them. So 
the y picked themself up, and went  
[indeciphera ble]
 let us go. 
Q: Ma ybe i t™s that guy with his rifle. 
A: Yes. Yeah. 

Q: Yeah. So that™s Œ 
that™s your 
Œ as close as, let™s sa y Germans Œ 
you 
Œ 
German 
soldiers, military, gott o you.
 
A: The German soldiers didn™t never got t o me. 

Q: Never got to you, okay.  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
57
 
A:No. We didn™t 
Œ  I didn™t see not hing. 
Q: Oka y.  
A: Because, you see, they had already made a pact with the Œ wit h the Œ with the 

Germans, the Russians. 

Q: Did you know about  this pact? 
A: No, nobody knew about it. 
Q: Oka y. 

A: And Œ but they knew about it. 
Q: Well,whatwas the pact?
 
A: The pact, to divide 
Poland
 in two. 
Q: Oka y. 

A: And I remember on a Sunda y, I think i t was, and you know, I Œ as a kid I saw Œ I 
saw Œ I wanted to be in mi ddle everywhere. My uncle Œ uncle, he was single, he 
says, why you go mixing? Take it easy about it. I saw two soldi ers coming wit h 

machine guns, on horses. 

Q: Polish soldiers? 

A: Russian soldiers. They came to us. 

Q: And?  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
58
 
A: 
[indeci pherable]
 and they went  to the Œ of where the y ge Œ the government was 
in control, Polish government was in control there, whatever it was. And th-they 
were ready t o shoot, but they didn™t shoot nobody, because nobody knew who t he y 

are. Didn™t even know who the y are. But I saw them, the first thing, I saw them. 

Q: So the very first sol dier Œ foreign soldi ers t hat you see Œ  
A: It™s t
he Russian.
 

Q: It™s the Russian soldiers. In 
Szumsk
.  
A: In 
Szumsk
. 

Q: Oka y. 

A: And then they start going, then the tanks are Œ start coming. 

Q: Oka y. 

A: And we didn™t know what it Œ this is all about us. Then we saw they took half of 
Poland
. Then it 
came o
ut that they took over half of 
Poland
. And the people were 
very nice there in 
Szumsk
. And the Christians wanted to make a pogrom, the y were 
calling to make a pogrom. 
Q: Really? 

A: Yes. So the y ask the government, the Russian government to do that. They said, 

you cannot do that. We don™t do Œ make pogroms any more. So they didn™t.  

Q: So did you feel safer there?  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
59
 
A: We didn™t know so much about it, you know. Everything was so fast. We™d have 
Œ especially me, I didn™t want to talk so much, you know, I just l is
ten. And 
Œ but 
they want Œ it was officially they ask for a pogrom. And they didn™t let them do it. 

Course, the y want to take everything out from the stores from there.  

Q: I see. 
A: And the y went as far, divided 
Poland
.  
Q: Oka y. 
A: So we stayed. We want to know how far they™re going. So the y went through 

Lwów
, til not far from our city, about anot her 50 kilometers, 150 or something.  
Q: So 
Kolbuszowa 
was 50 kilometers on the other side. 

A: Hundred and fift y. 

Q: Hundred and fift y. 
A: Yeah. 
Q: Oka y. 

A: And I Œ  I™m not sure exactly. And so when t hey stopped everyt hing, we still 

were waiting because the railroads didn™t work, and this didn™t work. Anywa y, we 

decided Œ m y father decided with the uncles, that we go to go to 
Lwów
, because it™s 
a bigger city, and it™s near to our home. 

Q: Oh, I see, oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
60
 
A: And so in case ma ybe we have to go home, but we Œ we not going to leave m y 
mother and two sisters alone. 

Q: Oka y. 

A: So, it came out that we shall register if somebody want s to go home to 
Russi a
. 

So, we regi stered. And then they came and took us to 
Si beria
, i nstead of going 
h ome.
 
Q:Tell me aboutthat. Tell me about 
Œ  
A: Anywa y, living in 
Lwów
, my father had people which he knew before Œ 
Q: Oka y. 

A: Œ special  like a woman Œ I mean, marri ed woman which had four da
ughters, and 

she lived in 
Lwów
, How my father found out about her, I don™t know Œ where she 
lived, and of course, they knew each other very well, the 
[indeci phera ble]
 
near m y 
father™s age. And she had the extra room on the side, so she gave over t Œ to the 

people which come from m y city, to Œ 

Q: 
Kolbuszowa
 Œ 

A: Œ from 
Kolbuszowa
, if somebody has Œ should go there. And every Frida y ni ght, 
we were invited for supper. Every Frida y night . The y were very good of Œ the 

husband was a very good man, and the y were rich, looks like it to me, yeah. But, the 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
61
 
father-in-law was not such a nice man. He didn™t want us there, to 
come even, 
Saturda y ni ght. But the husband was very nice.  

Q: So the woman had a husband and a father-
in
-law.  
A: Yeah. 

Q: And so his father wasn™t v
ery nice.
 
A: Yes, right, yeah, that™s right. 

Q: The husband was fine, but the father-in- law not so much. 

A: Yeah, ri ght. And the kids were very nice too. Four daughters he had. 

Q: Nice for young boys. 

A: Oh yeah, beautiful daughters. And Œ 

Q: How long were you there in 
Lwów
? 
A: We were there about 10 months, something like that. 
Q: This is quite a while. 
A: Yeah, well they had to make a l iving, al so. So Œ  

Q: Did you know in thi s ti me Œ excuse me, I™m i nterrupting, but did you know in 

this time how things were going for your mot her and your sisters? Do Œ was there 

any letters, ornews?
 
A: Di Œ were Œ people come, someti mes t he people were Œ the Œ the Œ let™s sa y my 

uncle, which was Œ got married, I told you before, and Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
62
 
Q: Yeah, that™s right. 
A: Œ he went back Œ he didn™t tol d us not hing, he smuggled hi mself in. Of course, 

his wife was pregnant.  

Q: Oh. 

A: So he smuggled himself in, and he was t here, he didn™t tell us nothing. And he 
was a very big help to my mother, and m y two sisters, for the whole family. He took 
care, you know, he was very Œ a working man, a very nice man. And we thought  we 

gonna go t o Œ to my mother, to si ster, because the y Œ we cannot leave them. We are 

Œ want to be together. So one night we was Œ we Œ we were sleepi ng in our 

apartment, 
which was my uncle 
Œ two uncles and a cousi n, and me, and my father. 
My two brothers were sleeping somewhere else. And about two o™cl ock in the 

morning, Russian soldi ers came over. The y want to see my uncle, the single uncl e. 
The y told hi m to get dressed, and he knew. He hated them so much. 
Q: Did he?  

A: Oh, he knew about t he Russians. He was very intelligent, all with books, alwa ys 

with books, and Œ so he wanted to actually j ump from the window. It was the third 

floor. They catched hi m, and the y took him away, and we were wait ing til lom Œ 
dayt ime will come, because my two brothers were in a different place; we wanted to 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
63
 
know where the y are, if they were safe, of course. But we decided not to sleep any 
more, we gonna go out the town for Œ 

Q: So, not  in that place. 

A: Not Œ 

Q: You weren™t gonna stay Œ 
A: Not Œ not in the same place. 
Q: Did your uncle come back? 

A: Which u Œ which uncle you ta Œ 

Q: The one that jumped out the window. 

A: He wanted to jump out, but they took him awa y. 

Q: Oh, I see. So he didn™t 
come back.
 
A: No, no, nobody come back. And I found out later that he took his life anywa y, he 
jumped down from a train. He didn™t want  he Œ he didn™t want the Russians, he 

hated them like Œ 

Q: What ki nd of ye Œ I mean, you mentioned before that the Russi an authorities 

prevented a pogrom from happening.  

A: Yes. 

Q: But you menti on also that your uncle wer Œ didn™t Œ hated them. 

A: This same uncle which I™m talking, he j umped Œ who wanted to jump Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
64
 
Q: The same. 
A: Œ he sai d, don™t go near them. I hate them. 

Q: And did he give you reasons why? 

A: Because he read a l ot, and he was older, of course, and he knew everything about 

they make pogroms when the y came the first World War. So he said don™t Œ be Œ 
and the y made pogroms in now ci ty in 
Poland
. So he knew all about t hem. He sai d, 
don™t go near them. 
Q: Oka y. Okay. So Œ 

A: You know, a boy, I was so 
[indecipherable]
 I want to 
see.
 
Q: Of course, of course, you know. Curious. 

A: Yeah. 

Q: And what was t he rest of the family™s attit ude? I mean, ye Œ the other boys, t he 
other men
. Did the y have any opinions one way or the other? 
A: Which ute Œ which men are you talking about? 

Q: I mean, your father, and another uncle, and so on. 

A: Well, they were not so good of Œ between them, because you know, we live in 

the same pl
ace, and specialty that my uncle,hemarried m y aunt, my mother™s 

sister, he was not such a nice man, and he never made a living. And all of a sudden 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
65
 
the war, he found some wa y how t o make a living, he thought he took over the 
whole thing, you know. 

Q: Wha
t ki nd of living? 

A: Well, ca Œ 
black market.
 
Q: Oka y. Okay. And so your father disapproved? 
A: My father didn™t  want to argue with hi m. Even Œ even his son said to Œ he should 
Œ but he couldn™t, because all his life, he never made a living. 

Q: Oka y. So th
ere was tensionbet ween 
Œ  
A: Yeah, was tension. 

Q: Œ 
there wa 
Œ between the men. 
A: Yes, was 
[indecipherable]
 and we di Œ m y father decided that we will go 

outside the town, and li ve in the Œ in the woods, you know, in Œ until Œ because the y 
only came at night. 

Q: Oka y. 

A: And thi s was going on nearly a week, and m y father said, this not a good idea 

any more because they™re gonna get us anyway. So Œ 

Q: And you were sleeping in the woods at night? 

A: Yeah. Hiding. Because m y father was afraid, if we sleep separatel y, we going to 

be Œ to taked Œ we gonna t-take Œ we lose ourselves, like this Œ  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
66
 
Q: That your brothers were Œ 
A: Œ like t his we were one family.  

Q: Yeah. 

A: We were 
[indeci pherable]
 
Q: Your brothers had come back? The y had Œ after your uncle was taken, the y 
returned to you and your father? 
A: Then m y father Œ we di Œ 
were not 
Œ not without them any more. 
Q: Oka y. 

A: We were all together Œ 

Q: Oka y. 

A: Œ in the woods, and we bought things, prepare ourself in case we have to leave. 

And after five days, we saw there™s no end, it™s Œ was going on. Because during the 
day, everything was okay. The y di dn™t look for us, nobody. Only at night the y 
came. And I m yself saw Œ I Œ I Œ I had a bottle of wine. It was on the black market, 

it was across the street here. The Russian soldi er come over, he wanted to buy the 

bottle. So I said, well, you can buy it. Give me 
ch
-
chevernces
(ph), three 
chevernces
(ph). Was 
chevernce
(ph), was t raded lira, the rubles, what ever it was. 
He took out, they gave it to me.  

Q: And he took the bot tle. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
67
 
A: And he took the bot tle, yeah. I came home, I said, I sold the bottle. My father 
wanted to kill me. What did you do? I™m not sure it was wor Œ wi ne, he says.  

Q: What could it Œ oh. Oh ho. 

A: He wanted to ki ll me, he sa ys, what did you do? I said, he wanted the bottle, I 

gave hi m the bottle. It was unbelievable. It  was some kind of a bottle, half wine, 
half not, I don™t know. 
Q: Oka y. 

A: But the y saw a bottle that Œ the y only l ooked for bottles and drink and beer, wi th 

everything i t is. 

Q: Wer
e people afraid, in general? Did you get  the sense t hat people were afraid? 

A: The y was afraid because it started up already, but you couldn™t get what you 

wanted. Bread was hard to get, you have to st ay i n line. Sometimes you sta yed i n 
line and you didn™t get nothing. Was nothing l eft. And the stores sold out 
everything. It was har Œ very hard to get some food. And was Œ is not easy. 

Anywa y, my father decided that we gonna go t o us Œ to them and then be here, be 

[indecipherable] 
because the y were looking f or us, what ever it is. 
Q: Your Œ did you know that the y were looking for you? 

A: I™ll tell you what, we did. My father was very smart, he sa ys, we gonna go home 

Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
68
 
Q: Oka y. 
A: Œ and live in one place. Ma ybe they™ll come tonight, they™ll come for us. The y 

never had to wait for this Œ that woman which took care of the buil ding
.  So
, otha Œ 
she was happy that we came, now she can tell the officers, the Russian officers that 

they™re here, and you can take them away. And that™s what happened. Took a s Œ 
officer from the street. 
Q: The y took you from the street? 

A: Yeah. She took Œ 

Q: An officer from the street? 

A: Yeah, and said here, they were looking for t hem. Here t he y are. So it was not far 

where the Œ the jail was. Was a jail  which the Œ and so we were toget her. And m y 
father had to prepare hi mself for a lot of things. He had a bottle of vodka, not 
because he wanted to drink, because if some kind of infection comes over, he sai d 
to hi m, we need this for these things. So he wanted just a bottle of vodka to the g
uy,  
the officer. My father said no. Not  giving you nothing. Anywa y, the y took us to this 

place, and the officer went to a bigger officer and told hi m that he has a bottle of 

vodka, he doesn™t want to give it over. So, he came, he looked at us, t his father with 

three sons, and maybe he was Jewish, the officer. He said, leave hi m alone. My 

father saw this, he still needed some Œ somethi ng to buy from drugstore, whatever 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
69
 
that it is. So he asks the officer, can I go out? I™ll leave mine sons here, to buy what 
I need still. You can go. The y let him out. He knew he is gonna come back. And he 

came back, and around 12 o™clock at night , one o™clock in the morning, we™re put  

on trucks, open trucks. And there were two sol diers, one one side, and the other 

side. And they showed us, the y put in bul lets. In case somebody jumps or 
something, we™re gonna kill you. And put us i n trains.  
Q: What di d the trai ns look like? 

A: Terrible. 

Q: Describe them. 

A: Did you see the ﬁ
Dr
. 
Zhivago
?ﬂ
 
Q: Mm-hm. 

A: That™s what the trai ns were t
here.
 
Q: But describe them for me. 

A: There in the middle was a toilet, covered up. And there was one shift, another 

shift, and another shift. There were a lot of people, I don™t know how many, 40 Œ 50 

people, wit h nothi ng. Move around. 

Q: Were there children as well? 

A: No, I was the youngest, I think. 

Q: You were the Œ were there women there? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
70
 
A: Yeah, women al so t here. 
Q: There were also women? 

A: Yeah. 

Q: Oka y. 

A: 
[indeci pherable]
 there too. And of course I went to the tallest thing, there was a 
little window, small wi ndow that™s Œ 

Q: Oka y. 

A: Œ and I could look out, and I was young, so I wanted to be up there, I went up 

there. And I was crying, of course. I didn™t want m y father shall see nothing. And I 

used to see small houses in 
Russia 
already, wi th lights at night, you know, it Œ how 

I envy these people so much. 

Q: So you were on the Œ wa Œ did you know where you were going to be taken? 
A: No. 
Q: Did anybody tell you why you were bei ng put on the train? 

A: No, not hing. 

Q: But you had register Œ be Œ is it  Œ 
were you arrestedbecause you were 

registered?  

A: Looks l ike it, yes. 

Q: De Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
71
 
A: Because they knew exactly where we are. 
Q: And why would they Œ  did you ever understand why you were taken? 

A: By them, there™s no answer. The government, the Russian go
vernment, you 
don™t ask questions. And there™s no answers for nothing.  

Q: Did you have those questions i n your mind? 
A: Of course you Œ I didn™t do not hing to nobody, why do the y take us? 
Q: Did you ask your father why the y are taking you? 

A: No, I di dn™t want to aggravate him.  

Q: Oka y. What was hi Œ what Œ 
you 
Œ it was your father, your brot hers and 
yourself? 

A: Yes. 

Q: Yi Œ the one uncle had already been taken. 
A: He was on a different train, he Œ  
Q: Was a different Œ 

A: Œ was different because he was single, t his Œ put hi m somewhere else, and he 

jumped out. 

Q: And he jumped out. 

A: He killed hi mself. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
72
 
Q: Were there Œ by this point, were there any other men from
 
Ko l busz
-
Kolbuszowa
 
with you?
 
A: Ma Œ no. 
Q: No, it was just you Œ your Œ your i mmediate family. 

A: Yes. 
Q: The four of you. 
A: Yes. 

Q: And did the y tell you how long you would be on the train? 

A: Nothing. Nobody gave you no i nformat ion. At night, at two in the morning, they 

wake you up and they gave you something to eat. 

Q: What was that? 

A: A piece of bread, a p Œ a piece of herring, and some 
kipiatok
. You know what 
kipiatok 
means? Hot water. 
Q: Uh-huh. 

A: Whatever. Only at night. 

Q: So duri ng the da y you got no food? 

A: No. 

Q: Did you have any food with you? 

A:No. We had maybe something,butnot m
uch. Not much. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
73
 
Q: Did you know you wer Œ 
I mean, you 
Œ  it sounds like you were pri soners. 
A: Oh yeah, of course we were pri soners, of course. And this was goi ng on for six, 
seven weeks, t-til we reach our dest ination. 

Q: Were there Œ 
was this mostly Jews, 
or were there Poles in the Œ in the wagons? 
Who was t here? 
A: In the wagons we di dn™t see others, but when we Œ when we came to that place 
where the y wanted us, there were some officers, Polish officers, different kind of 

people, single people. Was a mixt ure of people. And was already October. 

Q: So you Œ if I can go Œ if I can try and do thi s chronologically, you l eave 

Kolbuszowa
 four or five days after the war st arts. 

A: Yes. 

Q: It takes you a number of weeks Œ 
A: Oh yeah, sure. 
Q: Œ to get to 
Szumsk
.  

A: Right. Two t Œ two weeks, at least.  

Q: Yeah, t wo weeks. There you live for about 10 months Œ 

A: Not in 
Szumsk
. 
Q: Œ in Œ i- in 
Szumsk
, then you go to 
Lwów
. 
A: 
Lwów
, yeah.
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
74
 
Q: Yeah. And in 
Lwów
 you live about 10 months. 
A: Yes, something. 
Q: And both 
Lwów
 
and
 
Szumsk
 are taken over by the Soviets, based on the pact Œ 
A: Yes, yes, right. 

Q: Œ with t he Germans. 
A: Exactly, yes. 
Q: And while in 
Lwów
, one uncle goes back t o 
Kolbuszowa
 Œ 
A: Yes. 

Q: Œ who Œ whose wife is pregnant . 
A: Right, correct. 

Q: And does he ever return to 
Lwów
? 
A: No. 
Q: No, he goes back, he sta ys Œ 
A: No, he sta ys there, yeah. 

Q: Œ he sta ys there. 

A: This was the whole thing about it. 

Q: Oka y, he sta ys t here. He™s with his pregnant wife, he helps your mother and your 

sisters as much as he can. 

A: He Œ 
the y lived togetherlateron there.
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
75
 
Q: I see. 
A: This wa Œ 

Q: But you do Œ you don™t know about thi s at the ti me, or Œ  

A: That what? 

Q: Œ about what goes on in 
Kolbuszowa
. 
A: Wehad some 
mail to 
Siberia 
from them. 
Q: Oka y, t hat™s later. 

A: Later o
n, yeah. But my mother wrote 
Œ  not a letter, but a card. 
Q: Oka y. 

A: This wa y the Germans could see what™s wri tten.  

Q: I see. 

A: And that™s why they let it go through.  
Q: I see. So we™ll come to that.  
A: Yes. 

Q: We™ll 
Œ 
A: Yes. 

Q: We™ll come to that. But when you™re on the train Œ 

A: Yes?  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
76
 
Q: Œ do you have any i dea of what™s going on with your mother and your sisters in 
Kolbuszowa
? 

A: We didn™t know nothing. 

Q: Oka y. 

A: Actually, that ti me was not so bad yet. It was bad, but Œ 
Q: Yeah. 
A: Œ was 1939. 

Q: Exactly, yeah. So, by the ti me you™re on the train, it is no longer 1939 Œ 

A: Was ™40. 

Q: Œ it™s 1940. 

A: Right, exactly, yes. 

Q: It™s 1940, and it™s close to October. 
A: Yes. 
Q: So Œ and it takes about seven weeks. 

A: Yes, it t ook seven weeks. 

Q: It took seven weeks. Was there any conversation going on on that train? 

A:Nobody knew nothi ng.
 

Q: Were people cryi ng? Were you t he only one who Œ 

A: I were cryi ng, nobody saw me crying. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
77
 
Q: Oka y. 
A: I was on top. I didn™t want it Œ m y father shall see it. 

Q: Yeah. 

A: Because he coul dn™t  help me anyway. Whatever he coul d, he was t ryi ng to hel p 

me, but I was not the onl y one. There were ot her two brothers. 
Q: So where, eventually, was that destinat ion, that you were taken to? 
A: 
Severny
(ph) 
kalchuk
(ph).  
Q: How do you sa y it?  
A: 
Severny
(ph) 
kalchuk
(ph).  
Q: 
Severny
(ph) 
kalchuk
(ph)?  
A: Yes. 

Q: And what was t his place? 
A: This place, it looked Œ it was in the woods, deep in the woods. It looks like it Œ 
that they built up t h-thi s barracks for us, special. For people like us. Didn™t take too 

long to make it, these kind of things. The barracks, and Œ and the y put  us there, in 

the barracks.  

Q: Did they tell you at any point Œ at that point, why you were there? 

A: Nobody there. 

Q: Nobody. What you were going to be doing there, what was your status? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
78
 
A: Yes, there was Œ there was status. There was a man which showed us how to cut 
down a tree, and clean it up. And he was a very tall man, and very Œ  

Q: A Russian. 

A: Œ strong. A Russian, strong and other Œ there™s a special word for this. I forgot 

the words, anywa y. And he showed us. Took hi m about a half hour, by hi mself, he 
cut down a big tree. He clean it up. But he was very strong. So somebody asked hi m 
Œ I was standing on the side Œ how is life here? He says, you™ll li ve, he sa ys, you™ll 

live. But you wouldn™t want to have a woman in your life. That™s how bad it™s going 

to be. In Russian he said that 
[indecipherable]
 a dirty word.  

Q: Oka y. Can we stop for a second? 
[break]
 So let™s roll again. I needed to 

understand a little bit of what this meant, and Œ and if I understand what you™re 

telling me, is that t his Russian, who was so tall, and strong, and able to cut down the 
tree Œ 
A: Yes. 

Q: Œ said t hat it would be Œ that you™ll live Œ t hat everybody woul d li ve, but the y 

would lose all their desires. 

A: Right, exactly. 

Q: Oka y. And he said i t in a crude wa y. 

A: In very crude wa y, yes. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
79
 
Q: Oka y. And that was the only news that you had of what was awaiting you? 
A: Well, we saw somet hing else there. That  was a couple of horses that went a lit tle 

deep in the woods. They were killed by wolves. So a lot of people went there to 

take the meat there, from i t. It was just li ke this, just happened. There were a couple 

horses, and the y just went to de Œ a little deep in the woods, the y got killed. 
Q: By this point were you hungry? 
A: Oh yeah, we were hungry, and that Œ there was a terrible thing there. The y gave 

us food which we coul dn™t eat. The y used to give us fish soup. So we only saw 

bones with eyes, like this fish Œ from big fish. And the smell of this was so strong, 

that I couldn™t eat it. My family couldn™t eat it. Went by one da y Œ the piece of 

bread was good, one day, t wo da ys, three da y Œ took a week, we get used to it, and 

was good l ater on. You have no choice. The body got used to it. 
Q: So when you arrived, you were put in these barracks. What did they look like? 
A: The barracks look new. There was enough wood to Œ to be warm, which 

someti mes is not so good, because when it™s very cold out side, it™s even colder, 

because when you warm, you go out in t his when you™re warm Œ if you™re a little 

cooler, it™s not so cold. 

Q: You have much more to adjust to when you™re warm. 

A: Yeah, exactly. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
80
 
Q: Was it a very col d place? 
A: Very cold, very col d. We ha Œ we used to go to work to cut down the trees, 
you 
know? And we had to l ook at 
each other 
when we went home, if Œ see the faces, if 
the nose is white, or the cheek is white, so you had to take snow and rub it in, t he 

circulation will come back. If not, it will fall off.  
Q:Oh m y, mm
-hm. 
Was 
Œ were there guards? Was this surrou Œ did you have Œ 
A: There Œ there was no need for guards. Where you gonna go? You™re surrounded 
only in the woods. You don™t know nothi ng there. 

Q: Was there anybody who Œ in authority, in control? 

A: Yes, yes. 

Q: And who was t hat? 

A: His name was 
Volgapolof
(ph). 
Q: 
Volgapolof
(ph). 

A: Something like this, 
Dulgapolof
(ph), yeah. Nice man. He had a wi fe, and a kid 

there. 
Dolgapolof
(ph), 
Dolgapol of
(ph).  
Q: 
Dolgapolof
(ph). 

A: Yes. And he was very shrewd man, very Œ  

Q: A what Œ a shrewd 
man .
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
81
 
A: Œ 
shrewd, yeah,
 yeah. But he was also sent there because of this, t hat somehow, 
you know, they knew where Œ the y always took people for nothi ng, t hey put them 

somewhere, for no reason at all, someti mes good places, sometimes t he good pla Œ 

some the worst places. I remember one da y I couldn™t go to work. Was so cold, I 

couldn™t work. I sai d to m yself, this ti me I™m not going to go to work. So I went out, 
I had to go to the t oilet, whatever, it was outside. And he saw me, 
Dolgapolof
(ph) 
and he told me to come over, so I went over to hi m. He says to me, why don™t you 

work? I said, I wa Œ I™m very cold, and I™m 15 years old, and the law sa ys about 15 

years old, I don™t have to work. What™s your name? So I told hi m the name, and 

took a red pencil, and make a mark there. But he didn™t do nothing. And when the 

spring came, there was no night. 

Q: So you™re already in this place for half a year. 
A: Yeah. 
Q: From October ™40 to spring 1941. 

A: Yes. 

Q: Oka y. 

A: And at that ti me, it was no night. It was dayti me. 

Q: So you were that far north? 

A: Yes. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
82
 
Q: Oka y. Can you give me a sense geographicall y Œ  
A: Whereit was?
 
Q: Œ where this pla Œ 
yeah.
 
A: I can™t. It  was not on the map even, this. 
Q: Oka y. 
A: The y just cut out, middle of the woods somewhere, and the y sai d, this is it. 
Q: And your father and your brothers would go to work every da y? 

A: Yeah. Then I went back to work. 

Q: Oka y. 

A: Went back. But that Œ that ti me Œ on that day, I didn™t Œ I coul dn™t  Œ you know, I 

couldn™t go, it was so shivering. Was 40 below zero, i magine. 

Q: What ki nd of clothes did you have? 
A: That™s a good at Œ not too good. Not too good. But we had clothes, yeah, we had 
things. But was Œ when you came to the barrack, was very good, was warm, 

because we had a lot of wood, all night long, 24 hours was burni ng. 

Q: Well, did they give you clothes, or is this whatever you Œ 

A: No, the y didn™t  give us no clothes. 

Q: Oka y. 

A: No. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
83
 
Q: Did they give you anyt hing, except those fish soup? 
A: The fish soup. Someti mes ma ybe an ext ra piece of bread or something, I don™t 

[indecipherable]
 or a l ittle butter ma ybe. I don™t know, I don™t remember. But the 

fish soup was terri ble. You could see big bones, swimmi ng wit h big eyes, we Œ was 

frozen for Œ from a barrel the y took, and just took it. And that™s it. 
Q: And that™s the soup. 
A: That™s soup. 

Q: Were people Œ di d anybody die from hunger? 

A: This is a good question. Nobody died, only one old man died. But if you would 

stay there a l ittle longer, it started up already, because we sold everyt hing from us, 

which we have. There was alwa ys a black market somehow. And they sold, you 

know, we had pants, ni ce pants, so we made different pants and this and that. My 
father knew how to 
[indecipherable]
 wit h this. But we didn™t have nothing to sell 
any more. Andnot onl y 
we, but everybody. If would sta y another year, there would 
be a lot of casualties, a lot. 

Q: So in other words, if I understand this right, you were dumped i n t he middle of 

the woods, and you™re put to work. 

A: Yes. 

Q: You live in a barracks. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
84
 
A: Right. 
Q: And the only other people around there are other prisoners just like yourself? 

A: Right. 

Q: Who did you sell the goods to? 

A: There was people which came near us, which the y lived there a long time. Also 
people 
[indeciphera ble]
 which the y put down there. And the y lived t here, the y had 
private houses already, it was different. The y had a piece of land which is from here 
to there, that in summer, the y put up a couple potatoes, a bit of fruit, or what, 
something. 

Q: The y were local people?  

A: Local people, yeah. 

Q: So the y™re not prisoners? 
A: The y were prisoners before. 
Q: But the y™re released. 

A: The y Œ t he y were Œ they part also Œ the y couldn™t go nowhere, there was no 

transportati on. 

Q: Oka y. 

A: The y di dn™t have horses, or whatever, just a Œ so the y walked over, whatever 

there was, and the y bought and they sold it, you know. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
85
 
Q: And what woul d you get for the things that you sold? 
A: A potato. 

Q: Oka y. 

A: Mostly a potat o, that™s it. Piece of bread was hard to get. 

Q: Oka y. When you said there™s no transportat ion, you sa y that t he train took you to 
Œ for seven weeks Œ  
A: Yeah. 

Q: Œ did it take you straight into this woods, or Œ 

A: No, no, no, no, we stopped, went, and then there were horses wi th carriages, and 

they put us up to pu Œ not us to Œ j ust to valise to Œ whatever we had, t o put in on the 

Œ and this was it. And we walked for three, four hours li ke this, ma ybe more, five 

hours, til we reach 
our destination.
 
Q: Oka y. So there i s a t ra Œ railroad that is about four hours walk from where the 

camp is, from where this barracks i s. 
A: No, thi s Œ this was not a railroad there 
yet.
 
Q: Oka y. 

A: This was just some farmers, which the y used Œ that li ved there from before. 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
86
 
A: And had small houses where the Œ I don™t know exactly what was there. And 
they had a little bit of a garden Œ 

Q: I understand. 

A: Œ in the spring that they Œ they Œ and they sold this, t he y won™t Œ because they 

couldn™t get  a suit, or t hey couldn™t get nothing so Œ from us, the y took us. 
Q: Oka y. And then you ran out, you ran out of Œ of things to sell. 
A: That™s what I mean. 

Q: And Œ and in the ti me you™re there, in t he half year that we™re tal king about, in 

the spring, one woman has died Œ 

A: Yes. 

Q: Œ from this camp. About how many people were in the camp, do you think? 

A: Not too man y. About 350 Œ 400.  
Q: Four hundred people. 

A: Oka y. 

Q: And about how many barracks were there?  

A: Eight, ma ybe eight. 

Q: Mm-hm. And were you the youngest again, or were there other children? 

A: I think so. 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
87
 
A: I was the youngest, yeah, I was the youngest. 
Q: Oka y. And the only person in authority was dolga Œ 

A: 
Dol-Dolgapol of
(ph). 

Q: 
Dolgapolof
(ph), who had a wife and a child. 

A: Yes. 
Q: No other soldiers, no other people. 
A: No, no. There was no need.  

Q: Was there anybody official who ever vi sited that place? 

A: Not that I know of. It Œ ma ybe t he y came and we didn™t know because we were 

at work. 

Q: And the law Œ you know, so you cut down t rees. 

A: Yes. 
Q: What di d you do after Œ it was only cut ting trees, or was it doing something with 
the logs?  

A: The y were waiti ng til the snow was deep, t hen came tractors, and the y took away 

the logs. 

Q: All the logs? 

A: Yeah. 

Q: Oka y.  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
88
 
A: And there were trees, smaller trees, so it made some ki nd of laying them make Œ 
I don™t know what you call it. 

Q: Well, they put t hem on Œ in Œ i n some order. 

A: In order, yeah. 

Q: Oka y. 
A: And then came Œ a tartar was there, a tartar. 
Q: Oka y. 

A:Andhe marked what you made,andwrote down.
 
Q: Oh, so your production was noted. How much pro Œ how producti ve you Œ 

A: How much, yes. But  it was worthless, because he was a drunk, and he Œ he gave 

hi m anythi ng to drink, everyth Œ 
every
thi Œ  perfume, even, he Œ 
it went. 
When Œ 
when we saw Œ I saw t hat once, and I Œ 
when he markedt he 
Œ when they cut off the 
marks, I came and marked it again.  

Q: Now, that bottle of vodka your father had.  

A: Yes. 

Q: Did he still have it, or that was long gone? 

A: I don™t remember. My father never dranked it. 

Q: Oh, I believe that, I believe that, but did he have to trade it, did he have to use it? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
89
 
A: I d
on™t know 
Œ 
remember,
 
you know, what happened,becausetookso many 
weeks and months, you know. 
Q: Yeah, yeah. 

A: But the y were Œ 

Q: What ki nd of conversation did you have wi th one anot her when you were finally 
there?  
A: How long will it be? And then there was a man, about 15 kilometers deep Œ 

deeper, one man. And he used to come to us about bread which belongs to hi m, 

cause the y couldn™t deliver to him, so every ti me the y send hi m somewhere else. He 

was living alone 
[i ndeciphera ble]
 barracks, and he sa ys, the wolves were all 
around hi m. The men looked wild, compl etely. He had a beard, and had two guns. 

His e yes were like Œ you never saw something like it. The y never saw a person. 
That™s how the y di d. 

Q: You sa y Œ did you get mail here? 

A: No, I di dn™t get mail  there, I got mail, I t hink, through 
Lwów
. 
Q: Ah, your mother had sent a card to 
Lwów
. 
A: And ma ybe one card ma ybe there also. 

Q: Oka y. 

A: Yeah. And she never complained.  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
90
 
Q: Do you know, was she still in her own home? 
A: I don™t know, she didn™t write so things. She wanted to know if we are all right, 

hope we are all right , and Œ and she had menti oned that we have everyt hing, don™t 

worry about us. One di dn™t want tell the other about Œ 

Q:About how many 
Œ was it like two cards that you got from her? 
A: Ma ybe one or t wo, t ops. 

Q: Oka y. Okay. 

A: Because me Œ we wrote to them. I guess that they had our cards, because we 

didn™t know where we were. 

Q: Yeah, yeah. 

A: 
[indeci pherable]
 yeah, we didn™t know it. Ma ybe one card, ma ybe. Ma ybe one 
card. Small card, open, we read. And she wrote it in Poli sh, I thi nk, or in German, 
whatever it was. 
Q: Did you learn Russi an? 

A: I learned a little bit. Course Polish and Russian were Œ 
m y brot her,m y older 
brother, he was very intelligent, looks like it, but course when we get the paper Œ I 

knew someti mes we got the newspaper somewhere by chance. So he used to read it 

right away i n Poli sh. He looked at it, and said it in Polish. 

Q: Ah, so he could translate immediately from Russian to Polish. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
91
 
A: Oh yeah. 
Q: Oka y. 

A: Not ever ybody could do that. 
Q: No. 

A: No. 
Q: No. 
A: And then the war st arted. 
Germany
 invaded 
Russia
.  
Q: Oka y, t h Œ it™s an interesting phrase, because it had already started, the war. 

A: Yeah, but Œ 

Q: But the y were allies. 

A: Œ this a different Œ yeah, the y were allies.  

Q: Yeah. 
A: Now it™s a different war. 
Q: All right, how did li fe change? 

A: The y di dn™t want us there any more, the Russians. 

Q: The war again Œ I mean, the attack on the 
Soviet Union
 was on June 22
nd
, or 
June 21
st
, ‚41 
A: Forty-
one, yes.
 

Q: So you™re in the camp at that poin, 
eight months.
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
92
 
A: Something like this, about eight - 
nine months,
 whatever it was, I don™t know. 
Q: Oka y, so the y don™t want you there any more. 

A: Actually, I want  to tell you something else. In the spring Œ in the summer there Œ 

it was amon Œ summer, a little bit. And there were some berries in the woods, you 

know, you can eat. But  there were flies so big, if they touch you, the blood came 
out. 
Q: Really? 

A: Yeah. So we couldn™t eat some Œ but had some, couple of things, that™s all. 

Q: So the ber Œ the flies were on the berries, or Œ 

A: No, no, no, no, flying around.  

Q: Ah, so you couldn™t pick them easily. 

A: No. So this Œ i t was terrible. As soon as they t ouch you, the blood used to 
[indecipherable]
. So it  wasn™t worth it, t he whole thing, yeah. 
Q: You™re in this ye Œ for how Œ you™re in this camp for how long in total? 

A: I don™t know exactl y, about 10 months or something, a year, whatever, 

something like thi s. 

Q: Oka y. 

A: But I don™t know. 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
93
 
A: I don™t remember. It  started in June, right? 
Q: Right. 

A: And we were Œ l eft that time, I don™t know, took us in the August that 
ti me
, from 
la Œ from 
Lwów
. 
Q: So how did Œ oka y. Oh, so the y took you in August to the camp. 
A: Yes. 
Q: You™re there in Oct ober. You™re there, and then the attack on t he 
Soviet Union
 
happens the following year, June ™41. 

A: Yeah, correct, r-right. 

Q: And then how do you find out that 
Germany
 has made war on t he 
Soviet 
Union
?  
A: Well, they call us, everybody, t hat we can l eave the camp, your Œ  
Q: You™r
e free.
 
A: You™re free to go. But Œ but you have to go over here, three places there; 

Uzbekistan
, 
Kazakhstan
, or other thing, you know, we didn™t know. We wanted to 
go where it™s warm. 

Q: So Œ 

A: So 
Uzbekistan
 was the right thing, whatever it is. 

Q: So 
Dolgapolof
(ph) i s the one who tells you Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
94
 
A: Yeah, right, exactly. 
Q: Œ you are free, you can go. 

A: Yeah. Yeah 
[indeci pherable]
 we have to give you documents.  
Q: Did they give you documents? 

A: Yeah, yes, it looks l ike it, and also a ticket. 
Q: Ah. Well, see, t hat was my next quest ion. 
A: Yeah. 

Q: Because many people were told the y could leave, but they were not given any 

help 
[indecipherable]
 
A: Well, we didn™t have it, the y had to give us help. 

Q: Oka y. So they Œ so t hey give you some sort of transportation ti ckets. 

A: Yeah, gave you documents, cause of where we are, who we are. And now you 
can leave.
 
Q: So what happened, how did you leave?  
A: The transportati on to the trains was Œ came in with the horses, wit h 

[indecipherable]
 took us there, and then we wait for trains. In the beginning we Œ 

was terrible, and then it  was even worse, because the war al ready started, there was 

a lot of wounded peopl e, which they bring int o deeper 
Russia
, you know, the ot her 

side, because the y are wounded. I mean, that couldn™t just Œ so we had to wait, not 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
95
 
alwa ys for the train, you know, we have to watch out you shouldn™t be separated. It 
was not a easy thing, it was very hard. But we went for weeks, for weeks went. 

Q: Really, it took weeks. 

A: Weeks ti l the y reached the 
Uzbeki
stan. 
Q: So you could choose which of the three places you could go t o? 
A: We didn™t know what the places are, what they™re doing. 
Q: Oka y. 

A: We just knew it™s going to get  warmer. 

Q: Oka y. 

A: But we didn™t realize that Œ that  the winter comes and over there t here™s no work. 

Q: Oka y, so let™s Œ you leave Œ you leave this Œ well, can you tell me again the 

name of the forest, or t he place you were for 10 Œ 
for10 months or more?
 
A: This was 
Sev erny
(ph) 
ka lchuk
(ph).  
Q: 
Severny
(ph) 
kalchuk
(ph). You leave there around August? 
A: Something like that, because in June started Œ 
Q: Yeah. 

A: Œ ma ybe in July, end of Jul y, something like this, yeah. 
Q: Oka y. So that you leave there, and it takes several weeks Œ 

A: To reach Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
96
 
Q: Œ to get to 
Uzbekistan
.  
A: Stan, right. 
Q: Where in 
Uzbekistan
? 

A: Well, what happened
,that my brother gotsick.
 

Q: Oka y. 
A: He had gangrene in his foot. 
Q: Oh. 

A: And thi s was already t he city 
Jizzakh
 in 
Uzbekistan
.  
Q: What™s t he city? 

A: 
Jizzakh
. 

Q: 
Jizzakh
. 

A: Is between s Œ 
Tashkent 
and 
Sama
rka nd
.  
Q: This is 
Wolf
(ph), or 
Hirsch
?  
A: This is 
Wolf
(ph). 
Q: Oka y. 

A: And m y father said, we have to go down, because we have to gi ve hi m to a 

hospital. If not, is gonna be very bad things. And m y brother died. 
[indecipherable]
 
Q: In the hospital? 

A: In the hospital, yeah. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
97
 
Q: Did they not operate on him? 
A: I don™t know what they did to him. I guess the y didn™t have the medication, 

because was so deep already
, I mean. Yeah. 
Q: Did you see him there, in the hospital? 

A: No. Only my father saw hi m
,and m y b
rother. Me the y kept al wa ys, everything, 
not to know nothi ng. 

Q: Was that  Œ did t hat make it harder for you? 

A: It was harder one way, it was harder difference later on anywa y, because I had to 

find out anywa y. So I remember when he died, and I didn™t know. And they took 

me to office, there™s smal l office, ev-everybody was sitting there. He sa ys, look, we 

going awa y for a coupl e hours, and don™t move nothing, just stay there. 

Q: Who sai d this t o you? 
A: My father and m y brother, the middle brot her. And we will come back soon. It™s 
gonna be too much for you, or whatever they said, I don™t remember. And of cour Œ 

of  course, he died, i t was the funeral, you know, th Œ the y buried him. 

Q: And you couldn™t go. 

A: I cou Œ 
I 
didn™t know nothing. 

Q: The y di dn™t tell 
you.
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
98
 
A: No. What happened, they came back, they didn™t have to tell me. When I looked 
at their faces, I knew what happened. In hospit al there was a woman, a surgeon. Her 

name was 
Ga nda
(ph) 
Barisivna
(ph).  
Q: 
Ganda
(ph) 
Barisivna
(ph)?  

A: Yes. Jewish. There was no medication 
here 
Œ there. There was no medication for 
the Œ and m y father ask, can I bring my youngest son, you shoul d hold hi m a week, 

he should come to hi mself. 
Only me.
 
Q: This I don™t understand. Your father asked her what? 

A: 
Ganda
(ph) 
Barisivna
(ph).  

Q: What di d he ask her?
 

A: He asked that I Œ youngest son, we would like to give him to you for a week, 

ma ybe you can hold hi m in the hospital. 
Q: Oka y. 
A: So she said, of course, I™ll do that. But  I want you to be in the hospital with Œ to 

m y father. 

Q: She wants your father to be Œ 

A: Now, in the hospital , he should come to hi mself. So the father sai d, all right, 

oka y. But she says, you have to cut your beard. I cannot take you i n li ke this. She 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
99
 
took hi m 
anyway
 
in
, she was hiding hi m for three da ys, and said to hi m, I cannot 
hold you any more. 
Q: Why was she hi ding your father? 

A: Because she was not allowed to take him i n with a beard. 

Q: And why was t hat? 
A: For cleanliness, or whatever it i s, I don™t know. 
Q: For Œ for which reason? 

A: To take him in? 

Q: Yeah Œ no, for why Œ why is t he beard a problem, that™s what I don™t Œ 
A: Because that™s what the Œ th-the Œ they had this kind of law there. 

Q: Oka y. 

A: The y cannot take somebody wi th a beard or something, overgrown or somet hing, 
whatever it is. 
Q: Oka y. 

A: She just Œ she was hiding hi m somewhere i n a Œ in a different place. After three 

days she told hi m, I cannot hide you any more. 

Q: Why would she need to take hi m in to begi n with? Did he have no place to go? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
100
 
A: No, she looked at his face, how he Œ she knew hi m a couple days before, how he 
looked, and then after, how he looked. They saw that Œ she saw this, something is 

not right here. 

Q: Oka y. So this was to try to take care of him. 

A: Him, yes. 
Q: And Œ and it wasn™t official. 
A: Right. 

Q: It was very unofficial.  

A: Right, exactly. 

Q: And he had wanted to Œ you to be taken in for a week. 

A: Yeah, and I was taken in Œ and I was taken in. 

Q: And you were taken in. 
A: And I was there a week. 
Q: And why for you? Why did he want you t o be there? 

A: Everythi ng which they had was pushing me, the first Œ the youngest one, because 

I was the younger kid. 

Q: Oka y. So you arrive in this Œ i n 
Uzbekistan
 and 
Wolf
(ph) has the gangrene.  

A: Yes. 

Q: How long was he in the hospital before he dies? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
101
 
A: Not too long. Couple da ys, or Œ 
Q: Oka y. And coul d it be that the toll Œ that you needed some rest  after such a trip 

from Œ 

A: Whatever. Everybody could us it then Œ 

Q: Got it. 
A: Œ but not everybody could get i n. She just did it not officially. 
Q: Got it. Got it. So after three days she can™t keep him any more. 

A: No. Father was happy to go out because she had another so Œ he had another son. 

Q: Right. 

A: So Œ 

Q: And yes, where was 
Hirsch
 during this time? 
A: Yeah, he was Œ he was there. He came t o the Œ over there we ha
d a 
Œ a room, 
which the y gave us there, which we worked Œ we start to work in the cake, the 

[indecipherable]
 the what do you call it? Which you make Œ a white Œ what do you 
call it, the Œ  the Œ 

Q: Cotton?  

A: Cotton, yeah, t he cotton. 

Q: Oka y. 

A: To Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
102
 
Q: You would pick cott on? 
A: Pick cotton. 

Q: Oka y. So, I want to make sure I understand this properly. You get off in this 

place called 
Zizzakh
(ph) Œ 
A: 
Jizzakh
, yes.
 
Q: 
Jizzakh
. And it™s not where you really intended to go, it™s because 
Wolf
(ph)
 
has 
gangrene. 
A: Exactly, yes. 

Q: And when he™s brought to the hospital, he quickly passes awa y. 

A: Yes. 

Q: But you Œ your father, your other brother and you are given a place to live. 
A: Yes, not in a Œ in a farm somewhere. 
Q: Oka y, t hat™s what I wanted to find out is Œ 

A: Yeah, in a farm. 

Q: Œ where is it that you go, and what is i t that  you start to do? 

A: It was Œ  it was about, oh, I don™t know, eight miles awa y, ma ybe, so I don™t think 

Œ or ma ybe less, I don™t  know. 

Q: And ye Œ 
and you 
Œ your documents allowed you to st art looking for work like 
free people, is this i t? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
103
 
A: The documents was only that we can live in 
Uzbekistan
. 
Q: Oka y. 

A: And nobody looked at us with the documents anywa y. 

Q: Oka y. 

A: And thi s kind of work was terri ble, because you didn™t have gloves, 
and you 
know, the cotton has pi ns like this. 
Q: Like thorns? 

A: Right, exactly. It™s Œ the hand was swol len, it wa Œ became swollen. And you got 
a piece of bread for thi s. 

Q: I see. 

A: Nothing else. And it  Œ the room was like 
Afghanistan
 you saw here. It™s not far 

from 
Afghanistan
 
anyway. I
s sand inside, small windows, and Œ 
Q: Very primitive. 

A: Œ very pri mitive. There was no water. 

Q: Oka y. 

A: The water you had to boil, and there was no wood to boil it. We had to find 

straw to boil the water. If not, you got sick right away, dysentery.  

Q: It doesn™t sound like it was that much better than the camp. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
104
 
A: It was even worst, because over t here the y gave you a piece of bread with a Œ 
with a fish. Here you di dn™t get not hing. Nobody was your boss, and you Œ nothing 

you can get. And no mone y. 

Q: So who would give out the bread? 

A: We
 
got, because weworkedin the 
[indecipherable]
 whatever it was. After we 
finished, how much we worked, the y weigh it up, how much we have made, and 

they gave us pita bread, you know, pita bread, you know, that Œ 

Q: Mm-hm, pita bread, yeah. 

A: Yeah, the Œ 
and the 
Œ and then we worked also on the highway, because this was 

already finished. And then, all of a sudden it starts snowi ng. 

Q: So your sta ys i n zi Œ you sta y i n 
Jizzakh
.  
A: In 
Ji
zzakh
. In 
a farm 
[indeci pherable] 
thi ng. 
Q: Yeah. And it starts snowing. 

A: And it starts snowing, there™s no work, there™s no food, nobody knows you. 

Q: Any ot her Jews there? 

A: Ma ybe t wo, ma ybe. That™s it. 

Q: Oka y. What language was spoken? 

A: The y spoke like you said, I s Œ told you before Œ I found out here in the 
United 

States
, it™s Turkish. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
105
 
Q: Oka y. 
A: And the y hated id Œ id Œ the Russians, you cannot i magine. Because there was  

some kind of a general came in there years ago, and killed so many of them. 
Was 
Œ 
so they Œ the y just  hated it, the Russian, t he Russian language, everything by 
Russia
 

was for them poison. 
Q: Oka y. 
A: And then m y father, you know, he lost his son. And he sa ys, how could I go 

home? I lost the older son. So, right? So, I don™t know, it looks l ike it Œ m y father 
mad e 
the appoint ment. Somehow I was back i n Œ I was back in the Œ in the Œ in 

hospital there, so I do not remember why
. And 
one da y Œ t his was later, and I 
remember we took st
a 
Œ straw to lie down on t he floor. 
Q: In the hut. 
A: In the hut there, to Œ where to sleep. And when we took out the straw, in between 
was 10 pita breads. Somebody was steali ng, was holding it there, til  he can do it Œ 

take it. So we took it, we had couple da ys good ones. 

Q: A little bit more food. 

A: Yeah, this was only food. And Œ 

Q: 
[interruption]
 You™re fine? Okay. So you find the pita bread, and you have 

three Œ three days of a little bit bett er. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
106
 
A: Yeah
,  yeah
. And you™ll be surprise how they pushed me I shall have more, all 
the ti me. Somehow, I don™t remember exactly how it happened, but I was back in 
hospital. 

Q: Oka y. 

A: Taken in. And i t came around evening. My brother was at the wi ndow. 
Q: 
Hirsch
.  
A: 
Hirsch
. I was very happy to see hi m through the window. And he send me in 

two balls Œ  four balls. Like a baseball. Dirty baseballs. I said to m yself, what is this? 

Why is m y brothergi
vi ng me this, dirty baseballs? There must be a reason for it. So 

I found out it™s Œ i t™s cheese, dried cheese. 

Q: Dried cheese? 

A: Yes. 
Q: What color was it? 
A: Was dirt
y because 
Œ  it was white, actual ly, but was dirty like Œ like you pla yed 
with it. And he s Œ I don™t know how he got it, and he send me in four like this. 

The y were so hard, you know, dried out cheese. And since then, I never saw him 

again. 

Q: Really? What happened? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
107
 
A: I went home. It looks like he was also going that ti me when he gave me the ball, 
he was regi stered to the hospital, t hat he was si ck hi mself. They di dn™t  tell me 

nothing, the y kept secrets from me all the t i me. And I was going home to m y father. 

Of course, I left a couple da ys. And was Saturday night, Saturda y night, yes, la yi ng 

in the floor. My father woke up, and I see he Œ he tears his shirt. I sai d, Papa, why 
you tearing your shirt. Don™t worry my son, everything is oka y. I woke up, he was 
dead. 

Q: No! 

A: Yeah. Yeah, he was dead. I had to bury hi m. Was the winter, of course. It was 

hard, and I was cryi ng so much that a Arab woman heard me there. She seen me 

before also, something, somebody wanted to kill us there, all the 
[indecipherabl e]
 
f rom the Œ 
from 
that place. He want ed Œ he had the horse, and with the horse, he 
wanted to kill us. 
Q: Why?
 
A: Two people. 

Q: Why?
 
A: Just like this. 

Q: Just because? 

A: Yeah. And she came out, she was thouting Œ shouting, and he left. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
108
 
Q: So these were ot her workers who were on t he cotton farm, who had wanted to 
kill you?
 
A: No, thi s was the mai n man from the whole farm, which was the Œ he was the 

maestro, whatever it  is. 

Q: He was the Œ the Œ t he person who Œ 
A: The 
[indecipherable]
 whatever.  
Q:Say me that
 word in Russian again. 

A: 
Natchel ny k
(ph). 

Q: 
Natchel ny k
(ph), and what does it mean? 
A: He was the Œ the Œ 

Q: Foreman? 

A: Foreman, yeah. And he had the horse. Everyt hing was private also, whatever it  
was, and he wanted to kill us with the horse, you know, with the Œ and one he 
near
ly killed. I went  past, she came out, she heard shouting. She start shouting at  
hi m, and he left. Let us go, too. And at that ti me when m y father died, she heard me 

crying so much, she took me into her house. She came and over this, that she warm 

up, and she gave me something to drink, but I couldn™t dri nk, I couldn™t eat, I 

couldn™t dri nk. And I didn™t feel good because, you know, what happened. And I 

wanted to go to the hospital because mine Œ I f Œ I felt that my brother is ther
e. Was 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
109
 
a Sunda y. I fell asleep in that room wa Œ nor far from the office. And i t was like 
anybody could go to take me, will  kill me, whatever it is, I Œ I was out completely
, 
you know.  And at night the y took me to t he hospital. I was dirty, I was everything.  

Q: Was your father buried by then? 

A: Yeah, I buried hi m. 
Q: You buried him. And your brot her? 
A: My brother was in the hospital there. 

Q: Still. 

A: Yeah. 

Q: Oka y. 

A: So, when they brought me to the hospital, was night. The doctor clean me up, 

and the y cal led up agai n the 
Barisivna
(ph), the doctor, she™ll come
. She came. She 
starts shouting at me, where is your father? I guess he promise he™s gonna come for 
m y brother, or whatever. She start s Œ she coul dn™t hear me, she couldn™t hear me, 

m y voice wasn™t there, from all da y long cryi ng 
[indecipherabl e]
. And I don™t care 
what the y do with me anywa y. And shouting at me. Sh Œ when I talked to her, she 

didn™t hear what I said. I guess m y voice was not there. She was very angry at m y 

father. I said, he is dead. When she heard t hat he is dead, she start  tearing her hair 

out. Looks like m y father had appoi nt ment there, somethi ng, whatever it was. St art 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
110
 
tearing her hair, shouti ng, crying. She was completely out when I told her that. And 
she went home crying. And I 
was be 
Œ they put me to bed, and I sa y, please put me 
to room with m y brother, not alone. The y didn™t answer me. For da ys, every day, 

they didn™t answer me. And I knew already he™s dead. I was the only one. 

Q: You were how old?  
A: At that time was ™4
1 
- ™42 Œ beginning ™42. The 
[indecipherable]
 ™42. 
Q: So you™re si Œ 
A: And I had gangrene also, my foot. 

Q: Really? 

A: Yeah. 

Q: So you™re 17 years old, not even. 

A: Not Œ not Œ 
Q: Not even 17. 
A: Œ no. 
I had
 gangrene in my foot. And of course, she had to take c
are of 
it
[indecipherable]
 me. She cut off the bone, I lost all m y toes, five toes. I have 

none on m y left foot. And I was there three, four months. And I ask every ti me 

where m y
 brother is. I knew already. 
Q: But nobody Œ did they ever tell you Œ 

A: Openly?  No Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
111
 
Q: Œ openly. 
A: Œ no. She didn™t want to Œ 
she kn
ew that I will understand that Œ t hat Œ that 

somebody told me, maybe a nurse or something. And that was i t, I am alone now. 

No mone y, no language. War. Only 
Ganda
(ph)
 Barisivna
(ph), sheknow me.
 
Q: 
Ga
nda
(ph) 
Barisivna
(ph). How did she Œ 
A: She was there li ke I™m president of the 
Uni ted States
 in this city. Everybody 

knew about her. She could do everyt hing. She didn™t know what to do with me, 

looks like it. It was in t he spring, around April , must have been April, cause there 

was a tree, a bench and a tree with white flowers, something. And the flowers was 

very sweet, the y fell on the floor. And I picked this up, and I tasted it. Was sweet, 

this was some kind of a fruit. And she saw me picking thi s up, and the nurse saw 

this through the open door. There was a lot of people coming, visiting. I used to go 
even
 through the garbage, the cucumber, the Œ the Œ  
Q: The peels. 
A: Œ the peels and t hat. And 
a 
Œ 
a week 
Œ couple days later she called me in the 
office. She says, I cannot hold you more. So I have to let you out. But  she didn™t let 

me out like this. There was a older nurse li ving on the premises. She wanted me to 

stay there 10 days by her. She worked in 
[i ndecipherabl e]
 in the hospital, and I 
stayed there, to come a little bit to myself, to get used to. And then she gave me a 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
112
 
piece of paper, somethi ng written up, to a Polish doctor i n the city. When I went to 
the Polish doctor, he gave me somewhere to go, some kind of a Œ there are people 

there. There were about three, four wounded Polacks, single people. And the y t ook 

me in, of course I™d had from 
Pol and
, Polish doctor, take me in. And the y gave me 
a piece 
Œ a pl ace where to lie down on the floor. There was a man i n t he corner, he 
was sick, very sick. And Œ and he saw that I™m Jewish, so he sa ys to me, you a Jew, 
I™m going to kill you. I was the only one t here. So I went outside, I slept outside, it 

was warm. I didn™t care where I sleep. Of course, it was a bad Œ 
the w
ater was 

contaminated. No food. Right awa y. And all Œ two da ys later, all t hese people 

disappeared.  

Q: During the night? 

A: Yes, some way, I don™t know how. 
Q: And you were left?  
A: I was left with this guy. This was a Pol ish arm y, go to 
Iran
, and this were Œ went 
to 
Iran 
from 
England
 something to do, t hese soldiers, Polish soldier and a brigade, 

some kind of Œ 

Q: Yeah. So the Œ the Œ the people that were there, who disappeared, were the y 

young men?
 
A: Yes, yeah, they were, 30s, 40s, something like this.  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
113
 
Q: No women, no children? 
A: No, no, no, no, there Œ nothing, nothi ng. 

Q: Oka y. Okay. 

A: The y di sappeared, and Œ and I found out who the y are, if I would be a couple 

weeks there, ma ybe I could have pushed myself through, go to 
Iran
. But I didn™t 
know nothing what™s going on here, and I was just left with this man. And the man 

died, of course, and had to bury hi m myself. 

Q: Oh no. 

A: Yeah. And then I got a job in a building, or 
a 
house actually, on the premises 
there, to watch it. So I slept there. Didn™t do nothing, and I got a Œ a pan of bread 

every da y. But the bread was not bread. There was straw inside, water inside. You 

could make a brick out of it. But I said to myself, I™ll save my money and that™s Œ 
got 175 rubles a month they gave me, I™ll save this mone y and I™l l buy myself on 
the black market, a kilo bread. And it was like this. I went to the market, and I, wi th 

the ara Œ Arab woman, she was sit ting Œ not only one, I mean, there was a lot of 

them.Everyt hing was black market
. And I made the price with her for the bread, 
175 rubles, and I gi ve her this 175 rubles, and she gives me the bread. A man beside 

me, standing in the back, I didn™t know 
[indeciphera ble]
 as soon as I had the bread 
in my hands, he jumped and grabbed the bread from me, run around the bazaar, and 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
114
 
swallow it and then sta y still and 
[indeci phera ble]
 me something. Everybody was 
laughing. What shall I do? Back to the sa me thing. But I said to m yself, I won™t be 
able to hold on a year. I have to go on the black market also. I don™t know what I™m 
gonna do for the bl ack market. First of all, I got all kinds of diseases. Had malaria, 

dysentery, everythi ng you can think about it, I had. No medication, hardly any food. 
How I survive, I don™t know. 
Q: This was still i n 
Jizzakh
? 

A: Yes, everything in 
Jizzakh
. 

Q: Oka y. 

A: I remember the first  ti me I went  out from t he hospital, so I had ei ght rubles, I 

forgot to tell you, had eight rubles. So I said to a bazaar Œ 
I wen
-went through a 

bazaar, I ask them where this place is. So, I wanted to have a pound of Œ a pound of 
tomatoes. It was seven or eight rubles, and I said, I want to buy something to eat, 
something. I go and take out my money, the mone y was not there, somebody took 

out already 
from my
 pocket, the mone y. And I went this Œ that ti me to this place, 
and the y di sappeared, and I went on black market, and I saw boys older than me, 

what the y doing, how t hey doing. Then the black market, they buy, l et™s sa y, 300 

mat ches. They make packages of 10, sold t hree for so much, three for so much, 

three for so much on the black market, you know. 
And matches, you know,very 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
115
 
few people had matches, the y could Œ there was no fire or 
[indeci pherable]
. So you 
had to know how to sel l the matches. If you took a match, you took it to the hair, it 
dried out, then you show them that it works. I learned this, and I tried to be, littl
e by 
little, I was watching in so other boys like this, but ol-older. One was 45, one was 

35. The youngest was 30. And I am here Œ 
Q: Seventeen. 
A: Œ sevent een. I was like a 
schlepper
, but I was learning a lot of things. And lit tle 
by little, if I couldn™t sell somethi ng, I ba Œ I went to exchange for apple, for this, 

whatever it is, to survive. My surviving was onl y because I knew my mother and 

two sisters, I have t o help them, I have to reach them. And every night  I had to plan 

a different plan, how will I tell them? What  shall I tell them how Œ what happened? 

This was m y whol e thi ng. And I learned a l ot of this Œ one day I saw people sewing 
shoes Œ was not shoes, was slippers, because t he Arabs, t he y went in slippers. To fix 
up slippers, you put in a piece, and two needles, and you fix it. I learned this too, by 

m yself, watching. 

Q: And were you still stayi ng at that house that was empty now? You know Œ 

A: Was already a different Œ 

Q: Different place. 

A: Œ 
place, yeah.
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
116
 
Q: Oka y. 
A: Was a Œ and Œ because where t he boys were, there a couple boys. And then there 

were people which were very bad. Jewish people. They made tricks with Arabs. 

What tricks was it? They took mone y, counting mone y, and they would put together 

somehow that they counted twice, and there was only once, to change it on there. I 
couldn™t do these things, I couldn™t do it. But I just looked how to, and I learned. I 
said, if I fix your sandals, just give me food, I don™
twant no mone y, no money, no 

money. And little by little, I found out how to go through.  

Q: Oka y. 

A: And one da y on the big market Œ was once a week, it was a pla Œ it  was the ol d Œ 

the old city, was thousands of people, thousands coming from the mountains, fr
om 

everywhere, you know. And I had tea for sale everything. And somebody was 
holding m
e in the side there, I had put away, cause you couldn™t hold everything
, in 
case 
something 
[inaudi ble]
. And all of a sudden 
everybody™s moving awayfrom 

me.
 
Q: From you? 

A: Yeah. What is peopl e moving away from me? I didn™t know what happened. 

Why is people Œ I said to myself, what™s going on here? And I turn around. Was the 

NKVD
, the Russi an police. A woman sitti ng on a white horse. She says to me, 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
117
 
g o lubchik
 Œ 
go l ubchik
. It means bir Œ you bird. She sa ys to me, you will stop it or 
not? She said in Russian 
[speaks Russian]
 Wi ll I stop or not? 
Q: What are you supposed to stop? 

A: Selling these things. Because this is black market, everyt hing was black market. 

Q: That™s ri ght, it™s black market. 
A: So, what did I sa y, I said 
[speaks Russian]
 I™ll stop. And I start walking. My ha 
Œ m y feet didn™t go. Didn™t go enough fast. Was a terrible t hing. S
he takes me,and 
she gives me 
[indecipherable]
 I™m finished. She takes me and I™m finished. She let 
me go. A couple hours later I went right back anywa y. I was starving like this, or 

starving li ke this. 

Q: Did sh Œ did you ever have a run in with them again? With the 
NKVD
? 
A: I saw her sometimes on her Œ her horse. 
Q: Oh yeah?  
A: Going back from the bazaar the t i me Œ was a couple ti mes, I guess. I guess she 

was not a bad woman, she was too smart. What I did is sh Œ 
is nothing.
 

Q: Little things. 

A: Little things. See, she knew I cannot exist. She was just Œ but  if she would taken 

Œ and I was very surpri sed that she didn™t take me in, because there was so many 

witnesses. And I pushed like this til one da y, was already 19 years ol d, I had all 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
118
 
sickness, I didn™t see at  night, couldn™t see at night, couldn™t. From here to here, I 
couldn™t see. I didn™t have vitamins. 

Q: Did you ha Œ di d you have any Œ did you make any associations? Did you have 
any human contact, did youhaveanyfriends?
 
A: Yes, these two people, these two poor people, which I t old you. 
Q: Oh, with the matches. 
A: Withthe matches, with the 
Œ all these things. 
Q: Oka y. 

A: 
He made
 cigarettes Œ 
Q: Oka y. 

A: Œ 
exactly. Wasone smart man. He madeci garettes.He knew how to make 

cigarettes wi th the filter, with everyt hing. And I learned everything. I learned 
whatever I could. 
Q: So you were alone, but you weren™t compl etely alone. 

A: No, no.  

Q:Because nobody can 
Œ 
A: I was with them just  a boy Œ 

Q: Yeah. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
119
 
A: Œ 
schlepping
 around and Œ and I knew it. I knew it, but the y didn™t mind, the y 
didn™t mind it. 
Q: Mm-hm. Did you ever see 
Ger
da
(ph) 
Barisivna
(ph) again? 
Ganda
(ph)
 
Barisivna
(ph). 
A: Yes, I saw. I had to see her all the ti me 
[i ndecipherable]
 
she let me outfrom the 
hospital. I went on crutches, and was always bloody. The blood used to come out 

and I had Œ the comparison in the hospital, was clean, and here, come here, dirt and 

everything. Infections. She says, how many times can I help you, I mean, is Œ but 

she did whatever she could, and t hat was it, I had to learn how to live by myself. 

Q: And in what circumstances?  

A: Very bad. 

Q: Unbelievable. 
A: I don™t know how I survived. But the only t hing 
thatsurvived was m y mother 
and two sisters, this little picture which I had. I don™t know how I was holding 
--
 the 
picture was there Œ how I was holding, where I was holding, that I all the time and 

never lost i t, after so many circumstances, I don™t know. And one da y, I knew 

already
 how to Œ I mean, you get used to it. And then people know you already 
from the market, the people like me, everybody was on black market, you know. 

One 
[indecipherable] 
change for this, one change of this. And I 
got temperature, 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
120
 
high temperature, very high temperature. I knew it™s not somethi ng which I never 
had. So where do I go? 
Ga nda
(ph)
 Barisivna
(ph). She ri ght away let  me in to, she 
left everybody. 
So she ask me,what™swrong
? I said to her, I have temperature, and 

it doesn™t go awa y. Oh, she sa ys, t ake off your shirt 
[indecipherable]
. Makes like 
this. You have typhus. What do I do now? 
I™ll give you 
Œ there™s a hospital not far 
from here, I™ll give you Œ the y shal l take you in right awa y. Okay. Walked over 

there. There™s no room. What do I do now? I go back to her. That™s the only person 

I know. She picks herself up, herself with me, walks over to the hospital. And as 

soon as the y saw her, t here was room.  

Q: Whoa. Whoa.
 

A: So. And at night was temperature very high, and I reali ze now why it  was right 

away a room for me. People were dyi ng like flies, outside, inside, the whole city. 
People in t he street died, typhus. The y were holding me there an
d 
Œ and the y 
changed the room. There was a Dr. 
Abramovi ch
(ph), also Jewish. He had a patch 
on his eye. I remember he looked at the chart of mine. 

Q: At your chart? 

A: Yeah. He looks and looks and l ooks and looks and looks. Starts walking away, I 

call him back. Dr. 
Abramovich
(ph), I ask him, will I hold on, or will I die? He 
didn™t answer me right away. He says 
[indecipherable]
 you™ll make it. And I was 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
121
 
there about 10 Œ 12 da ys in the hospital, and that Œ remember when the Œ I went 
home, the y gave us turt le soup, turtle. 

Q: Turtle soup? 

A: Yeah, from small turtles. It was so good, like chicken.  

Q: This you got i n the hospital? 
A: In the hospital, yeah. This for going awa y, or out. It was so good t hat you cannot 
imagine. Never ate somet hing li ke it. Anyway, I start walking home, was two Œ two 

mil es, whatever it was, so mewhere. Every couple of steps, I had t o sit  down.  
Q: You were that weak. 

A: I was so weak. I was crying for weakness. I haven™t got the power. Took me all 

day long to come. 

Q: To get home. 
A: All day long. Anyway, I made home, where home, what home? Who™s taking 
care of me
? Only the st reet boys which were t here to help me, yeah. And little by 
little, come back to m yself. And I went one day
, I 
Œ 
the yt old me that 
Œ 
that material 
which Œ 
to ma
ke a woman to wear, that was 
[indeciphera ble]
 t hings until the floor, 
the Arabs were weari ng. 

Q: A caftan? 

A: Caftan, like this, yeah. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
122
 
Q: Oka y. 
A: The y™re making their materials t hat this was in 
Samarka nd
, was a big city. 
Beautiful city. And I said to m yself, I™ll buy more goods, we™ll bri ng i t back 

[indecipherable]
. W
it h the train you cannot go, they don™t give you a ticket. So I 
was waiting for a truck with soldi ers, the y should take me. Then I found a truck, he 
took me there. 
Q: Oka y. 

A: And I bought somet hing, I put it in back. Also waiting for a truck. And they were 

laughing, t he soldi ers, because I was Œ 

Q: With all these things. 

A: And ha Œ they could have thrown me down in the hills there. This 

[indecipherable]
 now. And I made it back and I Œ somehow it didn™t go good for 
me. I sold it, but at  very li ttle profit, I didn™t do it any more. And Œ 
Q: 
Specul a tzia
(ph). 
A: 
Specul a tzia
(ph), and I had to find other way Œ  you Œ one thing was good there. 
Q: What?
 
A: The fruit was very good. When it came September, the grapes were so big, we 

took one grape Œ was cold in the morning because in the Œ that ki nd of weather, you 

know, in t he morning is cool. And the evening Œ the evening is cool, and the middle 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
123
 
of day is very hot. You took a grape, it was Œ you felt like you Œ 
you 
in seven 
heaven. 
Q: So it cools your body. 

A: Your bo
dy,  yeah .
 
Q: Oka y. 
A: And thi s kept you, you know. And also, the people knew me already, where I 
lived. One side Arabs, t he other side Arabs. They knew me special because I Œ I 

didn™t deal with the others which they Œ 

Q: When you sa y Arabs, do you mean Muslim? 

A: Musli m. 

Q: So the y ma y not have been Arabs, but t hey were Musli ms. 

A: Musli ms, yes. 
Q: Oka y. And Œ and so, there were that Œ you lived in thi s place where there were 
theseother young men whowere sellingthe matches, you know, you show 
Œ 
explained t o me earlier. 

A: Yeah, there was people, which still lived there Œ  

Q: Oka y. 

A: Œ and they knew all kinds of tricks, how to make it. And there were bad people 

which the y did wrong thing, I se Œ  I told you before. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
124
 
Q: That™s ri ght. 
A: The y tried to cheat t he Arab, whatever it was. But when you l ive l ong in one 

place, the y knew you already. 

Q: Yeah. 

A: Some of them. Like I had the elder man, who used to go not far from me, every 
morning for a walk, clean, spotless. And how he greet me? 
Q: How did he greet you? 

A: 
[Speaks foreign language] 

Q:Tell me whatthat means.
 
A: How are you, how are your fami ly, how are things goi ng? 

Q: Very nicely. 

A: Yeah, it was, I mean. And I al so found a man, a very rich man, and he, in th
e 
bazaar, h
e ma
de sweet things from eggs, and yellow things, and every s Œ 
everything something. And with pita bread that he so Œ used to sell this in the 

morning. And he was a businessman, and I tal ked to him all the t i me. I said to hi m, 

can I buy from you Œ can you find for me, I want to buy flour. I thought to myself , 

it™s gonna be a year which I won™t be able t o do nothing, let me buy for the winter, 

flour. He said, don™t worry, I™ll let you know. He was older, of course. And then one 

day he tells me yes, I give you just about 15 pounds, something like t his. Told me 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
125
 
where to go, and how and when Œ what time to come. So I went. Was Œ was co Œ 
was a garden, some kind of the Œ whatever that was, I don™t know. Nobody saw us, 

I mean, there was Œ and I come in, there™s a table with ei ght Arabs Œ eight Œ  

Q: Musli ms. 

A: Œ Musl i ms, and he, and me. When I came here Œ you have to be very nice, you 
have to 
Salaam Ala
ikum 
[indecipherable]
 
and he tells me, 
uter
(ph). Sit down. 
And start talking, and t hey start talking against the Russians. I said please, don™t 
talk about the Russians because if there Œ som ebody find out what they™re gonna Œ 

we™re gonna get kill ed, all of us. Oh, the y were so happy, and trust me, and Œ I™m 

just sa ying, you had to be everything 
[indecipherable]
 
and
 he sold me this flours, 

and I went away. Then I saw hi m again, and there was a Œ a neighbor which her son 

killed a lot of Germans, was in military. So the government gave him medals, and a 
big party for hi m
. Theyinvited me.
 And I still remember what I ate. Was rice wit h Œ 
rice with Œ with l-lamb. 
Q: 
Plova
(ph)? 
Ploff
(ph). 

A: 
Pl-Plo Œ  
yeah, 
pl
-paloff
(ph). 
Paloff
(ph) something Œ  
Q: 
Ploff
(ph). 

A: 
Paloff
(ph), yeah.
 
Q: Yeah. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
126
 
A: And I never ate t his in m y life, and wit h the hands, of course, you Œ such a good 
thing Œ 

Q: Tasty. 

A: So tasty it was  unbelievable. Then the next woman, the husband had to go awa y 

for somethi ng, she wanted I shoul d sleep outsi de there, by her. She had three 
daughters, or somet hing. 
Q: She wanted prot ecti on. 

A: That™s what it i s, yeah. If they killed, they should kil l me first. 

Q: What a comforting t hought. 

A: Anywa y, the y had confidence in me, you know.  

Q: Yeah. 

A: When I was there they looked at me compl etely different. You get  Œ then came 
1945, the war was over. 
Q: Do you remember t he day the war was over? 

A: I think was Ma y fifth, or whatever it is. 

Q: Where you were, it was Ma y ei ghth. 

A: Yeah, I was there. 

Q: Oka y. 

A: It was a whole celebration in the city. At that time, somebody knew m y father. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
127
 
Q: Really? 
A: Yeah. 

Q: Who would have Œ 

A: From t here, from there. 

Q: 
Fro
m 
Œ 
A: From t he coupl e days which we lived. 

Q: You mean, in 
Jizzakh
?  
A: In 
Jizzakh
, yeah.
 

Q: Oka y. 

A: And he had apart ment Œ he lived by a woman, and he didn™t want ana Œ the 

people to know that he Œ they thought he i s married, he is not married. He was a 

older man. But he want ed the protection, th-that she is act ually a Œ not his. 
Q: Oka y. 

A: He says, you gonna live with me. So things opened up a little for me, there was 

somebody Œ he was protecting me
. Inthe morning,he made mebreakfast.
 

Q: Probably the first time since Œ 

A: Yeah, si nce I never saw this. I was completely different 
already.
 
I have 
somebody. Very protective.  

Q: So, he was like a father to you. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
128
 
A: Yeah. There was a girl which Œ 
a f
riend of mi ne got married to her sister, she 
wanted to get married t o me, to be able to go out from 
Russia
. He sai d no, you™re 
not going t o the Œ for no money world, I wouldn™t let you, you™re too young, no. 

And I remember so we did this 
[i ndecipherable]
 this three 
[indeci phera ble]
 went  
to celebration. And when we 
went home,I start 
Œ I cried. One of them sa ys, why are 
you crying? War is over. I said yes, the war is over, but we lost. What  is over? What 

is over, I said. I lost everybody here, what i s over? We didn™t win the war. We wi n, 

but Œ 

Q:Yeah,I know. And h
ow did the y take i t when you said that? 

A: The y calm down, they calm down. Somehow in me, was 
[indecipherable]
 what 

was it?  

Q: Yeah. 
A: We lost it. About three months later, somebody tells me there™s a store here Œ the 
first time I saw thi s Œ they™re selling bread. How much you want? I said, what? He 

says yes, t he y™re sel ling bread. I never saw thi s, in all these years I never saw thi s. 

Q: You never saw a bakery selling bread? 

A: No, never saw it. Imagine, all the ti me. I walked over, I go in. Y
es, everythi
ng 

bread, full of bread. It™s from Œ it™s made from a vegetable also. Anywa ys, it™s 

mixed. And I walked out. I walked out, I was so shocked, I walked out. And it was 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
129
 
waiting outside 
[i ndeci phera ble]
 to myself, I cannot imagine seei ng so much bread 
in my life. Was something new. 
Q: Wow.
 

A: And I was through, I bought a bread there, yeah.  

Q: Pardon?  
A: I bought a bread wit h something. 
Q: Of course. 

A: In that ti me already, bread was there. Thi s was already end, in the beginning ™46. 
Q: Oka y. 

A: And in April, I think, somethi ng like t his, I got permission to go t o 
Poland
. 

Q: Well this is interesting, I wanted to find out  how does that happen? You had 

your papers that let you leave the camp. 
A: Yes. 
Q: Up in t he sa Œ up in the north. 

A: Yeah. 

Q: Did you maintain and keep those same papers with you all the ti me? 

A: No, no. Papers are worthless. Got new papers. 

Q: So how do you prove that you™re from 
Poland
? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
130
 
A: The y di Œ they knew all of the thing. The y knew this is Polish people, because 
they came from there, from 
[indecipherable]
 or whatever it is there, you know. 
You can let them go to 
Poland
. And I know the reason also why. 
Q: Why?
 
A: Because in 
Poland
, there was s Œ was selections Œ elections. 
Q: Oka y. 

A: So the Russian wanted us to be in 
Poland
 because the Polish people were not 
communists. A lot of them were not communists. 

Q: Yes. 

A: And the y felt that these people will come there, to the Œ they can do something Œ  

Q: To help with the elections. 

A: Exactly. 
Q: That is, your experi ence in the 
Soviet Uni on 
Œ  
A: Exper Œ this experience Œ this experience, t his is Œ I know a hundred percent. 
Q: Oka y. 

A: Because I voted twi ce. 

Q: Did you? 

A: Yeah. Why?  

Q: Oka y, tell me why. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
131
 
A: When we came to 
Poland Œ  
Q: Oka y. 

A: Œ first of all, I came befo Œ to a city, 
Rzeszów
. 
Q: O
k a y.
 
A: And then I had t o take the bus t o go 
K olbuszowa
. 
Q: Did you know about  the genocide? 
A: What genocides, for what?  

Q: Of the Jews. 

A:No. We knewalready later, muchlater, notso much. 
 

Q: Oka y. 

A: We knew it™s not good. 

Q: Oka y. 
A: So I c Œ  in 
Rzeszów
, I went down, and the t rain was sti ll standing, and I 
take m y 
valise, sa y goodbye to t he friends. And as I walked down, there™s a man there. He 
says, where you going? I sa ys, I was born in 
Poland
, in 
Kolbuszowa
, I left m y 
mother and two sisters, would like to see her. He said no go Œ don™t go. I said, why 

shouldn™t I go? I couldn™t understand this. They™re going to kill you. I said, what  are 

you talking about? I don™t know who that man is. The y™re gonna kill you. I took the 

Œ do me a favor, he sa ys, put down back t he valise, go to 
Kraków
. The train goes to 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
132
 
Kraków
, there™s offices there. You write in your name, where you are, and 
somebody from your cit y, or somebody which knows you, will tell you exactly 
what™s what.  

Q: Did you do that?  

A: Yes. Three peopl e came up from my city. 
Q: Really? 
A: 
[indeci pherable]
 people yeah, were saved. 
Q: Jewish people. 

A: Jewish people. And they said, nobody Œ everybody was killed. 

Q: So this is the first ti me you hear.  

A: I sa y Œ 
repeat agai n 
[indecipherable]
 said, nobody there, and 
t he manwhich told 
you to go did the right t hing. If not, the y would have kill you. 
Q: Why?
 
A: Because they di dn™t wanted to talk to that t he Jews are all communists, the y 
don™t want communists. They took off Russian soldiers al so, and killed them. Took 

the valise and went there. Anyway, I come there Œ 

Q: This is 
Kraków
?  
A: This is 
Kraków
. Was
 organizati on, something which Œ 
Q: Jewish organization? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
133
 
A: Jewish organization. And the y gave us food, where to sleep. At the same time , 
we have to learn how t o shoot here. The government gave us rifles, grenades, 

machine guns. Pol ish government. 

Q: But Œ but supported by 
Moscow
. 
A: Of course, the com munists. And I wa Œ 
at
 that ti me I was in 
Poland
, there was a 
pogrom, 
K ielce 
pogrom. The y ki lled 53 people. 

Q: Yeah. 

A: I couldn™t wait t o get out of 
Poland
.  

Q: Did you ever go to 
Kolbuszowa
? 
A: No. 

Q: No. 

A: Just in 1904 Œ 2004, I went. 
Q: 2004. 
A: Anywa y, was terrible, we have t o watch kids, two, three years old, the y 

shouldn™t kill them. It was terrible thing. This is after the war, ™46. Then I was there 

about two months or three Œ yes, I Œ I forgot to tell you that, I said to m yself, I™ll go 
to 
Poland
, I have no money. How will I exist? So I bought m yself every Œ 
as a 
[indecipherable]
 that every man smokes. I bought a very big box of tobacco, and I 

sold it on the tr Œ 
I mean, came 
Œ the 
Polack
 came to the t rain to buy things from us 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
134
 
[indecipherable]
. They gave me such a price, I Œ but I didn™t know t h-the Œ the 
zloty
 is worthless, I mean. But I had something, a couple 
zlotys
. And 
a 
couple 
months lat er, we left po Œ
 Poland
.  

Q: But it™s still Œ I want to stop by the moment when those three people from 
Kolbuszowa Œ 
A: Yes. 
Q: Œ talked to you. Did you know them before the war? 

A: Oh, sure. 

Q: Oka y, so you knew t
h em.
 
A: Was a small city. 

Q: Oka y. 

A: The y knew my fami ly. 
Q: Did the y know details of what had happened to your mother and si sters? 
A: Sure, sure. 

Q: And the y shared those with you? 

A: The y were bel Œ killed in 
*
.  
Q: In 
*
?  
A: 
*
. 
Q: 
*
. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
135
 
A: Yeah, we have a picture. Over t here the y bring in 
the people
, t he y t ook in Œ 
the y 
gassed them right awa y, and killed them ri ght awa y. 

Q: Do you know what year they were killed? 

A: It was t he beginning of ™42, I think. 

Q: So all t hose years you had been carrying their picture, and that™s when you 
realized that the y were already gone. 
A: This was the worst of my ti me. This was t he end of me. 

Q: That™s what I Œ I mean, I can™t i magine how that was. 

A: It was somethi ng which couple people t ook their own lives. 

Q: Did you think of doing that? 

A: Yes. 
Was
 sitting like this, this was already in 
Italy
, I went through th Œ 
everything up until  Œ wanted to go to 
Israel
 that time, took us still to Œ what was 
this 
name, it™s
 
Cy-
Cyprus 
that ti me. I didn™t want 
[indecipherable] 
uncles write 
me, you have to come here. And so I sat like this and dri nk, smoked already. Who™s 
gonna be with me? Nobody knows me. I have nobody left. What do you do? 

Already you got food now, but in the Œ if you think what™s gonna be with you, what 

are you gonna do? I sit on the steps like this Œ 

Q: In 
Italy
. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
136
 
A: Œ in 
Italy
, yeah, in a camp, a DP camp, 
Milano
 DP camp. I see a man, walks out 
from the barrack. He has a brown bag under his arm, tiny man. I said, every da y, 
eight o™clock exactly, he walks out. Because you could walk in 
[i ndeciphera ble]
 
because there was nobody. I walk over to him, I said to him, you™ll excuse me, but 

I™m have to ask you somet hing: where you going every da y? He had a wife and a 
kid. He was about 44 or 45 years old. I work, he sa ys. You work? What kind of 
work do you do? I am a 
kürschner
.  
Q: What™s t hat? 

A: A furrier. 

Q: A furrier? 

A: Yeah. 

Q: Oka y. 
A: And I knew the 
kürschner
 because m y father, even home in 
Kol buszowa
 
made 
a cou
ple thi ngs, you know, for the women Œ  
Q: Oka y. 
A: Œ these things with t he Œ 

Q: With fur. 

A: Furrier. 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
137
 
A: The 
[indecipherable]
 was it. A furrier, I said. I opened up m y e yes, I sa ys, can 
you ask them they can use a boy t o learn the trade? But one thing, tell  them no pa y. 

He says, what? I said, no pa y. Remember what I™m telling you. If you want to do 

me a favor, just tell them this: there™s a boy who wants t o learn the trade, and tell 

them he doesn™t want t o get paid, he just want s to learn. Oka y, okay, he said. Next 
day he says, come on boy, let™s go. I go t o 
Milan
, to the city. Takes me up there;  
two partners, Jewish. They went through t he war also, but they were furriers before 
the war. One had a wife and two kids, which t he Germans killed, and he g
ot married 

again in 
Warsaw
. When he came back he was in 
Stalingrad
, and he was a soldier. 
One was hidden somewhere, I don™t know exactly where. There were about six 

people working, and a lot of people outside. I i ntroduce m yself. He said Œ the y said, 

oka y, you can sta y, learn. They give me to stretch with the hand, the paws. That was 
not skins, you know, because after the war, everyt hing was good. And the y loved 

fur, the Italians. The y knew exactly where they went, because before the war, 
Italy
 
was the best place to make furs and sell it. 

Q: Really? 

A: Yeah. Not 
Paris
. 
Q: 
Milan
. 

A: 
Italy
. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
138
 
Q: And why did you insist on no pay? 
A: Because if Œ anybody can come and sa y, find me a job. I said no pay, this way 

they have nothing to lose. The y have nothi ng to lose, and I have only to gain, 

because I want to step i n in my foot there first. 

Q: And the d Œ at the DP camp, you were getti ng food? 
A: Yes. 
Q: So you didn™t need food.  

A: Need Œ exactly. 

Q: Oka y. 

A: So I said no pay, and I told them a hundred times, no pa y. Because this way t he y 

don™t lose nothing to take me in. It no good, you can go. 

Q: Oka y, so the y took you in. 
A: The y took me in. And I told them who I am, and what I went through and 
everything. The y knew all these things because the y were i n the war anyway, also. 

And I learned stretching, and I wanted to learn, and I had a good eye. And 

stretching, and 
[indeci pherable]
 you know stretching out through the whole body, 
with the whole thi ng, learned it. I worked about three months. I go over to the boss, 

I™m gonna quit here. He sa ys, what? I™m gonna quit. What do you mean quit? What 

did we do to you? They liked me. What do you do? Didn™t do nothing, I said. I will 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
139
 
not sta y and make only paws and stretching paws, this is nothing. You can take a 
boy from the street. I di d m y job. I want t o learn the trade, I said. If you want me, 

tell me go t o the table, mat Œ start matching wi th the other one. If not, forget about 

me. You have to defend yourself. 

Q: Well, there™s power in no pa y, you know. 
A: No, but he paid me a
nywa y.
 
Q: Ah, oka y. 
A: No, if somebody wants you, he™ll pa y you. 
[indecipherable]
 
Q: That™s ri ght. 

A: The pay was just to step in. 

Q: Right. 

A: And I start, and I was good in it, matching. And I helped out t here other things, 
sewing, this, that. And I saw it™s a business, and the y™re waiting in line for this, for 
the finished goods. Cause the y sol d it to people, which went to the furrier, selling Œ 

Q: So skins? You were Œ 

A: Not ski ns, it was make a plate, like this. Like this table. 
Q:Oka y. Oka y, you make
 a plate. 

A: And thi s was t he back Œ 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
140
 
A: Œ and then two sleeves attached to it Œ 
Q: Oka y. 

A: Œ also li ke this square. And thi s the y sold to the furrier, and the y cut out the 

pattern which they had to do it. 

Q: Oka y. 
A: So I was worki ng 
there a year
 Œ no, before that, m y camp went  away from 
Milan
, to the sout h. What do I do now? Anyway, I didn™t give up. I went to the 

south, I checked in everyt hing. I went in the office, I saw a man there working. I 

said to hi m, listen, I belong here now, you see. You can take every food the y give 

you, everything you can take for yourself, and I™ll give you the coupl e of liras also. 

But I want to be registered here. And I have to go back to 
Milan
 
and work.So, was 
good. 
Q: So Œ so they Œ 
you 
Œ and why did you want to be registered there? 
A: Because I had to have a home, somewhere I belong.  
Q: Oka y. 

A: Because I had Œ I di dn™t have no document s, again, no documents. 

Q: No refugee documents, nothing? 

A: No, nothing. Yes, I had something Œ nothing. So, he agreed, of course, he agreed 

for it, he didn™t care. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
141
 
Q: He got all the Œ he got all your rations. 
A: He Œ yeah, take everything, I said, everythi ng, I don™t care. 
[indecipherable]
 
Took 22 hours to go to the south and go on back. Anywa y, I came back, I have to 

sleep somewhere. How do I get somewhere to sleep? So the y both had a place 

where he ha Œ he™s Œ  used to live t here, he™s gonna talk to the lady there. He said, 
oka y, we can give him a cellar to sl eep, and I said, it™s oka y, but t he only thing i s, I 
need not to be registered. 

Q: So the y have registration in Œ i n 
Italy
? 
A: Yeah, sure, the y have to register. 

Q: Oka y. 

A: You had to regi ster. She said oka y. It was a Œ 
a mother, adaughter andason. He 

was a lawyer. And I went back to work. And one day, she comes up to where Œ t he 
police was t here wit h t hem. They want to know Œ you Œ you are not register Œ I 
registered you, she says. I couldn™t hold you without registration. She tells me t he 

true now. And people, when I went out from the cellar, the y saw me washing in the 

winter outside, wit h col d water, which is, I guess somethi ng happened there. I 

couldn™t go back any m ore to sleep there. I had to find another place t o sleep. 

Q: I don™t understand this. Is it that it was not legal for you to work i n Œ in 
Mil an
? 

A: First of all, it was not legal to work. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
142
 
Q: Oka y. 
A: And a man has t o be registered where he l ives. 

Q: Oka y. And you were registered down sout h, at the DP camp. 

A: DP camp, yeah, right. 

Q: Oka y. 
A: Had to have some kind of home, somewhere where Œ where I belong. 
Q: 
Oka y. But you coul dn™tha 
Œ be Œ you coul dn™t register down sout h and then 
legally regi ster up nort h? 

A: No, the y Œ they Œ first of all, what are you doing? 

Q: Oka y. 

A: Where do you belong?  

Q: Oka y. 
A: This is after the war. And after the war, you know what the y did, t he Italians? 
The y used t o surround a café, came in, 
documente
(ph), 
prego
. Want ed to see your 
documents from you. Consider not having a cup of coffee. They knew where to go. 
Q: Oka y. So it was not legal for you to work, as a DP, you weren™t all owed. 

A: No, I was not al lowed. 

Q: I see, okay. 

A: And I had no permi ssion for nothing. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
143
 
Q: Oka y. 
A: So w-we found anot her place, and was good, she knew, was paid off, and was 

good, and Œ and I came back to work. And one day m y boss tells me, he was very 

good in making the furs curly. The y call it 
riccio
. 
Q: 
Riccio
. 
A: Yeah, 
riccio
 is curl y. It looked like a skin, had the run like a skin, the hair, in 
small pieces, you have to realize, very small  pieces. And he sa ys t o me, 
Arie
 Œ I 

was already like home there, I used to eat with hi m 
[indeciphera ble]
 everything. 
He says to me, I made the backs, but I didn™t make the sleeves, and people are 

waiting in line here. What am I goi ng doing? I™m the only one that can cut this. 

How will I do that, he said. I said Œ I 
called hi m 
Yashi
(ph) already, his first name, 

Yashi
(ph), I said, let me make a pair of sleeves. You? Yes, me, me. This man is 
staying 20 years here, m y partner? H-He can make it, but it™s not Œ you, after a year 
and a quarter, you want  to make sleeves? Yo
u d
on™t lose nothing, I said to hi m. If I 

make it, if it™s not good, you fix it up. You turn around, make a hole here, here and 

fix it up different, you don™t lose nothing. And he thinks, he thinks, he thinks 

already very far. And he says to me, okay, try. 
Oka y.Bri ngs me over thegoods. 

And I sa y t o m yself, here I have a chance. I™ll do everythi ng I can, the sleeves have 

to be good. Of course
, he
 had to be like a puzzle. Why like a puzzle? Here had to be 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
144
 
the right 
[indecipherable]
 in the front. In the side, not such a good merchandise, 
because you don™t see under the sleeves. And here it had t o be 
[indecipherable]
 
hair, because went down. But has to good Œ look good. A puzzle, two puzzle.  

Q: So, in other words, you™re taking little pieces of fur, and you™re sewing them 

together Œ 
A: No, I™m not sewing them. 
Q: Oh. 

A: I™m just putting in Œ under, like this piece of paper Œ 

Q: Like a Œ like on here, like a plate?  

A: Here, yeah, exactly. And I have to this Œ this size, let™s sa y. And Œ and give it to 

sew it up. Cause Œ 
cause 
Œ cause I put it, the hair down, and the leather up. 
Q: Oh, I see. 
A: You had to remember every piece you put i n there. 
Q: Yeah, you ha Œ because how could see t he hair that™s down? 

A: Yeah. And has to cover, and has to 
[indeci pherable]
 the hide, and everything. 
Was not just like t his, t hat™s a Œ was a puzzle. And when I finished it, he looked at it 

for 15 minutes. He said, I cannot believe m y eyes, what I see here. They gave me 

only this to work. I was the maestro 
Milan
. People were waiting downstairs for me 
after work, please com e to me. The y found out that I can do these things. I said, I 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
145
 
am not goi ng to nobody, because t he y gave me the chance, and I™m not going for no 
money in t he world. I can go for hour, for two, but forget about Œ they thought 
the y 

going take me in, forget about it. And one day m y boss, he was not a citizen, a 

Italian citizen. So somebody calls hi m, sa ys to him, 
Yasha
(ph), you can 

[indecipherable]
 very well. I knew the people also. He had only permi ssion to 
work, my boss
, cause over there citi zens don™t go Œ the y don™t give out citizens just 
like this. 
So jo urno
(ph), they give hi m, 
sojourno
(ph) or somethi ng. Permission t o 
work, whatever it is, in business, but 
oh no, 
I can make you a citizen i f you give me 
Arie
 for three weeks. 

Q: Oh m y goodness. Did he? 

A: In the beginning he said no. Then, he needed it. So he said to hi m, I™ll give you 

Arie
, but I come wi th 
Arie
. The boss
 
goes wi th me. 
Q: What was his name, by the wa y? 

A: 
Rum 
Œ  
Rumelt
(ph).  
Q: 
Rumelt
(ph)?  
A: Yes. 

Q: And the name of the company t hat he had i n 
Milan
? 

A: That was 
Rumelt
(ph) until Œ 

Q: 
Rumelt
(ph). 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
146
 
A: Yeah. 
Q: Oka y, 
Rumelt
(ph). And by thi s ti me you™re no longer 
Laib
(ph), you™re
 Arie
. 
A: 
Arie
, yeah.
 

Q: When di d become 
Arie
?  
A: As soon as I came t o 
Poland
.  
Q: Oka y. And why? 

A: I felt a Hebrew name, and 
Laib
(ph), you know. 
Q: You wanted a Hebrew name rather than a Yiddish name, is t hat it? 

A: Yeah, something like this, yeah. 

Q: Oka y. 

A: Was 
Ari e
 also t here because this the same name 
[indeciphera ble]
 So I chose 
this. So that™s Œ 
Q: So the boss comes with you? 
A: The boss came with me. Imagine. And this was 
Milano
 for me
,  mi  
Œ 
Milano
 
was a city. They said, i f you cannot make it in 
Italy
 Œ in 
Milano
, you cannot make 
it nowhere. You have no idea what kind of business thi
s was.
 
Q: No, I don™t. But it sounds fascinating. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
147
 
A: I wa Œ I was there, I wa Œ I thought I™m 
plotzing 
there. I never saw somethi ng 
like it, people and money. And how many? Ten here, 10 Œ five Œ 10. And he worked 

all year round. All year round. 

Q: And to think only a few years ago, you were scrounging for a potato, you know? 

A: Yes. 
Q: Now were Œ did you have any thought at that time of where should you sta y, 
where should you go, should you sta y in 
Italy
, should you leave 
Italy
? 
A: I was so hungry for family, and I had in 
America
, m yfather™s side,and my 

mother™s side. I was 20 years old, or 21 years old, whatever it was. I needed family. 

I didn™t thi nk so far. And there was another thing, somebody came to sell goods, 

you know, the real goods to them.  The y 
saw me working,said, if youcometo 

America
, I™ll give you job. I said yes 
[indecipherable]
 
Anyway,
 I went to 
America
. I came here January 26, 1950. 

Q: January 26, 1950. 

A: I was dressed elegant. Why? I™l l tell you why. In 
Italy
 Œ I don™t know, all over 
E
uro pe
, I don™t know, but in 
Italy 
Œ 
Q: People dress nicely. 

A: Not thi s. You couldn™t go in a store, buying a suit. Everything was handmade. 

The y used t o come up to the factory where I was working, people whi ch sold 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
148
 
mat erial, and they knew who to give it to make. And a suit took about five weeks, 
six weeks t o make. Elegant. And Œ and I came here, I coul dn™t sleep all night. I 

dressed m yself 
Œ I dressed myself for winter. I came here, there was 70 degrees. I 
was sweating. It was unbelievable, and I haven™t got even a night ™s sleep, the y took 

me to 
HIAS
, where also a camp where there™s 30 people i n a room. 
Q: Weren™t your relatives supposed to come pi ck you up? 

A: The y pick me up, they coo Œ took me t o 
Macy™s
,they took meto bigstores, and 

took me to the stock market, and 
[i ndeciphera ble]
 me in the Œ the Œ over there, i n 
Lafayetta
(ph). 

Q: In haffa Œ in 
HIAS
, then.
 
A: In 
HIAS
, yeah.
 
Q: And 
HIAS
 is the Hebrew Immi grant Aid assoc Œ 
yeah.
 
A: Yeah, ai d, yeah. 

Q: Oka y, so the y didn™t  take you at home? 

A: No. So was one Friday night, or the first Fri day night, they 
invited me to 

Brooklyn
, because they al l Œ the y lived in 
Brooklyn
. The mother™s side lived in 

New York
. And the whole family came to look at me up. Gold watch, a suit. They 
didn™t have this on the Œ 
combed
, young. I have a picture there. What does 
[indecipherable]
 So one man says Œ uncl e Œ 
one ma ycalls me 
in the side, he says 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
149
 
to me, 
Arie
, you need mone y? No, I said, I don™t need mone y. You know, it would 
be good if you go to school. My head was not to go to school after thi s whole thi ng. 
My head was not going Œ I went to school. A couple of words that  took me a week, 

two weeks, I didn™t  had th
e 
Œ the patience 
to do
 these things. And I had the partner 
which came with me, he knew me from 
Italy
. He was in t he ge Œ in t he English 
arm y. He was 10 Œ 15 years older, he wa Œ he Œ everything in 
Italy 
came with a 

new suit Œ up the Œ all of a sudden I hear that I am going to it Œ to 
America
, he sa ys, 
I am going too. He tells me he is 
goingtoo. Why are you going,are y
ou going?  I 
said, you don™t know me even. You live here like a king. Where are you going? 

You going, I™m going. He gave me food, he wanted to gi ve me for a t icket paid, 

with a regul ar boat. I said, where will I take thi s kind of money to give you back? It 

was 250 dollars that ti me, in 1950. 
Q: Did you come over on DP, on a quota? 
A: Yeah, yeah. He was right, I should have gone that ti me . Took me t o 
Germany
, 
and took t wo weeks, three weeks there. Was t errible. For me was terrible. 

Q: Why?
 
A: I didn™t saw a German. I couldn™t see Œ look at their faces, what  they did, the 

people. I hated them so much. If they would gi ve me atomic bomb, I would go with 

them, throw me down with them. This the true. I didn™t care. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
150
 
Q: Did that ever change? 
A: It was always change. I would never take a person, and kill hi m. But if it would 

come to something like this, the y should pa y for it, what they did. They killed so 

many peopl e. And what way they killed those people, gassed them. Imagine, take 

m y mother and two sisters gas chambers, as soon as the y come in? And I Œ 
everybody™s out. How do you live with you Œ I live all of m y life like this. That™s 
still m
ine. I don™t go through just like thi s.  
Q: No. 

A: It™s with me. 

Q: Yeah. 

A: Six months lat er I was for myself already in 
Italy Œ 
in 
Italy 
Œ in Œ i n 
America
. I 

went through which I™d worked Œ I™d worked in 
Milano
. It™s not  the same. Here it 
wasn™t good this Œ which I worked. Here was different, and I said to m yself, I don™t 
care what I deal with, t hat™s Œ I became a dealer. And I said, I don™t care what I deal 

for, as long I can make a living. People were onl y Persian. I went Œ bought 

everything which I could make a living. And I was very good. 

Q: So you weren™t a fo Œ you weren™t a furrier here? 

A: No, I was a dealer. 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
151
 
A: Just after six months. So m y partner went t o Œ with somebody else. He sa ys, if 
you wait ti l the end of the year, I™ll go with you in partnership. I said, he™s supposed 

to go with me in partnership. He went there, he said, I wanted to learn the trade, 

how that goes. So he took a man which never made a livi ng. And I said to hi
m,  m y 
par Œ m y partner, I said, 
Benno
(ph), I™m going for m yself. If you want to come t o 
me, you can come, but I don™t care what you do. And I became a dealer m yself. 

Q: What are some of the things you dealt i n? 

A: Everythi ng. 

Q: Oka y, what does everyt hing mean? 

A: Beavers, Persians, raccoons, everything Œ 

Q: Fox. 

A: Fox. Everything which Œ 
Q: Oka y, so all furs, you became a dealer in furs. 
A: Yeah. 

Q: I see. I see. 

A: People were Œ that dealt with Persian, t he y didn™t Œ they take something else. I 

said, I don™t care what i t is. 

Q: Oka y. 

A: And I dealt wit h everything. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
152
 
Q: And what about  famil y? You said you needed family. Did you find family? 
A: Yeah, I wanted t o tell you that that night which Œ Friday, which I was there, i n 

the evening, so there was 
a 
aunt of mine, my father™s sister, and she was married. 

And it was 12 o™cl ock at night. One uncle sa ys, I™ll take hi m to 
New York
 back. 
She sa ys, give it t o hi m Œ give him the Œ he should come to m y house. No, no, he 
insisted that I shall  go back, because I have t o see Œ next day is a Œ she insisted, why 
are you taking hi m back? I want him. Anywa y, I had to go. And that™s it. That™s the 

story. I got married in ™52. 

Q: And your wife Œ 

A: She was from 
Belgi um
.  
Q: From 
Belgium
. 
A: She was also a refugee, but her father spoke a good English, and he was a Œ 
a 
cutter in diamonds. And somebody in 
Canada
 wanted to make a factory the y 
should have cutting diamonds, to teach. So they choose him, he was i n 
Portugal
. 
The y went t o run awa y from 
Belgium
. And they t ook him to 
Cana da
 to teach. 
The y sta yed in 
Canada
 
til1945, thenthey came here.
 
Q: I see. 

A: Then I met m y wife in Œ 

Q: What was her name? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
153
 
A: 
Sylvia
. I have i t here, the picture, it™s just t here. 
Q: We
 Œ we-we™ll show in a minute. 

A: Yeah. 

Q: And her maiden name? 

A: 
Lederberger
(ph). 
Q: 
Lederberger
(ph). 
A: 
Sylvia Lederberger
(ph). 

Q: 
Sylvia Lederberger
(ph). You said that  you did go back to 
K olbuszowa
 Œ 

A: Yes. 

Q: Œ in 2004. 

A: Yes. 

Q: What di d you find when you got there? 
A: Not good things. 
Q: No?  

A: There was a speci al place where Œ from 
Kolbuszowa
, from the Œ all the plac
es 
over there. The y buried them, th-
th
-th Œ the y buried the Œ just the bones, or 
something there. And it  was a small written up there that t here was a concentration 

camp
, it was six to eight thou Œ ei ght Œ eight Œ eight hundred thou Œ 800,000 people 
died, or something, in six months. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
154
 
Q: In 
Kol buszowa
? 
A: Not in 
Kolbuszowa
, 
*
.  
Q: In 
*
, oka y. 
A: And I said, let me go there, at least. So I had the chance to go, I went there. 

Didn™t see nothing, just this Œ was stones writt en up, here™s from 
Kol buszowa
, all 
the cities, which where  all the people got killed. 

Q: Yeah. 

A: 
Andthe y made a 
Œ a museum there. And t hey came from all over, the Pope sent 
a recommendation, there was Israeli soldiers with the Torah; the y was there. And 

Polish sol diers, and a German ambassador. It  was full of people there, full. And 

they said Kaddish, you know, I don™t know if you know Kaddish. I couldn™t sa y it, I 

was choked up. And I saw when I went with the bus, there were kids outside, and 
the y show 
[makes slashing moti on across neck] 
Q: Still? 
A: These ki ds never saw a Jew. 

Q: Oh dear. Oh dear. 

A: It was hard in 
America
 to make a living, to make yourself a name, and to have 

money to 
[indeci pherable]
 
which I 
[indecipherable]
 I overpaid, but I was so good 
in it, I did 10 percent which I overpaid, I made 
[indecipherable]
 and I worked 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
155
 
myself 
in assort ments. So I went through the same thing, and people saw me in 
completely different. They used to watch me how I work. Assortment s. 

Q: I want t o ask something about, now that we™ve kind of come to Œ close to the 

end. 

A: Yes. 
Q: Did you, when you were a boy, you went t o synagogue, you were Œ 
came from a 
religious family. 

A: Right. 

Q: Did you ever lose your faith? 

A: Yes. I knew you gonna ask me this. It™s normal. It™s a good question. I lost it. 

Q: Where?
 
A: Here in the 
United States
. Over there it  didn™t go anywa y, these all places, it  
came to the 
United States
 also. I never, let™s say when I went to work on Saturda ys, 
and I saw people going to Œ to synagogue, and I 
[indecipherabl e]
 that I used to 
smoke. Never smoked 
[indecipherable]
 I had to go Œ take a bus. I went to the bus Œ 
I never was somebody which pushed it awa y, but the same ti me I didn™t believe in 
nothing because there™s nothing to believe. Cause if you go through it , God can 

make a mistake once Œ even not once, because God is everywhere. When he saw 

this whole thing going for six years, or more, where was he? But I had things which 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
156
 
Œ which a normal person doesn™t do. I could be in business, and I know I™m doing 
the wrong t hing. I did i t anywa y. What I mean is, I came once, I don™t know if I 

shall tell this story or not. A man, he came from 
Jizzakh
, in the section over there, 
he was born there, a Jew. Big family, Russian. And I spoke to him once in my life. I 

don™t know, he Œ his name til toda y. And he ask me to lend hi m 5,000 dollars. I 
don™t know your name, you Œ why are you comi ng to me to ask me? Go to the bank. 
He wants t o give me 500 dollars in t Œ for three weeks, four weeks. Why? I™m not 

there in thi s kind of business, I said to hi m. There were two people, I had another 

man
 
with me 
[indecipherable]
 deal. He knew hi m, he run away right away right 
away,
 
and holds my h
and to Œ and holds me li ke this, and I sit down t he front, on 
34
th
 Street, you know, I sit there. And the father is about 20 feet from Œ his father. A 
Russian Jew, with the moustache and wit h the Œ he doesn™t let me go. And I sa y to 
m yself, what does he want from me? I don™t know him. The man runs awa y, which 
dealt with hi m. What is this all about? But he doesn™t let go. I gi ve you 700 dollars 

for it, for three weeks, for a month. I said, I™m not in this business. Back and forth, 

back and forth. The father sta ys on the side. I tell hi m, li sten, if you don™t tell me 

m y n a 
Œ what you need it for, you™re not getting a penny, I said. If you tell me what 
you need it for Œ because I thought ma ybe somebody kidnapped somebody, 

whatever it was. Because he was so insist ent, eyes like this. Young, 32 years old. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
157
 
I™ll tell you, he sa ys. What do you need this mone y, I said. It™s not that I don™t need 
Œ I need the money, he says. I haven™t got t he mone y now, people owe me the 

money, and I need now money because there™s going to be an auct ion of old 

machinery, what he uses. He was a dresser. Fur has to be 
dressed. If
 I can buy, 
doesn™t mean nothi ng t o me, the 5,000 dollars, th-th-the 500 dollars or the 700 
dollars. So since he came up with somet hing like this, I could underst and, because 
is auction, 9:30, or whatever it was, the time, and they don™t take checks. 

Q: It™s cash. 

A: Cash, yeah. So I say to hi m, oka y, you gonna get it. His face light en up. And I 

said twa Œ t o hi m, with one conditi on. Conditi on? Steps up, gets wild. I said, take it 

easy. One condition. What™s the condition, he says. I don™t want no interest from 

you. I don™t want no money from you. I™ll give you the loan, but no i nterest, if you 
want to. You agree? He sa ys, course I agree. Not finished with him. Just want to 
bring you out for 
[indeciphera ble]
 
By 
12 o™cl ock, he is i n m y st ore. What™s the 
mat ter 
Ronnie
(ph)? I knew it was Œ his first name, the ot her. 
Ididn™t buy. Why? 
This was not for me. I t old you he™s gonna give me the money. Gives me two and a 

half thousand, and he holds back. Two and a half thousand, I™ll give you in 30 da ys. 

Bartered me a little bit, but I said t o m yself, if he wanted to take awa y, he didn™t 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
158
 
have to come with nothing. So I™ll  wait another 30 da ys, fine. Thirty days, he pai d 
me, gave me back the 5,000 dollars. Nice, right? 

Q: It seems that wa y. 

A: Yeah. Was not the finished. I got a call, American company, a big company, 

they were in 
Newark
. The y used for Œ for Œ mat erial, make hats, beaver hats, 
whatever it is. I want to show you something, could you come over? Because I used 

to deal with them also, I used to sell them beavers pieces 
[indeciphera ble]
. I sai d, 
oka y, come. He is t aking Œ picks me up at the station, shows me a sample, a beaver 

skin. Damaged 
[indeci pherable]
 beaver skin, and this bleached, t he hair, not the 

leather. 

Q: The y bleached the hair? 

A: Yeah, and not the leather. 
Q: Not the leather. 
A: Yeah, the leather is still raw. 

Q: Oka y. 

A: This is Œ have t o be something special. He says, I™m using only the hair, he sai d. 

The y go Œ and I have ma ybe 20 - 30,000 pounds. I needed Œ I sai d ta Œ I said to hi m, 

when he shows me, I said to him, why do you want me to do that? You have a man, 

you show me a sample, it™s good. So why do you want me? You™re ri ght, he says, 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
159
 
you™re right what you™re telling me, but he makes me only 200 pounds a week, and 
I need thousand pounds a week. Find me somebody, he sa ys. 

Q: To bleach the hair. 

A: Yeah. I go to so many people, you have no idea. One burns, one t his and one 

that. 
Q: Oka y. 
A: Unbelievable, unbel ievable. I go to a man which he knows me, which I used to 

give him skins to dress, whatever. He sa ys t o me, 
Arie
, you know what you want? 

Did you ever see a woman half pregnant? That™s what you want. It™s not dressed, 

it™s not 
[indecipherable]
 what do you want? Oka y, take i t easy, I said. I was 
disappointed, it was going on this for five weeks, six weeks. My wife said already, 

leave it alone, what are you doing to yourself? I have a feeling somet hing, I said, I 
have to Œ as I go out this door, the Russian goes by, I catch hi m by his hand, take 
hi m in thi s door. Sure 
[indecipherable]
 and I tell hi m what I need. He never did it, 
he said. 
Gi ve me,
 I™ll make you samples. I gave hi m samples. One comes in good, 

so I give him six to make. One is not good, but it looks, ma ybe. I give hi m again 

more sampl es. One, same thing. Call up t he factory, I said, look, that™s in this, t his, 

and I showed hi m there. Give hi m 20 pounds t o make. 

Q: Th
e y say.
 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
160
 
A: The y sa y. I said okay. I give him 20 pounds. They said, yes, t his comes out not 
bad. It doesn™t look good, but comes out good. This which I said. Give him hundred 

pounds. I give hi m hundred pounds, the same thing. 

Q: Not bad, not good. 

A: It™s good. 
Q: It™s good. 
A: It looks bad, but this comes out good. 

Q: Oka y. 

A: Two years I was working maki ng mone y. 

Q: Oka y. 

A: By accident. Thi nk about this accident. 

Q: The 5,000 dollars? 
A: Yes. Think about it. 
Q: I don™t understand. 

A: If I wouldn™t gi ve him the 5,000 dollars, I would never have hi m. 

Q: Of course, of course.  

A: It™s just  a accident by somebody™s 
[indecipherable]
 cause this is not normal, 

you give money to somebody which you don™t  know. 

Q: Of course. But you say it™s a mistake. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
161
 
A: Wasa mist
ake, yeah. I said to m yself I wouldn™t tell nobody about it, it became 
so good. Two years. 

Q: So it wasn™t a mistake. 

A: That™s what I mean. Wi th normal, was a mi stake. So i magine somebody 
sent me 

Œ like God send me in t his, see. This was not normal Œ thi s is not  normal to give a 
man which you don™t know, 5,000 dollars.  
Q: So did it restore your faith? 

A: No, it Œ  it came in t o me 
[indeciphera ble]
 they sa y 
[i ndecipherable]
 somet hing 
Œ 

Q: That™s ri ght. 

A: Œ lucky something. What is thi s l Œ ot her things like t his happened to me. 

Q: Do you believe in God now?  
A: I brought up the kids with religion. I™ll  tell you why. Also somethi ng happened. I 
used to wal k to the stat ion, to the train stat ion, it was a mi le. Subwa y. And there 

was a school up the hill . People could 
[indecipherable]
 school. And I heard a 

language; never in m y l ife such a dirty language. And I said to m yself, m y kids are 

going to go to thi s school, it™s gonna be a disaster. I didn™t bring t hem up like thi s. 

From me t he y never heard a dirty word. I coul dn™t bring up even this. 

Q: I know.  

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
162
 
A: And what do I do? There was a yeshiva, and I told them everyt hing. I have got 
no money, I just came and start business, I cannot pa y you. I can give you some, but 

I want to tel l you, I™ll pay you every penny back. Take in m y kids to yeshiva. And 

they hear there™s no ti me to play around, because school  is a different story. And 

they did. 
Q: The y took them. 
A: And I didn™t Œ I didn Œ I didn™t  keep it, so mi ne daughter, the older daughter 

which you saw here, said D
ad dy,
 I don™t understand something; e xplain to me. 
Because my 
Œ m y daughters, I was like a friend, not a Œ yes, explain 
me
, what is it? 
I go to yeshiva. C ome Saturda y, I go to my uncle to eat; you not home. I have a 

father too. Why did you give me t o yeshiva? I said to her, m y daught er, you™re a 

hundred percent right. And I bought a house, you know. As soon as I moved in, I 
start going to shul. Don™t go in Saturda y t o work. And that™s what  I did. 
Q: So did Œ so, from this, does thi s mean that you Œ 
A: It™s not Œ I don™t know. It™s Œ it somehow Œ what I have inside me is something 
else, was outside is the Œ something else.  
Q: Oka y. 

A: Because when I speak someti mes to people, to rabbis, and to 
[indeciphera ble]
 
in 
Florida
, whatever it is. 
Arie
, they sa y to me, we have no answer what is 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
163
 
[indecipherable]
. There™s no answer for this. So what I Œ 
it™s me 
Œ 
it ™s me. What™s 
outside is outside. 
Q: Did you ever have the feeling that Œ did you ever have t he feeling that some 

people said what you went through wasn™t as bad as what your mother or your 

sisters would have gone through? 
A: The y don™t have to t ell me, I sa y myself. 
Q: Oka y. 

A: Because it true Œ to take people just like thi s, killing them, gassing them for no 

reason at all? It™s not a day. 

Q: Yeah. 

A: For years. I don™t want to talk about it because when I talk about it , I cannot 

understand nothing.
 
Q: Did you tell your children about it, what you went through? 
A: Oh yes, the y know. 

Q: The y know. 

A: Mostly know. I had to tell them. 

Q: Did you tell the people outside your family? 

A: L
ately.
 

Q: Oka y. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
164
 
A: Only lately. When I got older, t hat™s when I got Œ but I have i
t every night 
Œ not 
every night 
[indeci phera ble]
 
da y, Ihaveal ways in mind,those things.
 
Q: Do you have ni ghtmares? 
A: I 
[indecipherable]
 what happened. I cry for them. I™m old, I™m st ill crying. 
There™s no end. 
Q: I™m Œ I am sorry.  
A: I understand. But I can™t help it. Somet hing which very hard to live through. 

Very hard t o live through. 

Q: You lost them all, yeah. 

A: I could become a ga Œ a gangster. Nobody would know who I am. But I didn™t 

become a gangster. 

Q: No, you didn™t.  
A: I was different. 
Q: Thank you. 

A: Thank you. You™ve been very good. 

Q: Thank you. 

A: So good. I never thought that it can happen like this, t o ask me the right things. 

Q: I 
appreciate your words.
 
A: Was unbelievable, t hank you. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
165
 
Q: You™re welcome. With this, what we™ll  do i s end the formal part of our 
interview, and then later you™ll show a photograph and describe it. 

A: Yeah, sure. 

Q: So at this point, what I™ll sa y, this concl udes the interview with Mr. 
Arie Letzter
 

Œ 
A: Yes. 
Q: Œ on Ma y 22
nd
, 2016. 
A: Thank you very much. 

Q: Thank you. 

A: You were so good, t hat™s unbeli evable. Unbelievable. 

Q: Oka y. 

A:From my leftis my brother 
Œ  
Q: Oka y, so Œ 

A: Œ 
Wolf
(ph). 

Q: So 
Wolf
(ph) is on your left, our right. 

A: Left here, right, right, exactly. 

Q: Oka y. And next  to him? 

A: Next to hi m is m y little sister. 

Q: 
Gittel
(ph), was it? 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
166
 
A: No,
 
Mi ndel
(ph). 
Q: 
Mindel
(ph), 
Mindel
(ph).  
A: And she was Œ when the y killed her, she was 12 years old. 
Q: Oh m y. And then next to her?  
A: Next to her is me. 
Q: Uh-huh, I thought it was the Œ oka y, I™m looking at the other wa y around then. 
So  
fr
om ri ght here is 
Wolf
(ph), t hen is 
Mindel
(ph).  
A: And thi s is 
Hi rsch
. 

Q: This is 
Hirsch
. Then it™s Œ then this is 
Wolf
(ph) Œ 
A: That is 
Wolf
(ph), yeah.
 
Q: I™m sorry. I know. But that™s 
Wolf
(ph) Œ 
A: Yeah. 
Q: Œ that™s 
Mindel
(ph), then is your mother, isn™t it? 
A: No, thi s is me. 
Q: Oh, that™s you? No. 

A: No, you Œ 
this is 
Œ 
yeah, m y mother, yeah.
 
Q: Oka y, so I got confused. All right, so l et™s repeat all over again Œ 

A: Yeah. 

Q: Œ just from the begi nning. Oka y, so from t his side Œ 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
167
 
A: Is 
Wolf
(ph) Œ 
Q: 
Wolf
(ph), 
Mindel
(ph) Œ 
A: 
Mindel
(ph) Œ 
Q: Œ 
your mother 
Œ  
A: Œ 
mother, me, 
Arie Œ 
Q: Oka y. 

A: Œ 
Gittel
(ph) Œ 

Q: 
Gittel
(p h) Œ 

A: Œ and 
Hirsch
. 

Q: Œ and 
Hirsch
. And your mother™snamewas?
 

A: 
Scheindel
(ph).  

Q: 
Scheindel
(ph). And tell me how Œ which photographs did you have with you 
through your whole ti me in the 
Soviet Union
? 
A: My mother. 
Q: Your mother. 

A: 
Mindel
(ph) Œ no, no, that Œ m y mother and 
Gittel
(ph), and 
Mindel
(ph).  
Q: And 
Gi ttel
(ph) Œ the three girls. 
A: Yeah. 

Q: The three women. So those three were Œ you had with you all the t ime. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
168
 
A: Yes. 
Q: And these are Œ 
are be 
Œ  
A: Pictures . 

Q: Pictures. 

A: Yeah, a picture. And then this I found from big pict ures, which I can show you Œ 
Q: Oka y. 
A: Œ where Œ which I was cut out, and people Œ 
Q: So from relatives here? 

A:People whichI knowfrom m y city,which were 
Œ  
Q: From 
Kolbuszowa
. 
A: Oh yeah. 

Q: Uh-huh. So that™s how 50 years later, you get 
Hirsch
. 
A: Yes. 
Q: Œ in there. 

A: 
Hirsch 
was, at the end, he or she was my father™s sister. And she was married 
and Œ and she was sick. She was, I don™t know, in 90s, 95, something like this. And 

she needed help. So she took me, one day, and she sa ys, you have to help me. I said 

to her, why did you pick me? You have so many nieces and this, which live here all 

the ti me with you. What do you want from me? Hardly saw you. So she says to me 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
169
 
that her sister, 
Gaydel
(ph), before she died, she said, if you need help Œ the one 
which wanted to take me home t hat time Œ  
Q: Right. 

A: Œ if you need help, go to 
Arie
, he™s gonna help you. And I used to help her, bring 

food every week. And one da y I saw that™s the end of her, she doesn™t want to take a 
shower, she doesn™t want to take this and t his. And when she went to room Œ wit h 
me to eat, she used to take awa y the whole Œ t he whole restaurant wit h her. I sa y to 

m yself, she has to go to a home. The only t hing I™m gonna do for you, I™m gonna 

take you to a hotel in 
Long Beach
. If you like it, you™ll stay. If you don™t like it, 
you don™t sta y. Okay, I said, you don™t have to sta y there. I took her, because over 

there they gave you food, the y took care. She didn™t want t o take a shower, so I took 

in people. Anyway, they did everything for her. And Œ and that™s it. That™s where I 
Œ and yes, t he y Œ she had apart ment  where she lived, she had to give it up because it 
was a Œ some kind of Œ you know, apart ments you buy, it™s not yours, or Œ 

Q: That™s ri ght. She rented it, then. 

A: Œ she rented it, what ever. I took in the people which work for the building. I said 

to them, li sten, I want to clean up t his whole t hing here. If it™s money, take it. 

Everything you can take. If it™s pictures, I want to see them. And I found 
Hirsch 

there. 

 
Interview with 
Arie Letzter   
 
May 22, 2016 
 
 
 
17
0
 
Q: That™s where you found him. When di d you put this picture t ogether? 
A: As soon as I had 
Hi rsch
.  

Q: As soon as you had
 Hirsch
. And the Œ 
and it™
s so unfortunate that your father™s 
picture Œ 

A: You™re right, exact. My father had a big picture like me, bigger than this Œ 
Q: Yeah. 
A: Œ in the house. 

Q: And Œ and he™s in your memory, but he Œ you don™t have one for here, but you 

have everybody else. Thank you for sharing it. 
A: Thank you. Oh, you were so good, really. Thank you. 

Q: You™re welcome. 

A: I appreciate everything what you did here. 
Conclusion of Intervi ew
 
