Uni t ed St ates H ol ocaust Mem ori al Museum
 
 
 

 

 

 

 
 
 

 
Interv iew with Ja n Hieming a
 
Aug ust 9 , 2 016
 
RG
-
50 .0 30*088 7
 

P REFACE
 
  
 
 
The following interview is partof the UnitedS tates HolocaustMemorial Museum's 
collection of oral testimonies.Rights to the
 
interview are held by the United States Holocaust 
Mem ori al  Museum.
 
 
The reader s houl d bear i nm ind t hat  thi s i s a verbatim  t rans cri pt  ofs poken, rather t han 
wri t t en pros e. Thi s t rans cript has  been neit her checked for s pel li ng nor veri fi ed for accurac y, an
d 
t herefore, it i s  pos si bl e t hat  t here are errors. As a resul t , nothing s houl d bequot ed orus ed from  this  

transcript without first checking it againstthe taped interview.
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

JAN HIEMINGA
 
August 9, 2016
 
 
 
Question: This is a 
United States
 
Holocaust
 
Memorial
 
Museum
 interview with 
Mr. 
Jan Hieminga
, on August 9
th
, 2016, in 
Nashua
,
 New Hampshire
. Thank you 
very much Mr. 
Hieminga
 for agreeing to speak with us t oda y, and to share some of 
your experiences during World War II. 
Answer: You™re welcome.  
Q: Before we get there, we™re going to talk a l ot about your pre-war l ife, and what 
was the world that you were born i nto, and grew up in. So I will  start with m y very 

first question, and that is, can you tell me the date of your birth? 

A: July 1, 1920. 

Q: July 1
st
, 1920?  
A: Yes. 

Q: Oka y. And what was your name at birt h? 
A: 
Jan
. 
Q: 
Jan
. And your last name 
Hieminga
? 

A: 
Hieminga
. 

Q: Oka y. And where were you born? 

A: In
 
Amsterdam
.  
Q: In 
Amsterdam
?  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
4
 
A: Yes, in the 
Netherl a nds
.  
Q: Oka y. Did you have brothers and sisters? 
A: Yes, I had one brother and two sisters. 

Q: Ga Œ were you t he youngest or the oldest, or in between? 

A: In between. 
Q: Oka y. Can you tell me about your other si blings, their names, and about how 
much age differen
ce there was?
 
A: My older brother, hi s name was 
Wiepka
(ph). 

Q: 
Wiepka
(ph)? 

A: Yeah, 
een Friese naam
. My father came out of 
Friesland
, and that is the reason 
they had the 
Friese naam
. And t hen the y Œ  

Q: A Œ 
a fre 
Œ 
a fre 
Œ is 
W iepka
(ph) 
a 
Fri ese naam
, is t hat what you™re sa ying? 
A: Yeah. 

Q: So your older brother had a name that was particular from the area of 

Friesenland
(ph) Œ 

A: Yeah. 

Q: Œ in the 
Netherlands
. 
A: Yes. 

Q: And how many years older than you was he? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
5
 
A: Nine years. 
Q: So he was born in 1911? 

A: Yes. 

Q: Oka y, and then came you, in 1920. 

A: No, then came m y sister, 
Wilomene
(ph). 
Q: 
Wilomene
(ph), okay.
 
A: Born in 1916. 
Q: Oka y. And then came? 

A: And then came m y sister 
Truus
(ph), born in 1926. 
Q: Oka y, and anybody else, or is t his it for the chil Œ 

A: That™s it. 

Q: That™s it. 
A: Four of us. 
Q: Four of you, and you were the second from the youngest. The second Œ in other 

words, you had a younger sister? 

A: Yes. 

Q: One younger si ster. And her name was 
Truus
(ph)?  
A: 
Truus
(ph). 
Q: 
Truus
(ph). Your father a
nd your mother™s name?
 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
6
 
A: My father™s name was 
Bouwe Hieminga
(ph). 
Q: 
Bouwe
? 

A: 
Bouwe
, 
b-o-u-w-e
, 
Bouwe
. 
Q: 
Bouwe
, okay. 

A: Also, 
Friese naam
.  
Q:Oka y. And your mother™s?
 
A: My mother was 
Maria Johanna
(ph). 

Q: And her maiden name? 

A: 
Va nderbundt
(ph). 
Q: 
Va
nderbundt
(ph). 
A: Yeah. 

Q: Oka y, was she also from 
Friesenland
(ph)?  
A: No, she came 
[i ndeciphera ble]
 the southern part of the 
Netherlands
.  
Q: Uh-huh. How did your parents meet, if one was from the north, and the other is 

from the south? 

A: I don™t know, th
ey met in  am 
Œ in 
Amsterdam
.  
Q: Oka y. 

A: And Œ 

Q: Is this, 
Amsterdam
, also where you grew up? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
7
 
A: Yes. 
Q: Oka y. Tell me a littl e bit about your family life. How did your father support his 

family?
 
A: Well, he was an Œ an craftsman in carpentry, and he was an Œ oh, how woul d you 

call it here in Engli sh? 
Q: Say it i n Dutch. 
A: The Œ the 
leager
(ph) Œ the leader from t he group of men, the craftsmen. 

Q: Oh, was he like in a guild of some kind? 

A: No, no.  

Q: Was he a master craftsman? 

A: Yes. 

Q: Oka y. And what kind of things did he make, with his carpentry? 
A: Well, his daily work was in the building trade, but at evening, he did fine work. 
Q: So, in the buil ding t r Œ 

A: So he made Œ he made his own furniture and cabinets, and so on, t able, whatever 

he did. 

Q: Was 
it nice furniture? 
A: Very nice. 

Q: So it must have made your mot her very happy that she had such ni ce furniture. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
8
 
A: Yes, yes. And he, in the 
oldern 
da ys 
[i ndeciphera ble]
 rebuilding an Œ an 
building, they took the doors, and those doors were two inch thick  oak. And I put on 
behind Œ around the front, the y put in Œ what is it then, the skirting Œ  
Q: Describe Œ 

A: Œ that t he peop Œ that the Œ that the people would not go into the building, and 
would be safeguarded, how™s that? 
Q: Oh, so like an Œ 

A: A fence. 

Q: A fence. 

A: A fence. 

Q: An iron Œ a gate, of a kind. 

A: Gate, yeah. 
Q: Yeah. 
A: And the y use those doors. And when the door Œ when the job was finished, my 

father took those doors, the y were all oak Œ 

Q: Oka y. 

A: Œ and then he Œ 

Q: Made furniture. 

A: Œ he Œ he made furniture out of it. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
9
 
Q: How wonderful. 
A: And that was al l Œ t hat was all beautiful 
kwadet
(ph) oak.  
Q: Yeah. 

A: You know, in Œ in t he early days, 
kwa det
(ph) oak was used for everything. 
Later, no more Œ well, there was no more. 
Q: Yeah. What 
ama 
Œ wh-what an amazing way of reusing Œ 
A: Yeah. 
Q: Œ 
the material.
 

A: Yeah. 

Q: So i Œ he was i nvolved in construction work. 

A: Yes. 

Q: Did he work for somebody else? 
A: Yes. 
Q: Oka y. Had your father finished any school ing? 

A: No. 

Q: Oka y. But, did he know how to read and write? 

A: Oh yes.  

Q: Oka y. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
10
 
A: Oh yeah, he had schooling, that school ing, yes. I thought like you meant as an 
craftsman. 

Q: Oh, I see. 

A: No, but he went  to school regularly. 

Q: He went to school. 
A: Yeah. 
Q: Did he go to hi gher education? 

A: No. 

Q: Oka y, oka y. And did your older brother also work in t he same trade with him? 

A: Yes. 

Q: Oka y. 

A: 
[indeci pherable]
 with him, but in different firm. 
Q: Oka y. And he worked for a different pers Œ that is, your father didn™t work on his 

own, he worked for somebody else? 

A: Yes. 

Q: Oka y. And your mother, did she work outsi de of the home?  

A: No. 

Q: Oka y. She took care of the four children. 

A: She took care of the children, yes. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
11
 
Q: All right. And, tell me a little bit about  your home. Were you Œ 
did yo
u live in a 
single family home, or did you live in an apart ment building? 

A: An apart ment, we li ved in an apart ment in 
Amsterdam
. 
Q: What part of 
Amsterdam
?  
A: In 
Amsterdam
 
West.
 
Q: Oka y. 

A: In western part. 

Q: And, can you describe your nei ghborhood a little bit for me
? Was itonly 

apartment buildings there, or Œ 

A: Yeah, apart ment buildings, and it was Œ besides a waterwa y, and there was also 

causewa y, and Œ and 
[indeciphera ble]
 now. What is that in 
[indecipherable]
. T
h e y 
sold wood. What is that in Œ 
Q: A lumberyard? 
A: A lumberyard. 

Q: Oka y. 

A: With 
Œ with Œ but only fine wood. 
Q: Was it a newer Œ was it a newer neighborhood, or an ol d Œ 
A: No, old. 

Q: Old neighborhood. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
12
 
A: Yeah. 
Q: So the i mage that people have of
 Amsterdam
, with canals, and narrow houses, 
and so on, was this your type of neighborhood? Is that where you l ived? 

A: Well, not the narrow houses, that is i n the center of town. 

Q: Oka y. 
A: But the the 
[indecipherable]
 was the regular apart ment buildings. 
Q: Oka y. Okay. And was it in Œ 
by social,
 I™d say, if not status, but by social 
standing, was it a working class, or a middle class? 

A: Middle.  

Q: Middle class. 

A: Yes. 

Q: Oka y. Would you say t hat your Œ your famil y was a well-to-do family? 
A: No. On the lower si de from well-to-do.  

Q: Oka y. What we sa y, lower middle class. 

A: Yes. 

Q: Oka y. Were your parents very religious?  

A: Yes. 

Q: Did they Œ 

A: Both of them. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
13
 
Q: Both of them? 
A: Yeah. 

Q: And what Œ what denomination did the y belong to? 

A: Well, they were Œ my mother was Œ I don™t know ho-how to express that, but 

let™s sa y R
eforme
d, and my father was Christi an Reformed. 
Q: You know, people outside the 
Netherlands
 aren™t really aware of t he m Œ the 
many different kinds of denominat ions wi thin the 
Netherl a nds
.  
A: Oh yeah, yeah, t he y were all fighting each other. 

Q: Can you Œ 

A: The y™re not Œ not like the Roman Catholics 
[indecipherabl e]
 they were all one, 

yes.
 
Q: Can you Œ can you tell me a little bit about these Œ th-t he religi ons? They™re 
Protestant denomi nations.
 
A: Yes. 

Q: But what is the difference between the church Reformed, and t he Reformed?  

A: Well, I don™t know how to express that , but the Christians for Œ Reformed, were 

more particular in their Bible study,  and reading 
[indecipherable]
 
Q: Ah, were the y stricter? 

A: Yeah, very stricter. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
14
 
Q: Oka y. Okay. Di d you grow up in such an at mosphere, too? 
A: Yes. 

Q: Did you go to Bible studies every Sunda y? 

A: Yes. 

Q: Oka y. Did you go to a religious pa Œ school , when you went to school? 
A: Yeah, Christian school. 
Q: A Christian school. 

A: Yes. 

Q: And, h ow was it expressed in your home? How were Œ how was your reli Œ your 
family™s religious belief? How did it pla y a role in your everyda y l ives? 

A: 
[indeci pherable]
 of one another, and like you are honest. 
Q: The values that you™re supposed to have. 
A: Yeah
, yeah.
 
Q: Yeah. Di Œ was there Bible study in the home? 

A: Not study, but readi ng. 

Q: Oka y. 

A: Yeah, it was after Œ after dinner, m y father read the Bible, and prayed. 

Q: Oka y, oka y. Di d you go Œ start school  in 
Amsterdam
?  
A: Yes. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
15
 
Q: And did you finish your schooling in 
Amsterdam
?  
A: No. 
Q: Oka y. 

A: No, m y father had an other job in 
The Hague
. 

Q: Oka y. 
A: And so we moved to 
The Hague
. 
Q: And that™s about how much Œ 

A: That was in 1934. 

Q: Uh-huh. You were 14 years old. 

A: Yes. 

Q: Oka y. 

A: My school was not yet finished.  
Q: Oka y. 
A: And the school was not too good in 
Amsterdam
, but when I came in the school 
in Œ in 
The Hague
, I Œ I really learned something. 

Q: It was a better qualit y school? 

A: Yeah, better qual ity school. 

Q: Oka y. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
16
 
A: And of course, the Chri
stianschools were all private. The ywere not 
Œ 
they were 
su Œ they were support ed by the st ate 
[indecipherable]
 but the y were handled 
privately. 

Q: When you sa y supported, did that mean they got monies Œ 

A: Yes. 
Q: Œ financing from the state? 
A: Yeah, yeah. 

Q: But the y were Œ but the y were administered then, through the churches? 
A: Through the churches, yeah. 

Q: Oka y. Was most of the 
Netherl and
 very religious? Was it a very religious 
country, at t hat time? 

A: Half and half, I would sa y. 
Q: Oka y. 
A: But I can™t remember. 

Q: Oka y. In
 Amsterdam
, did you live in a neighborhood where t here were Œ that 
was diverse, or that was pretty homogeneous? 

A: 
[indeci pherable]
 I would say, everyone. 
Q: Oka y. Were there Jewish famil ies in your neighborhood? 

A: Oh yeah, there must  have been. I Œ I can™t  remember.  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
17
 
Q: Oka y, you don™t know. 
A: No. 

Q: Oka y. What about 
The Hague
? 
A: No. 

Q: Oka y. Okay. 
A: No,
 Amsterdam
 was really Jewish, but  the 
mai n  
Œ that  
was more 
i n the city part, 
where the y were. But I mean, at that ti me when I grew up, there was no difference 
between Jews and je Œ and the Christians, I mean. 

Q: In Œ 

A: We went  along fairl y well. 

Q: Oka y. So there were Œ nobody felt that they were Œ the y were som ehow or other 

less Dutch if they were dewi Œ Jewish, or if they were Christian? 
A: No. 
Q: Oka y. 

A: I can™t remember that, you know, that™s Œ no. 

Q:Oka y. Now,in 1934,when you moved to 
The Hague
, you™re 14 years old. And 
a year before then, 
Adolf Hitler
 came to power in 
Germany
. 
A: Yeah. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
18
 
Q: Was thi s somet hing that people talked about in the 
Netherlands
? Of things that 
were going on in 
Germany
? 
A: Not at that ti me. 

Q: Oka y. It  was far away. 

A: Yeah. 
Q: Oka y. Were your parents ha Œ did the y have any political kinds of beliefs, or ad-
adherence to anybody? 

A: Yeah. 
Anti
-Revolutionaire
. 
Q: What does that mean? 
Anti-Revelutionary
(ph), what does that mean? 
A: Yeah, but how do Œ can I explain that in English? 

Q: I know.  

A: 
Anti-Revolutionaire
, 
Q: Well, there™s a word revolution in there
, 
revolutionaire
. 
A: 
Yeah, yeah, ma 
Œ  anti Œ so, what do we have here? Democrat and republican, I 
would sa y 
that you
 are republican, you know, in that kind of direction. 
Q: Oka y, so the y would have been more of a conservative adherence Œ 

A: Yeah, very conservative. 

Q: Very conservative. 

A: Yeah. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
19
 
Q: Very conservative. What about the children? Did you kind of accept that as well, 
that this is the Œ 

A: Yeah. 

Q: Oka y, oka y. What kind of work then, did your father do in 
The Hague
, 

continued with the construction work? 
A: No, he was a supervisor over an Œ an block of houses, you know, t he Œ to take 
care of it, maintenance. 

Q: Oka y. 

A: Getting the rent.  

Q: Oka y. Did you live i n one of those houses, t oo? 

A: Yes. 

Q: Could you describe to me the house, what i t Œ you know, what your apart ment 
looked like?  
A: Was 
an apartment with a Œ a living room, living Œ dining room, kit chen. Three Œ 
I think three bedrooms.  

Q: Running water? 

A: Wow,
 t his all l ong ago. 

Q: Yeah, I know, I know. 

A: Wow.
 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
20
 
Q: Was it, again, the same questions, there was running water? 
A: Oh yeah. 

Q: 
Indoor plumbi ng?
 
A: Yes. 

Q: And there was el ectricity? 
A: Oh yes.  
Q: And the heating was through Œ  

A: Through an Œ a
n 
Œ a stove in the Œ in living room. 

Q: So, a coal oven? 

A: Yeah. 

Q: Oka y, so was t hrough coal. 

A: Yeah. 
Q: Oka y. Did your family have a radio? 
A: No. 

Q: No, no radio. 

A: Not at that ti me. Lat er on. Later on, yes. 

Q: Before the war? 

A: That was still Œ was that before the war? Yeah Œ yeah, I think Œ m- m
a ybe.
 
Q: Oka y. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
21
 
A: Ma ybe. I know I bui lt a little radio, you know. 
Q: You did? 

A: Yeah. It™s a builder Œ I don™t know how you call that in 
[indecipherable]
 
d ays.
 
Q: But you made your own radio? 

A: Yeah. 
Q: Was thi s before the war as well, or Œ 
A: Before the war, yeah. 

Q: Oka y. 

A: And during the war, more. 

Q: That might be very Œ even more significant . 

A: Yes. 

Q: Oka y. As I asked Mrs. 
Hieminga
, did your father or mother read t he 
newspapers? Did the y Œ 
A: My father did. 

Q: Oka y. 

A: I think my mot her didn™t. 

Q: Oka y. 

A: Ma ybe once in a while. 

Q: Oka y. Which parent  Œ which parent had the greatest influence on you? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
22
 
A: I think m y father. 
Q: In what way? 

A: In a bad wa y. 

Q: Really? 

A: Yeah. 
Q: Can you describe that for me?  
A: Well, I was nothing. I was a nobody. 

Q: Really? 

A: Yeah. 

Q: That™s how he woul d Œ that was his manner. 

A: Well, yeah.
 

Q: It™s not very Christi an. 
A: No. 
Q: And it must have hurt. 

A: Still hurt. I never got over that. 

Q: I™m so sorry. I™m so sorry.  

A: It™s never easy, i s it. 

Q: You know, some of the early influences somebody has. 

A: Yeah. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
23
 
Q: Did your mother counterbalance that at all ? 
A: Tried to, yes. 

Q: Yeah. Did he abuse chil Œ you Œ did he abuse the children, your father? 
A: No Œ well, he had a strong hand. 

Q: Oka y. 
A: Yeah. 
Q:Oka y. Were you closeto your siblings?
 
A: Yeah, to my brother, yes. To my youngest sister, not m y middle sister.  

Q:Oka y. Andwhy not to your middlesister?
 
A: I don™t know. 

Q: It just didn™t develop. 

A: It just didn™t develop, no. 
Q: Oka y. 
A: That was a good way of sa ying it. 

Q: Yeah, okay. Was school something that was very i mportant for you? 

A: Yes. 

Q: What 
were some of the study Œ what were some of the subjects that you found 
the most i nteresting?  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
24
 
A: Well, when I came i n 
The Hague
, I actuall y learned arithmetic. There was an 
principal, as you call it, the wa Œ head of the school, who was not in his office, no, 

he went to t he classes, and helped t he kids to Œ 

Q: To learn.  

A: Œ to learn. 
Q: So, he was very involved. 
A: He was very involved, and I-I was busy with things what I could not underst and. 

And then I ask hi m to give me a row of questions that I could take home, and see if 

we could figure it out. And that took a couple of days, and then Œ 

Q: You figured it out. 

A: Œ I figured it out, and that was the break that came, that  I became an arithmetic 

nut, and an algebra nut. 
Q: Really? 
A: Through that man. 

Q: W
ell, that™s wonderful. 
A: Yes. 

Q: So, he was a very si gnificant teacher for you. 

A: Oh yeah, very. His name was Mr. 
Hashma
(ph). I nev Œ I n Œ I can™t Œ I can™t 

forget. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
25
 
Q: He was Œ he meant a lot to you. 
A: Yes. 

Q: More than just as a teacher. 

A: Yes. 

Q: Do you think he also, in some wa ys, provi ded a role model that your own father 
ma ybedidn™t?Was he somebody who 
Œ  
A: Must have been. 
Q: Yeah. 

A: Thank you. 

Q:You™re welcome. Who 
Œ were there other people who were i mportant influences 
for you? Other adult s, as you were growing up? 

A: Yeah. 
Q: Who would they have been? 
A: Well, 
part of the people where we went to Œ to Œ what do you call that? A 
cateras
(ph) Œ you know Œ you know, there is catechism 
[i ndeciphera ble]
 
Q:Yes, yes, yes.
 

A: And you had an catechism school. 

Q: That™s ri ght. 

A: And that is where I went. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
26
 
Q: Oka y. And so, some of the people where you went for religious education Œ 
A: Yes. 

Q: Œ they were helpful. 

A: Yes. 

Q: Did your parent s have brothers and sisters of their own? 
A: My father had one brother, and m y mother had oh, three sisters. 
Q: Were the y part of your life? 

A: In the vacation ti me, yes. 

Q: Uh-huh, oka y. 

A: The y went Œ I li ved in the sout hern part  of the 
Netherlands
, and Œ and there we 
went. 

Q: Oka y, you™d go there on the vacations. 
A: Vacations. 
Q:Sothat would have been your mother™s rel atives?
 
A: Yes, m y mother™s si de. 

Q:Oka y. Did you belong 
Œ were there things like Christian yout h organizations t hat 
you belonged to? 

A: Yes. 

Q: What ki nd of activities would you Œ would you take part in? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
27
 
A: Well, that was mainl y Œ mainly 
[indeciphera ble]
 
Q: Well, did you go on hikes with them? Did you have li ke Boy Scout activities? 
A: No, no, no. 

Q: No, no. It revol ved around Œ around learni ng more about the Bibl e? 

A: Yes. 
Q: Oka y. Okay. And, i n the late 30s, you™re already a teenager. You know, like ni Œ 
by 1937 and 1938? 

A: Yes. 

Q: Is there somethi ng li ke a draft, a mandatory draft in the 
Netherl ands
? Was there 

something like that, where young men are called into military service? 

A: Yes. 

Q: W
ere yo
u going to Œ were you part of this, were you old enough to be drafted? 
A: No, I Œ I went as an Œ 

Q: Volunteer? 

A: Œ volunteer. 

Q: Oka y. 

A: But, I was going to be in the air force. But then the war started, I start to go in 

June in the air force, and in Ma y t he war st arted, and that was it.  

Q: So this was Œ 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
28
 
A: So I was never in the war. I was never in it. 
Q: Oka y, so you were going to be in it. 

A: Yeah. 

Q: Oka y. Was your brother somebody who served? 

A: No, he was free. 
Q: Oka y. By the ti me t he war started, were you still livi ng in 
The Hag ue
?  
A: No. In 1938, we moved to 
Schiedam
.  
Q: 
Schiedam
?  
A: 
Schiedam
. That is an Œ 
an
 place outside of 
Rotterdam
. 
Q: Oka y. 
A: The gin city. 

Q: The gin city? 
A: Yes. Yes. 
Q: And why did you move there?  

A: My father got another job there. He lost the job in 
The Hague
. And so, 

somehow he found that  out in 
Schiedam
, and we moved t o 
Schi edam
.  
Q: And what was his job in 
Schiedam
?  
A: The sen Œ the same as in Œ  

Q: As in 
Rotterdam
 Œ 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
29
 
A: Yeah, yeah. 
Q: Œ 
I m 
Œ as in 
T he H a g ue
.  
A: And then he studi
ed as an 
Œ as an 
makelaar
 Œ as an Œ how do you call it here? 
Broker, an real estate broker. 

Q: Oh, he studied to be a real estate broker? 
A: Yeah, yeah. 
Q: Did he become one? 

A: Y
es
. 
Q: Did he have any deals that he did, before the war? 

A: No. He was not  a salesman. 

Q: Doesn™t  sound like i t. 

A: No. 
Q: So, how did he use t his Œ these studies, or did he use them? 
A: Did Œ did use t hem actually 
[indecipherable]
 registration from the houses, and 

the bookkeeping and Œ a-and Œ and got the money from the people, you know, how 

Œ 

Q: Sure. 
Yourbrot her wasalready significant ly older 
Œ  
A: Yes, he sta yed Œ when we moved to 
T he H a g ue
, and later to 
Schi edam
, he 
stayed in 
Amsterdam
.  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
30
 
Q: He sta yed in 
Amsterdam
.  
A: And he was studying for engineer. 
Q: Did he go Œ did he go to ha Œ university? 

A: Yes. 

Q: Oka y. Did he get al ong with your father? 
A: He was more Œ well, how can I say that? My father did not get 
[indecipherable] 
over hi m. He was very independent. 
Q: Oka y. 

A: And I had nothing t o sa y yet. 

Q: Yeah. You were 
much younger.
 
A: Yeah. 

Q: And so, there was a big difference that way. 
A: Yeah, yeah. 
Q: Oka y. So when you moved to 
The Hague
, and then to rot Œ to 
Shaiv en
(ph)? 
A: 
Schiedam
. 
Q: 
Schiedam
. 
A: Yeah. 

Q: It was t he three children, your sis Œ your ol der and your younger sisters, and 
yourself Œ 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
31
 
A: Yes. 
Q: Œ who moved t here. 

A: Yeah. 

Q: Oka y. And, did you continue school in ni Œ in
 
Schiedam
?  
A: Yes. 
Q: All right. And was t hat school as good as the one in 
T he Hag ue
?  
A: Yes, yes. 
Q: All right. Did you have also ambitions to go to Œ for university studies? 

A: Yes, I did. 

Q: What di d you Œ 

A: But I first went to Œ to an trade school. 

Q: Oka y. 
A: My father want me to go to a trade school, and that™s what I di d. 
Q: And what trade? 

A: That was two years in carpentry. 

Q: Uh-huh. Did you enjoy it? 

A: Yes, but I Œ I enjoyed the fine part, not t he rough part, as you can see here.  

Q: Did you make this furniture Œ 

A: Yes. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
32
 
Q: Œ in your home? 
A: Yes, yes. 

Q: That™s so i mpressive. It™s beautiful. 

A: It™s Œ 

Q: So you learned well . 
A: Yes. 
Q: So you Œ what did you want to study? 

A: I want t o study for engineering also, and I went to uni versity, and I Œ in 1940. 

Q: So, the war hadn™t started yet? 

A: No. 

Q: Or had i t? Okay. 

A: No. And so, I was t here, and then the war started, and the uni versit y was bombed 
flat. And so that was the end of that. 
Q: During the German occupation of the 
Netherlands
, were any of the universities 

opened? I mean, were people able to go and continue university studi es? 

A: No. 

Q: No. 

A: In the beginning yes, later on not, for the reason, there was no food, and so t he y 

closed. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
33
 
Q: Oka y, oka y. By the time you entered university, were people t hen talking about 
what was going on in 
Germany
? 
A: I Œ not that I can remember. 

Q: So you Œ did you have any political Œ 
were th
ere any political discussions of 

world events, or Œ 
A: No, no.  
Q: Oka y. So again, it was very distant? 

A: Yeah. 

Q: Oka y. Were you expecting a German invasion of the 
Netherl ands
? 

A: Well, 
I can™t remember that Œ that™s that  far back. 
Q: Yeah, yeah. So, were you surprised when t he Œ when the invasion actually 

happened?  
A:Yes, yes, yes.
 
Q: Do you remember what that first Œ those first da ys were like? 

A: Yes, yes. 

Q: Could you describe some of that for me? 

A: Well, by that ti me, I worked for an Œ an construction firm, and I was the leader 

on a group of men, when I was that young. And when the Germans came, the 

schools were made em pt y, and made into places for the Germans t o Œ 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
34
 
Q: To live.  
A: Œ to live. And so, I was involved in that. 

Q: In maki ng Œ 
in reconstruc
ting Œ  
A: Yes. 

Q: Œ the schools for thi s? 
A: Yes. 
Q: Oka y. What about t he Œ the day, or the night of the bo Œ the first bombings. Do 

you remember that?  

A: Yeah. 

Q: Where were you? 

A: I was st anding before an Cathol ic church in 
Schiedam
, where once the Œ th
e 
sirens were going, and then everybody stops, and you know, to Œ  to Œ to Œ to find a 
place to Œ 
Q: To hide.  

A: Œ to hide. And from there I could see that  the bombers were bombi ng 

Rotterdam
. And that was Œ that was in ™40. 

Q: Wow, t hat was i n Œ Ma y 1940? 

A: Ma y ™40.
 

Q: Oka y. What were the next several da ys like for you? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
35
 
A: I think i t Œ it was just terrible, I Œ I don™t know. 
Q: Did you go home? 
A: You don™t Œ you don™t know what happened actually, and you are not prepared 

for that, and Œ 

Q: Did you see Œ when did you see German soldiers for the first ti me?  
A: Well, the next day. 
Q: The next  da y they were already there. 

A: Yeah, yeah. 

Q: Oka y. What kind of impression did the y make? 

A: Well, for me, I thought, get out of here. You know 
[i ndecipherable]
 
Q: Yeah, yeah. Were there people who welcomed them? 

A: Oh, yeah. 
Q: Did you see this? 
A: Yes. The 
NSB
.  
Q: 
NSB
, what was Œ what™s the 
NSB
?  
A: 
NSB
, national 
Œ 
NS
, socialistic, 
B Œ 
I don™t know what  the 
B
 stands for. 

Q: Oka y. Well, was it the Dutch Œ  

A: 
NS 
Œ an 
NSB
e r. T
hey call
ed
 them all ene Œ 
NSB
ers.  
Q: Oka y. Was this a Dutch Nazi party? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
36
 
A: Yeah. 
Q: Had it been active before the war? 

A: Well, it™s Œ I thi nk so, yeah. 

Q: Oka y, but it di dn™t touch your life? 

A: No.  
Q: Oka y. People knew about it, but it wasn™t 
Œ 
or did the people know about  it, or 
did it simply appear? 
A: Yeah, that was Œ it appeared 
[indecipherable]
 

Q: Oka y. 

A: But wh en the Germans came, of course, then the y came up. 

Q: Oka y. Did you know anybody personally, who belonged to it? 

A: No. 
Q: Oka y. In wha
t way didthe y 
Œ in what wa y did this 
NSB 
become part of dail y 
life? 
A: You was not sure from anybody. You don™t know if it was an 
NSB
er
 in front of 
you, or s Œ  you don™t know. You know, you Œ you wouldn™t know. 

Q: So fear? Sort of distrust came in? 

A: Yeah
,  yeah
. 
Q: Were people being arrested? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
37
 
A: Oh yeah. 
Q: What ki nd of people? 

A: Well, especially Jewish Œ 
Q: Oka y. 

A: Œ were taken awa y, and of course the y al l had Œ 
Q: Armbands? 
A: Œ an armband. 

Q: Oka y. By this point, you™re already a young man. 

A: Yes. 

Q: Had you known any Jewish people? 

A: No. 

Q: No. 
A: Well, maybeIdi d, but 
Œ  
Q: But nobody who was really close in your life? 
A: N-
No, no.
 

Q: Oka y. Oka y. Di d you continue working in construction? 

A: Yes. 

Q: What are Œ what were some of the other things that you™d be doing? 

A: Well, we worked for the na Œ the firms who were ordered to German work.  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
38
 
Q: Oka y. 
A: So you were aut omatically working for the Germans Œ 

Q: Was 
Œ 
A: Œ even if it was an Œ an Dutch firm, and who didn™t like it, or didn™t want to. 

The y had to. 
Q: Oka y. 
A2: Can we stop for a mi nute? I have to go to the bathroom very badl y. 

Q: Sure, sure. 
[brea k]
 Oka y, before the break, we were tal king about the work you 
were doing when the Germans first arrived, that you were in construction work, that 

you 
had to refurbish a school so that it could be a place that the sol diers had to 

sleep, and so on. Do you remember some of the other projects that you™re Œ 
that you 

had to work at? 
A: Yeah, I worked on t he coast, and the Germ ans thought, oh, t hat is just an Œ 
we 
can do that with the rowboat, and we™ll go to 
England
. But that canal is in between, 
and that is not a small piece of water. So, we made places where t hey could put  

their cannons, and whatever you cal l that, i n the ground. 

Q: Oka y. So, sort of like bunker type Œ 

A: Bunkers, yeah. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
39
 
Q: Yeah, mm-hm. And thi Œ was t his as part of that Dutch company t hat you were 
working with? 

A: Yes, yeah. 

Q: Oka y. Did you meet  people on t he job who were not happy wit h the situation? 

A: Well, none of them. 
Q: None of them. 
A: None of them wa Œ was happy with it. 

Q: Did you meet people who were starting to be involved with resist ance activities? 

A: Yes. 

Q: And can you tel l me about that? 

A: I Œ I can™t remember their names, but Œ 

Q: It™s oka y. 
A: Œ about three or four persons who were underground. 
Q: Oka y. 

A: And in the resistance. 

Q: And the y were part of this organization, as well, this construction organization? 

A: No, no, no, no. 

Q: Oka y. 

A: No, no, that were people that I knew through church, or Œ or whatever. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
40
 
Q: Oka y. Was your church involved in resistance activities, and underground 
activities?  

A: Ne Œ no. At that ti me, I did not go to church. 

Q: You did not? 

A: No. 
Q: And why not? You just di Œ it wasn™t part of dail y life? 
A: It was not part of that, it was as of everyt hing, when the war started, that was Œ 
the churches were closed, and you could not gather. 

Q: Ah, I see. So all  that Œ so that people weren™t able to go to services? 

A: No. 

Q: The y were Œ the y weren™t able to go to church services at all?  

A: No, no.  
Q: W
ow. In 1940, were you already married? 
A: No. 
Q: Whendi d you marry?
 
A: In ™43. 

Q: You married in 1943. 

A: Mm-hm. 

Q: Oka y. So your wife was, at that point, l ike 21 years old? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
41
 
A: Mm-hm. 
Q: And you were 23 years old? 

A: Yeah. 

Q: Oka y. 

A: Oh, you figured that out fast. 
Q: So, can you tell  me when you met her? 
A: That was in 1938. 

Q: Ah, so you were together five years, you dated for five years? Yeah. 

A: You know, that was when the Queen™s birthday was. It was first with Œ Queen 

Wilhel mi na 
was 40 years queen. 

Q: Oka y. 

A: And that was at that day, and it was 31
st
 of August, in 1938. 
Q: What a good wa y to remember t he date, the date that you met. 

A: Yeah. 

Q: What ki nd of festivities were going on during that da y? 

A: Oh, everybody was craz y. 

Q: Yeah?  

A: Yeah. Parties overal l, and Œ 
yeah .
 
A2: Drunk people everywhere. Drunk people. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
42
 
A: Drunk people. 
Q: Drunk people, yeah. 

A: Yeah. 

Q: So bet ween when the war started, 1940, and 1943, when you got married, did 

you get involved i n resi stance activi ties? 
A: No. 
Q: No. Did you ever see anybody being hurt by the Germans? 
[break]
 Oka y. 
A: Yeah. 

Q: So Œ 

A: Oka y? 

Q: Œ your wife mentioned somebody. Can you tell us a Œ  
A: Yeah, two Œ two boys who are in the underground, and were found out by the 
Germans, and the y were Œ the y lived Œ oh, at Œ at Œ al most across from where we 
lived in the Œ in 
Schieda m
. And they were call ed down, and when they on their way 
down from the stairs, they shot them, so the y tumble down and 
were laid
 on the 
street, as an example not to do it, not to hurt t he Germans. 

Q: Did you know the boys? 

A: No, not by name. 

Q: No, not by name? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
43
 
A: No. 
Q: But by sight, did you Œ 

A: By sight, yes. 

Q: Oka y. Young boys? 

A: I think at that ti me m y Œ 
m y age.
 
Q: So young men.  

A: Yeah. 

Q: Young men, okay. Were you involved in any rescue activities, rescuing peopl e, 

hiding people? 

A: Hiding people, yeah. 

Q: Tell me about that. 

A: Well, we Œ we lived in an Œ in 
Schiedam
, i n the 
pa
ss agia
(ph). And that was on Œ 
an passage what you could go from the front to the back, from one street to the 

other, and i nside were all store. 

Q: Oka y. 

A: And we were living there. Also in there was an theater. 

Q: So this 
pa
sagia
(ph), was this when you lived with your wife Œ 
A: Yes. 

Q: Œ or stil l with your family? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
44
 
A: No. 
Q: Oka y, so this i s after 1943? 

A: Yes. 

Q:After you™re married.
 

A: Yes. 
Q: Oka y. And describe to me the layout, a littl e bit. 
A: Well, that layout was there, was 
[indeci phera ble]
 and we were i n our bedroom 
upstairs. And the doors from the gallery 
[i ndeciphera ble]
 they were open, we can 
see 
the movie. 
 

Q: Really? 

A: Yeah. 

Q: From your bedroom window? 
A:From my bedroom window.
 
Q: What good seats. 
A: No, no, not hear it, but Œ 

Q: You could see i t. 

A: We can see it. 

Q: Isn™t that interesting? 

A: Yeah. It was funny. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
45
 
Q: Yeah. 
A: But anyhow, t hat Œ the Germans was there, but downstairs was a bi g basement, 

and there were Jews hi ding.  

Q: In that Œ  in that basement? 
A: In that basement . Without that the Jews 
[indecipherable]
 of course. They didn™t 
know. The y couldn™t see them, nor find them. 
Q: And who hid t hose Jews there? 

A: Well, the underground people. 

Q: And how were you involved in that? 

A: Well, being that one man, he Œ one was actually a friend of mi ne, he was 

involved i n that. B ut he was really an gun man, who liked to shoot, and I was afraid 

of guns. 
Q: Oka y. 
A: So I Œ I didn™t want to be involved. 

Q: Oka y. 

A: I was involved more or less with Œ wit h the stuff what Œ what I could handle. 
Q: Oka y, what were some of those Œ 

A: And that was with Œ with Œ when we had that in the basement, we had all that 

coal, anthracite, for the heating system, and from the whole buil ding. And then t he 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
46
 
Germans told them we couldn™t use it 
[indecipherable]
 that had t o be stopped for 
us. The water was high. The mills had to go on, and they went by coal. Later on, 

that was all. Of course, gasoline and Œ and you know, the pumps on the water. 

Q: Well, I Œ you have to back up a little bi t and explain this to me, as if a Œ you 

know, I™m hearing it for the first time. Can you tell me what kind of Œ what kind of 
coal this wa s, who did it belong to? Where was it placed? 
A: Well,it belong 
Œ it belonged to the Œ t o the administration of the 
pasagia
(ph)
 
where we li ved. 

Q: Oka y. 

A: The whole building. 

Q: Oka y. 

A: There were apart ments, and there were stores, and above the st ores, the peopl e 
lived. 
Q: Oka y. And in the basement there was Œ 

A: And there were basements, and that was, of course, for the people who had the 

stores, and was that  important, but  our st ore was empty. 

Q: Oka y. 

A: And that is the reason, and bei ng that m y father was the administrator, I got t he Œ 

we got the Œ the apart ment, and we could live t here.  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
47
 
Q: Ah, oka y. 
A: And bei ng that the basement was empty, and not used, it was stored for the coal. 

Q: And the Œ and the Jews were in the theat er across the street, across the 

pasagia
(ph)? 

A: No, i-in the 
pasagia
(ph).  
Q: The y were in the 
passagia
(ph)? 

A: 
Oh yeah,
 there was an Œ an Œ 
an entrance 
from
 the back of the buil ding. 
Q: Oka y. 

A: And there was 
[i ndeciphera ble]
 you could go in for deliveries from the people 
who had it Œ their storage in the basement. And there Œ 

Q: And so this coal was Œ was supposed to be used for the heating of that buildi ng? 

A: Yes. 
Q: Oka y. 
A: But 
on it
 later, it was prohibited by the Germans, for the reason that if the water 

would ever overflow, and that we get high wat er, and that we needed the pumps to 

go, there were no coals for that, would we have Œ the y would have coal to Œ 

Q: See, this is the part I don™t understand. 

A: Well, the heat Œ 
yeah
 Œ 
Q: If you have coal in the basement , and Œ 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
48
 
A: Yeah. 
Q: Œ 
yeah.
 
A: The pumps. 

Q: The pumps? 

A: The pumps were Œ were going by coal, and by fire. 
Q: Ah, and so that you needed to have enough coal to be able to use the pump. 
A: You needed to have the coal to get the pumps going. 

Q: Oka y. 

A: Later on that was not gasoline, but what do you call that other? 

Q: Another fuel. 

A: Yeah. 

Q: It was another fuel that was used.  
A: You have Œ you have automobi les with gas, and Œ 
Q: Diesel?  

A: Diesel, t hat™s the word. 

Q: Oka y. Oka y. 

A: Yeah. 

Q: Oka y. 

A: But later on, that was, of course, all diesel, and coal was no more. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
49
 
Q: And you, what did you used to do wit h this coal? You used to take some of it? 
A: Yeah, we Œ we had Œ well, we Œ we used it, of course, for ourselves, for to trade 

with food or meat. And we used it for people who had children, had no milk, and 

we could trade it for milk for the kids. And wherever we could trade and Œ and help. 

Q: Were you invol ved i n maintaining Œ you know, in feeding the Jews who were 
hid, in the theater? 
A: Yeah, yeah. 

Q: Did you ever see any of them? 

A: No. 

Q: Do you never Œ do you know how many were down there? 

A: Yeah, someti mes 20, and someti mes 10. 

Q: Oka y. And it was Œ was it sort of like a transit place of hiding, or were the y 
permanently there?
 
A: No, no, no, no. Onl y in transfer place. 
Q: Oka y. 

A: So, there were no sl eeping avail ability. 

Q: Oka y, so the y were there just for a short time, before the y coul d be moved 

somewhere else.
 

A: Yeah. T he y were brought in that, that it was safe. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
50
 
Q: Oka y. 
A: And then they Œ 
the underground
 Œ I just now remember all of this 

[indecipherable]
 
they killedthe Germans 
[indecipherable]
. The Germans were 
going Œ tryi ng to get of Œ of stealing the wood for themselves. 

Q: Oka y. 
A: But there were underground people who change Œ who killed some Germ
an
s, 
however, I don™t know, they took the truck and went to t he gin mill, and let them fill 
it up with gin, and down the y went  with t he gi n away, and the y sold i t to the 

Germans, who had food, and so on. So, I mean, it was Œ 

Q: It was a bit of mar Œ sort of like black market business. 

A: Black market, yes. To be Œ just to kept people alive. 

Q: Oka y. 
A: And especial kids and Œ and ol der people. 
Q: And what about  the Œ the Œ 
yo u 
Œ when you sa y they ki lled the Germans, what  
were the circumstances? The Germans were st ealing wood from where? 

A: Food from the stores. 

Q: Oh, the Germans were stealing food from t he stores. 

A: From t he stores. 

Q: And the y found some, and I mean, what did the underground do? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
51
 
A: The underground ki lled the Jews, and Œ  
A2: No Œ 

Q: No, no Œ 

A: Œ took t he uniforms, took the truck, and went to the gin mill. 

Q: Oka y, I™m going to repeat this. The underground killed the Germans? 
A: Yes. 
Q: Dressed up in t heir uniforms. 

A: Yes. 

Q: Wentto thegin mill .
 

A: Yeah. 

Q: Got gin. 

A: Told them to fill the truck up with gin. 
Q: Gin. And then traded this Œ 
A: On the gunpoint. 

Q: Oka y. And then traded this for food Œ 

A: Yes. 

Q: Œ for the children. 

A2: No, no, no, the Germans didn™t do that. 

Q: No, no, no, that ™s not Œ he™s sayi ng that  the underground did that. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
52
 
A2:Oh yeah, yeah
, yeah
. 
Q: Yeah. Who was the person, or why was it t hat this theater was chosen as a transit 
point? Why there? 

A: That I don™t know. 

Q: Was there somebody who was running the theater, who was part of the 
underground? 
A: Could be. That I don™t know. 

Q: You don™t know why t his place? 

A: No, no. I know they were there. 

Q: Oka y. 

A: But I know that from m y friend, but, I mean, otherwi se, I don™t know. 

Q: This is the friend who didn™t mind using a gun?  
A: Yes. 
Q: The one who was Œ 

A: He was Œ he was Œ l ater on, when we were free, he was 
[indecipherable]
 I don™t 
know how they call  those people, but that were the people who had blue suits, blue 

coveralls. 

Q: Uh-huh. 

A: And Œ and a thing Œ 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
53
 
Q: This is after the war is over? 
A: After the war, when the war was over. 

Q: How were the y call ed in Dutch, with the blue overalls? What was the name in 

Dutch?  

A: I can™t remember their name. 
Q: Oka y, oka y. 
A: But probably later on that comes back i n my mind, but now we, at this, I have to 

turn from English to Dutch, and then my mind doesn™t tick Œ tick in the right ti me. 

Q: It can get confusing. It can get confusing. 

A: Yes, it gets confusing. 

Q: So, this apart ment that you lived in, did you stay there for the duration of the 

war, in this 
passage
(ph) Œ 
A: Yes. 
Q: Œ 
above there?
 
A: Yes. 

Q: Oka y. Can we cut?
 
[brea k]
 Oka y, what  were the circumstances of you getting 
picked up? What happened? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
54
 
A: Well, I was picked up, I was actually cashi ng in the rent for m y father, for the 
houses that he had in care for, and then I went  Œ then I went to your store, and when 

I came out, two guys from the pol ice were t here, and Œ 

Q: Dutch police? 

A: Œ they were looking for me. 
Q: Dutch police? 
A: Yeah, but I mean, they didn™t look like police, they were in regular clothes. 

Q: Oh, reall
y?
 
A: Yeah. 

Q: The y were Œ the y were in plains clothes?  
A: Yeah, plain clot hes. And that Œ if I had an Œ an Œ an 
V
-card was it? An 
V
-card, 

or a 
C-
card. 
Q: What™s t hat? 
A: That is if you have a card like that, you have to carry that, that you are allowed 

not to be here. To be in 
[indecipherable]
 and not in 
Germany
. 
Q: I see. 

A: You don™t have to go. And I said, I don™t have that. So, that was i n 1943 Œ no, 

™44, end of ™44, I think, or around ™44. 

Q: Was it around t he time you were married? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
55
 
A: Now we are already married. 
Q: You are already married? 

A: Yes, oh yes, yes. 

Q: Oka y. 

A: But Œ but we Œ so I had to go with him, and we Œ I was put in jail there, in the 
police office. And of course you have to empty your pockets, and well, I had all that 
mon e y.
 
Q: From t he rents? 

A: From t he rents. And I counted it out, and I marked it exactly as it was. And so, 

the men did that too. And later on I found out that was a man from the good side, so 

anyhow Œ so Œ and so I was there. In the meantime, an girl mind the store, when 

Jacqueline
 was home Œ 
Q: So
 Jacqueline
 worked in a store you had just Œ 
A: No, she was not there Œ 

Q: Oh. 

A: Œ in thi s store. 

Q: Oka y. 

A: She was home, and a girl, one of her Œ 

A2: Employees. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
56
 
A: Œ the Œ one of the employees she worked with, saw that, that I was picked up, 
and went up her bic ycl e Œ that was in 
Rotterdam
, went to 
Schiedam
, went to 
wherever. And then 
J acqueline 
went to the Œ a friend of ours who was 
underground, and worked for the Germans. And Œ and so the y made an false 
C
-

card, and si gned. And when the y found out that I had a 
C
-card, then that evening, I 
was left free. So, I got the mone y ready in m y pocket, all counted out, all the papers 
what I had
, and 
[indeci pherable]
. A
nd I went home, and I went with the last trolle y 
car, I went home, 
an
d t hey were all waiting in the Œ with other nei ghbors in Œ they 
said, well then, it™s the last trolle y, let™s see if 
Jan 
is in there. And so I was, of 

course, he™s  walking, 
I was 
running. 
Q: Yeah. Cause it was going to be curfew? Was it going to be a curfew soon? 

A: Yes. 
Q: Oka y. 
A: And so I was running, and the y said, oh, there he is. 
[i ndecipherable]
 m
y 
footsteps. 

Q: Oka y, okay. So, what was the store she was work Œ she wasn™t working that da y, 
but what was the store you had gone to? Was that the office supply st ore? 

A: No, that was the bakery.  

Q: That was the bakery. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
57
 
A: To pick something to eat. 
Q: I see, I see, okay. Was this the only ti me that you were in danger of being sent to 
Germany
, or was t here any other ti me? 
A: Yeah, there was ano ther time that I Œ I had to go, but that was before we were 

married. 
Q: And did you go? 
A: And Œ no. 

Q: How did you get out of that one? 

A: Well, we were Œ I think
 Jacqueline
 told you that we were married, and the next 

day, she was sick. 

Q: Yes. 

A: And that so, her mot her called the doctor, and she said Œ and he looked at her, 
and he said, she has typhus. 
Q: Ah, she has typhus. 

A: Typhus. 

Q: Oka y. 

A: And he said, well Œ and then her mother said, well, they were toget her, so that 

ma y be he has it too. So he wrote a note that she had typhus, and I had ma ybe it too. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
58
 
And I went to the office 
[indecipherable]
 to go out, to extend it . And I had Œ 
the y 
had given me five 
gu
il ders
, you know, for going, for if I went to 
Germany
 to Œ  
Q: For the trip. 

A: Œ 
fo
r Œ for the trip. And that was with an train for the Œ for the Germans. And so 
Œ but they said, no, keep the money, so I kept t he five dol Œ five 
guilders
 and went 
home. And of course, from there Œ and that  was
 
to the end in ™44, was for the end.  
Q: Oka y, so that was when you got married in ™43, and then the end of ™44 was the 
second ti me. 

A: Yeah. 

Q: Oka y. And did she have typhus, or did the doctor just sa y so? 

A: No, she not either. 

Q: Oka y, oka y. So it was a wa y to help you from not getting there. 
A: That™s ri ght. 
Q: Oka y. 

A: That™s how the doct or was on our side.  

Q: Do you remember when the war ended? 

A: Yeah. 

Q: What was that li ke? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
59
 
A: Well, of course we Œ it were Œ t he sirens were on no end, and whil e we lived at  
the front of the building, there were two towers, and each tower was a flag post. 

And you could climb the rope 
[indeciphera bl e]
 water on the side, and put a flag 
over. There was never a flag over on there, the Germans didn™t want that, of course. 

But then 
I went 
the rope, on the tower, and the fi Œ th Œ I saw the pl
an
es go over 
from the Œ 
from 
Œ 

A2: From 
England
. 
A: No, not 
England
, the north. 
Denmark 
Œ was 
Sweden
. 
Sweden
 flew over wit h Œ 
with planes and parachutes full of white bread, and butter. 

Q: White bread and what? 

A: And Œ and butter. 

Q: And butter. 
A: And bu tter. All in big parachutes, the y threw them out, and they were Œ threw 
them out on Œ on Œ on what it was in big grass field for the cows, but 

[indecipherable]
 of course. And so Œ and of course from there, it was divided, and 

stolen and so on, of course, as you can understand. 

Q: Yeah. 

A: But I know that the bottom of the plane was go Œ glass, and I know that Œ 

Q: People were waving? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
60
 
A: Yes. I was. 
Q: Really? You were waving? 

A: And I Œ  and the y were waving t o me. 
Q: What a feeling that must have been. 

A: A mazing. Amazing, yeah. 
Q: Did you see these pl anes many t imes? 
A: No, a couple of ti mes, but then, of course, l ater I could come to an airfield. 

Q: Yeah. 

A: You know, but  in the beginning there was no airfield. 

Q: Oka y. 

A: But later on there Œ 

Q: And there was Œ and there was no anti-aircraft Œ 
A: No. 
Q: Œ to shoot them down? 

A: No. 

Q: And so, what had happened wit h the Germans, had the y retreated by t hat point? 

A: Well, of course, they were by the underground arm y, t he y were Œ well, put on 

the side in someplace t hat I Œ in the schools where the y were sleepi ng, the y were all 

Œ 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
61
 
Q: Oka y, t his was Œ 
A: And of course, no guns, no nothing. 

Q: I™m sorry, I don™t understand. Who Œ 

A: Well, the school s, where the Germans 
yu 
Œ were in sleeping, and Œ 
Q: Yeah. 
A: Œ 
an
d Œ 
during war. 
But I was i nvolved wit h 
[indecipherable]
  
Q: Yeah. 
A: And those Œ and that was now the Germans, their jail. 

Q: Ah, oka y. So t he Germans started being rounded up. 

A: Yeah. 

Q: Were you invol ved i n any of that? 

A: No. 
Q: No. 
A: No. 

Q: So the Œ the place that had been t he school, that then became the barracks, now 

became the j ail. 

A: Yeah. 

Q: Do you remember t he name of that school? 

A: No. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
62
 
Q: Oka y. Do you remember what street it was on? 
A: No. Yeah, that i s by you, but I am talki ng i n 
Schiedam
.  
Q: Oh. Oka y. And were there many Œ did t he y s Œ did many succeed i n running 

away in ti me? 

A: You mean the Germans? I can™t remember. 
Q: Oka y. Okay. And who then Œ who then started to control the area, if the Œ 
A: The underground. 

Q: The underground? 

A: Yes. 

Q: The underground. 

A: Yeah. 

Q: And how long did they control it until Œ  
A: Until the mil Œ til Œ til again, the military were in 
England
, of course, and the 
queen was in 
Engl and
, and of course the military came right over. 
Q: Oka y. 

A: And Œ and troops, and then started, you know, to set up the arm y again.  
Q: And what Œ around what time was this? Was this in 1944, or already 1945? 

A: Yeah, ™45, when the war was over. 

Q: Oh, you mean in April and Ma y, 1945? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
63
 
A: Yes. Ma y, ™45. 
Q: Uh-huh. 

A: Five Ma y, ™45. 

Q: Oka y. And what were Œ what were those i mmediate da ys like, after the war 

being over?  
A: Well, everybody was free. You could walk free 
[indecipherable]
 and nobody 
was bothering you, and Œ 
Q: Was 
Œ can you cut for a second? 
[break]
 You™re sa ying there was no curfew any 
more?
 
A: No. 

Q: And people were up all night? 

A: Yeah. 
Q: What were they doi ng? 
A: Who has an instrument still, what was hided from the Germans, you know? And 

they made music, and I danced, and where it  came from, I don™t know. 

Q: Oka y. And what about Œ was t here revenge taken on t he 
NSB
ers, or 
Œ  
A: Of course. 

Q: And what kind of revenge was t his? 

A: Well, that Œ in jail. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
64
 
Q:Oka y. Werethere any revenge killings,as faras you know?
 
A: I don™t really Œ 
Q: Revenge killings, as far as you know? 

A: That Œ that I Œ I don™t know. 

Q: Oka y. 
A: If I would know, I couldn™t remember. 
Q: Oka y. Were there trials after the war? 

A: Oh yeah. 

Q: What ki nd of trials were these? 

A: Well, of course, the people on t he 
NSB
, and all 
[indecipherable]
 and the girl s 
who 
went withthe Germans, you know. Yeah.
 
Q: How many Œ when did you have children? When did your chil dren start being 
born?  
A: 1947. 

Q: And that was a girl or a boy? 

A: Girl. 

Q: And what™s her name? 

A: 
Louise
. 
Q: 
Louise
. And do you have any more children? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
65
 
A: Yeah. 
Q: When was Œ oka y, when was t his chil d born? The next Œ 

A: In ™53. 

Q: In 1953. 

A: Yeah. 
Q: And thi s child™s name? 
A: Li Œ 
El len
. 

Q: 
Ellen
. So, two girls. 
A: Two girls. 

Q: Any more? 

A: No. 

Q: Oka y. Did you tell your two daughters about your warti me experiences, as they 
were growi ng up?  
A: Must have been. I don™t know. 

Q: You don™t know. 

A: Can™t remember. 

Q: You don™t know. Okay. Did you sta y in Œ i n the 
Rotterdam
 area, after the war? 
A: Yeah, we sta yed in 
Schiedam
.  
Q: In
 
Schi edam
?  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
66
 
A: Yeah. 
Q: All right. 

A: I went back to t he 
academie 
of beautiful art. 

Q: Oka y. 

A: And st udied for binna Œ in 
binnenhuisa rchitect
.  
Q: Oh, so interior archi tecture.  

A: Interior architecture. 

Q: Oka y. 

A: And then, after that, I had an year and a half for engineering. I got 
me an 
engineering s degree.  

Q: Oka y. And where did you work, or how did you work, after the war? Did you 

work in constructi on, did you work in int erior design? 
A: In Œ in construction, and interior design and then I started m y own business.  
Q: In the 
Netherlands
? 
A: Yeah. 

Q: Oka y. What kind of business was that?  

A: Well, in the be Œ in t he beginning, it was Œ being that it was more open, was 
construction. And with friends who are construction peopl e, we could work 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
67
 
together, and that™s what I did. And then l ater, I Œ when it  went more easier, I went 
to interiors, store i nteri ors, and Œ you know.  

Q: And you eventually moved to t he 
United States
. 

A: Yes. 

Q: When was this? 
A: In 1956. 
Q:Andwhy? Why did you move here?
 
A: My father. 

Q: Your father wanted you to 
come here?
 
A: No. 

Q: You 
f 
Œ you wanted to get awa y from hi m? 
A: I want t o get rid of hi m. We wanted get rid of him. 
Q: You wanted to put distance between you. 
A: Yes. 

Q: Did you succeed? 

A: Well, we are here. We succeeded. 

Q: Oka y. And when you came here
, how 
Œ what kind of work did you do in the 
United States
? 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
68
 
A: Ah, that™s funny. We Œ we got an apart ment, and of course the first couple of 
weeks, you are trying to Œ to find yourself, and it was all English, and I had an year 

and Œ and a half English, in the 
acade
mie
, and 
Œ and so I Œ I knew some. I could at 
least make m yself 
Œ 
Q: Underst ood. 
A: Underst ood. And she didn™t. She didn™t know any Œ 
Q: 
Jacqueline
 di dn™t speak English. 

A: Nothing. The kids didn™t either. When the kids went t o school Œ have the school, 

and the y di dn™t understand, and they got the schoolbook at home, and she didn™t 

understand, and they were all three cryi ng. 

Q: Oh, oh, yeah. 

A: And I want to do it with Œ 
but that 
Œ after an Œ a month or so
, then it
 developed, 
and Œ 

Q: Became easier. 

A: Yeah, came easier. 

Q: And you first lived i n what state? 

A: In 
New Jersey
. 
Q: Oka y. 

A: Yeah, ima Œ in Œ in Œ I™ve lost i t.  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
69
 
Q: I think you told me off camera it was 
Westwood
. Was it 
Westwood
,
 New 
Jersey
? No?
 
A: Yeah, 
Westwood
, we lived in 
Westwood
, too, but before, we lived someplace 
else. I can™t remember the name. 
[i ndeciphera ble]
 
Q: It™s oka y. 
A: All right. 
Q: It™s oka y. 

A: So Œ but Œ and we were living, we find an apartment, and I saw an Œ and Œ on 

next block over, when I looked in the front, by t he front door, I saw there were men 

working on a hou Œ bui lding a house. And I thought, well , let me go and see if I can 

help. So we ask him, do you need any hel p? And he sai d, do you have a hammer? I 

said yeah. He said, come on up. I Œ just like that. 
Q: Just like that. 
A: And I went home, I had tools
, brought
 tools with me, i n a tool box. So I got m y 
toolbox and went over there, and well, of course, he was busy wi th frami ng, and so 

on, and siding, and Œ and so Œ and the man had hands, the y were t hree inches longer 

than me. B ig hands, he was big fellow. And I t hought, well, ma Œ 
I™m not
 coming 

up on hi m. I show him that I can do something too. 
And so 
Œ so we work good 
together. So, we built t he house. And he sa ys, did you ever build houses, and I sai d 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
70
 
no. He™s Œ he said, you are an damn liar. That™s what he said. I sai d, well, I did 
[indecipherable]
 it was all in 
Holland
, woodenhouses werenot allowed.
 
Q: That™s ri ght. 

A: It was all brick. Brick and concrete. And so Œ 

Q: Different constructi on. 
A: Œ that t otal different. Concrete floors Œ 
Q: Yeah. 

A: Œ you know. And so I said that Œ I explained it to hi m, that it was not allowed in 

Holland
, wooden houses. Maybe as a little townhouse or somet hing, you know, or 
a little thing in the backyard. 

Q: Yeah. 

A: But otherwise, no wood.  
Q: So, tell me this, when did you start Œ you came to our at tention because someone 
sent me a tape of a talk you had given in a school. 

A: Yes. 

Q: When di d you start t alking in schools, about your wartime experiences? 

A: I don™t know act uall y how it came, but I mean, the people asked, 
you come from 
Holland
? Oh yeah. You are in the war? Yeah. Can you tell us about it? And then 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
71
 
that™s the wa y it went. And then an teacher found out, and then they invited you, 
and Œ and you came to the class, and we went both, and we went there. 

Q: Did you go more than one ti me, or several times? 

A: Oh yeah. 

Q: Yeah?  
A: Five or six ti mes, maybe more. 
Q: And what kind of questions would the chil dren ask you, that you found in some 

ways unusual, or you remember, in particul ar? No? Okay. 
A: It was all Œ all about the war. How did you eat, and how did you do Œ how di d 

you 
Œ how did you dress yourself, if you have no clothes, or Œ all kinds of Œ 

Q: Those types of questions. 

A: Yeah. 
Q: Yeah. What would you want young people to understand about the experiences 
that you had, and the things that happened? 

A: I™d hope that it never again happen. It is no pleasure. And you see what we do, 

we have now already with the shooting and the killing. That was there, you know, 

that was the war. 

Q: Yeah. 

A: Terrible. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
72
 
Q: Have you been back to the 
Netherlands
? 
A: Yeah, different times. 

Q: Oka y. 

A: But time Œ I have no relatives there any more. I am the only one left, she is the 

only one left from fami ly. 
Q: Oka y. 
A: We have some nieces 
[
indecipherable] 
I correspond with sti ll. And Œ and the 

daughters or nieces, what we got now, when we visited them. And then there™s Œ so 

once in a while we writ e 
[indecipherable]
 
Q: Yeah. Well, is t here anything else you™d want to add to what we™ve talked about 

today? 

A: No. That I Œ I in buni Œ I went for myself in business, and Œ 
Q: You rai sed a family. 
A: And I raised a family, and in the meantime the y married. We have 

grandchildren. 

Q: Did they ever ask you about your wartime years? 

A: Someti mes, but Œ 
Peter
 was Œ was interest ed in it. My Œ 
m y daughter 
[indecipherable]
 by her husband. And that was it, and I know I Œ I reall y don™t 

want to talk about i t, and you know, I want to forget. 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
73
 
Q: Well, I™m glad and I™m grateful Œ 
A: Yeah. 

Q: Œ that you have agreed to talk about it with us toda y Œ 

A: Yeah. 

Q: Œ you know. We know that the Œ the Œ the topics are not pleasant.  
A: No, no.  
Q: No. 

A: No. Very unpleasant, but anyhow. 

Q: Thank you. 

A: There are plenty of people who sa y, the war? There was never a war. There was 

no second World War. The Germans never did that. 

Q: No, there are many who say there weren™t Œ there wasn™t the Holocaust. 
A: There was no Holocaust. 

Q: Yeah. And yet, you saw it.  

A: Yeah. And I made Œ  
Idid many, many Jewishtemples,and made 
Œ  
mad e
 
cabinets to remember what happened to t he si x million Jews that were killed. 

Q: As an i nterior architect designer carpenter Œ 

A: Yeah, I designed that Œ 

Q: Œ you designed Œ 

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
74
 
A: Œ and we made it in our shop. 
Q: Oka y. 

A: And the y are in the Œ in the different synagogues, what we did. 

Q: So this was your business after the war, here in the 
United States
. 
A: Yes. 
Q: It™s a very special business. 
A: Very special. 

Q: Very special. 

A: Very special. 

Q: Oka y. 

A: Churches are special. I did some different jailhouses where Œ the chapels 
were in 

Œ I did the chapels i n jail, even in 
New York
, and Œ and t he island in between, 
there™s an island there. 

Q: Oh, I know what you Œ 
Roosevelt Island
? Or is it 
Governor™s I 
Œ no, I don™t  

remember which one. 

A: Yeah. 

Q: But I know t
he island.
 

A: Yeah, there™s an island, and there™s a jail  in there, and I did a chapel. 

Q: Well, thank you. Thank you very much Œ  

 
Interview with Jan Hiemi nga  
 
August 9, 2016 
 
 
 
75
 
A: You™re welcome. 
Q: Œ for sharing what you shared with us t oday, and it is much appreciated. 

A: Very good. 

Q: And I would say, this concludes the 
United States Holocaust Memorial 

Museum
 i nterview wit h Mr.
 Jan Hiemi nga Œ Hieminga
. 
A: 
Hieminga
. 

Q: 
Hieminga
 Œ on August 9
th
, 2016. 
A: Sixteen. That™s it. 

Q: Thanks again. 

A: You™re welcome. 

Q: Oka y. 
Conclusion of Intervi ew
 
