{
    "header": "RITA PENN March 2, 2010 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Rita Penn, on March 2 nd, 2010, conducted by Ina Navazelskis , held at Leisure World in Silver Spring, Maryland. Thank you Rita, for coming to speak with us. I\u2122d like to start this interview like we do almost all of ours, at the very beginning.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "And that is information about your bi rth, who were your parents, where were you born, did you have sibli ngs, what did your family do? Provide us a context for the story.",
            "answer": "Okay. Well, I was born March 29, 1933, in Vienna, Austria . My parents are Simon \u0152 well, he used to spell it, s-z-y-m-o-n, but now, later it became anglicized, and it was s-i-m-o-n Knoll, k-n-o-l-l. And my mother, her maiden name was Appel, a-p-p-e-l, and I have no siblings, I was an only child. We lived in an apartment house in a two part apartment, and my \u0152 my father\u2122s brother and his family, they had two children, their \u0152 they did not stay in Europe either. And we lived in the \u0152 the same building. Some years ago, I took my family to Vienna, and I knew the address, so I went to look at th e building. And there was a plaque there that said this is not the original building. The original was destroyed in the war \u0152 in the World War II and I thought, good for them. 4"
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Was your family originally from Vienna, were they Austrian Jews, or were they from \u0152 s-z-y-m-o-n suggests Poland.",
            "answer": "Yeah, yes, yes. Both my parents were born in Poland. They came to Vienna as young adults, and I don\u2122t know exactly when that was, and they married. My father had six brothers and three si sters, large family. And the family was in \u0152 they had a business that had to do with sewing mach ines, and they did something with cloth for sacks and things. But the whole family worked there, the sisters worked in the office, the three sisters."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "This was in Poland ?",
            "answer": "No, this was in Vienna."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Was in Vienna, I see, okay.",
            "answer": "Yeah. So they all worked there together. So, they \u0152 and I knew \u0152 well, some of them I knew later, because many \u0152 several of them escaped, a couple of them didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "So, I had \u0152 I \u0152 I still have one cousin who lived in the same apartment with us, she lives in New York; I don\u2122t see her very often. Her brother, who I was a little closer to, he died a few years ago. He was a journalist, and he actually worked for \ufb01The Washington Post,\ufb02 for awhile."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "What was his name? 5",
            "answer": "Irwin Knoll. He worked for the Post and then he went out to Madison, Wisconsin to edit \ufb01The Progressive .\ufb02 He was very liberal. Good guy, but didn\u2122t take very good care of himself. His widow still lives in D.C. now."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "I see. And there \u0152 a nd he then also escaped.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "What are your earliest memories that you can remember of \u0152 of your home, your household, your \u0152 of Vienna, of your childhood, while you were still there?",
            "answer": "Mm-hm. Well, I was six when I left, so it\u2122s not very, very clear. In fact, when we went back with the family, I walked around trying to think if anything looked familiar. At the time we were there, they were building a subway, so the whole city was sort of torn up, and so \u0152"
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "What year was this?",
            "answer": "That we went back?"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "It must have been in the 70s."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "I see. So it\u2122s a good 30 years ago.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay. 6",
            "answer": "Yeah, with my husband and two children we went there before they went off. You know, they\u2122re adults now, with their own children, so \u0152"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "And do you \u0152 do you remember then, aba \u0152 about those first six years? Do you have any sense of Vienna?",
            "answer": "I have vague memories, mainly of my family and my cousin, th-the one who died, who lived in the building with me, beating me up. That I remember very clearly."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I remember we had a fairly large extended family and we used to get together at \u0152 I think it was my grandmothe r\u2122s house. But I don\u2122t have very clear memories of as \u0152 you know, a six year ol d is not really too sharp. I do remember when we left Vienna. I remember it was kind of uncomfortable. My mother \u0152 we were not allowed to bring any jewelry with us or anything. And I re \u0152 I remember I had a necklace, a very thin little necklace, and I remember my mother sewed the necklace into the elastic of my underpants. And my father had left a little before us, because it was really very bad for men. And so my mother and I left, and I remember going on the \u0152 the boat from Calais to \u0152"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Do you remember the trip from Vienna to Calais?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "No? 7",
            "answer": "Well, I thi \u0152 I remember being on the train, but not very clearly, you know? And then I remember on the boat over to Calais. And then we were in England and we lived in London . We were there during a lot of the blitz."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "I remember wonderful times we ha d going to sleep in the subway, the underground, as they call it."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Yeah. What part of London , do you know?",
            "answer": "We were in \u0152 jeez, I don\u2122t remember exactly where it was. Kilburn, I think [indecipherable] section."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "I think that\u2122s in west la \u0152 western part of the city?",
            "answer": "I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 I\u2122ve been back several times to London , but I don\u2122t re \u0152"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Not east London. Not \u0152 not south London.",
            "answer": "I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Yeah, I think Kilburn is west, if I remember it.",
            "answer": "Yeah, yeah. We were there for awhile. The \u0152 there was a \u0152 a Jewish agency that \u0152 that helped at the beginning."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "So you weren\u2122t on a Kindertransport?",
            "answer": "No, no, no, no."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay. 8",
            "answer": "I was with my mother the whole time. My father went to the Isle of Man."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "He was interned for 11 months, because the British were very nervous about people who spoke German. And of course , we spoke German then. So he was interned there. Also, my mother had a sister who had married a German, who tried to follow \u0152 who did follow her to England. And then he was sent on a transport to Canada and it was torpedoed, and he went down. And that was \u0152 she never remarried or anything. My father was there for 11 months. He had a great time. He became a cook, which he never did before or since. And in \u0152 it wasn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "He wasn\u2122t mistreated?",
            "answer": "No, oh no, no. He \u0152 he seemed to, you know, get along with all the people there, and when he was released, he came and joined us. By this time \u0152"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Do you remember not having him around?",
            "answer": "Yes. My mother was only able to work as a domestic. That was the only job that was available for the immigrants. And I remember we went to \u0152 she worked in what was called a \u0152 a boys\u2122 college, it was like private school, with kids living there. And I got the measles. And so they shipped me off to the hospital very fast, before I spread it through the entire \u0152"
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 school population. And that was my \u0152 just my mother and I were there at that time. And then my \u0152 the school that I went to in England , and I don\u2122t really have a 9 clear picture of that school in London , decided to evacuate everybody out to the country. So they sent us out to Gloucestershire, and we lived in a little town \u0152 a little village outside of Cheltenham, and we were boarded with a family there. And I \u0152 I have very clear pictures of that. I went to school there, they had a \u0152 a regular school in a neighborhood. And I \u0152 I do remember one day the principal I guess it was, called me into the office and said, you \u0152 you understand German? I said, well, I don\u2122t speak it much any more, because by then you \u0152 you didn\u2122t speak German."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "That was going to be \u0152 that was going to be one of my questions, is how was that transition for \u0152 for a young child? They \u0152 they soak up languages like sponges.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "So, I could imagine \u0152",
            "answer": "I was teaching my parents. My pare nts had been taking English lessons, you know, with \u0152 with records and stuff. And they \u0152 they died with an accent, okay? I picked it up immediately. And the princi pal said to me, you speak German? I \u0152 well, I understand German, cause I didn\u2122t want to speak it any more. And apparently, there was a prisoner of war camp nearby, and they wanted to bring these prisoners over to talk to me, the Germans. And I \u0152"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "And you were how old?",
            "answer": "\u0152 refused to talk to \u0152"
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "You must have been a little girl. 10",
            "answer": "I must have been about eight or nine at the time. And I said no, I won\u2122t talk to them. And I wouldn\u2122t. I would not talk \u0152 I wo uldn't meet with them, I wouldn\u2122t talk to them."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "So tell me though, as an eight or nine year old child, to have such \u0152 such a very strong, marked position, how had things been explained to you by your parents, of what was going on, and why you\u2122d left Vienna, and \u0152 and this wa r, and so on. Ti \u0152 can you recall that?",
            "answer": "Not really. I don\u2122t remember ever actually discussing it with them. It was just sort of a fact of life that you left Vienna. You didn\u2122t \u0152 you \u0152 y ou couldn\u2122t stay there any more, because there were these guys ma rching around with the brown uniforms, and the boots, and \u0152 and these were not good guys, and the sooner we got out of there, the better. So, off we went to England , and I became an English child fast. I \u0152 I was \u0152 as I said, I was teaching my parents English because I \u0152 I picked it up, you know, very quickly."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "So, in other words, was it an English child saying to the principal that no, I don\u2122t want to talk to the German prisoners of war, because they\u2122re the enemy of England and we\u2122ve just survived the blitz, or was it a \u0152",
            "answer": "No, I just said I don\u2122t want to talk to them."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "And that\u2122s it. 11",
            "answer": "And that was the end of it, yeah. A nd I didn\u2122t. I never met them, and I \u0152 I wouldn\u2122t speak with them, so I \u0152 I don\u2122t know why they wanted to talk to me in the first place."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "I also find it very surprising that a principal would ask an eight year old child to meet with prisoners of war.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "I find it \u0152",
            "answer": "It was \u0152 I don\u2122t know, maybe \u0152 I don\u2122t know, maybe they were being rehabilitated or something, I don\u2122t know, I really don\u2122t know, but it was kind of a strange episode."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "But other than that, did you wa \u0152 did you feel comfortable in \u0152 in England, in Britain?",
            "answer": "Yes, except we always felt a little bit like the outsiders. We were the refugees. At that time, Britain was not very cosmopolitan, espe cially out in the country, you know, London was a little different, but out in the country, you know. They didn\u2122t know what Jews were. We sort of had to explain, you know. There was a woman who came from London, once or twice \u0152 I think once a week or twice a week, I don\u2122t remember exactly, to teach me Hebrew, which I still can\u2122t read. And once in awhile, after things were not quite as bad, we \u0152 we had some relatives in London , so we would go to visit them in \u0152 in London occasionally. Meanwhile, my aunt, the aunt, my mother\u2122s sister, the one who married the German, she had also been 12 interned in the Isle of Man. And she was released , and she stayed in London for \u0152 until after the war, and eventually came to the U.S. But we would go and visit her too, but this was, you know, not while the blitz was going on. That \u0152 that was pretty bad."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Do you remember war \u0152 wartime sorts of episodes or experiences while in Britain, or was it blitz, and Cheltenham and \u0152 and this, yo u know, inter \u0152 non-interaction with \u0152 with the \u0152 the POWs, you know, that you were asked to do.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Were there more such things th at \u0152 that \u0152 that are in your mind?",
            "answer": "Well, I remember listening to Churchill on the radio. I mean, everybody listened to Churchill on the radio, and he made things, you know, he was very positive, and \u0152 and upbeat and everything. I remember th e sound of the \u0152 the bombs, you know, the \u0152 those things that \u0152 that made this noise."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "The V2 rockets?",
            "answer": "Yeah, and then they stopped, and then you knew they were gonna fall. And then when we went to the underground and \u0152 at night, we would come out in the morning and there would be rubble a ll over, because you know, the bomb had dropped not far away. But the \u0152 the underground was very safe, and everybody went to the underground. I loved it, beca use I \u0152 I have no siblings, and when we went to the underground, y ou know, we\u2122d go with our pillows and our blankets and 13 everything, and there\u2122d be kids to play with. It was wonderful. On the platform, you know, we \u0152 we\u2122d run around and have a great time."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "What \u0152 what kids do.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "What kids do, and thank goodness they do.",
            "answer": "Yeah, yeah. It was a very, you know, su-supposedly norma l childhood. But \u0152"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Do you remember V-E day? Do you remember th-the day that war was over, or not?",
            "answer": "I remember I went to school, and the teacher said, do you know what day this is? It was V day \u0152 V-D day, V \u0152 the day that they landed at the \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "In Normandy ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And, of course, none of us knew."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "D-Day, yeah.",
            "answer": "And she said, remember this day, because it\u2122s very important. There \u0152 the place where we lived, it wa \u0152 there was a \u0152 a group of \u0152 th-there was a \u0152 an American base not far, and so the soldiers used to come in, and I had a \u0152 a friend who had an older sister who, you know, they used to go out with the G.I.s and everything. And we used to follow the G.I.s, and we\u2122d say to them, got any gum, chum? And they would give us gum. And we thought that was \u0152 14"
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "The coolest thing, huh?",
            "answer": "\u0152 the won \u0152 wonderful thing. So that \u0152 that was \u0152 that was really fun. So I \u0152 I really didn\u2122t have a deprived kind of child hood. I had a \u0152 a really, you know, pretty decent, considering, you know, when you look back \u0152"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "The circumstances, yeah, yeah.",
            "answer": "\u0152 and you think about where \u0152 where I st arted, and what happened, it was really pretty normal."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Did your parent try to get out of Vienna earlier than \u212239? Do you \u0152 did they ever talk to you later, when you were older, about the circumstances, and the planning, and the, you know, everything \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "\u0152 that went into leaving, and how they left?",
            "answer": "No, they never did. The only thing, af ter the war, we \u0152 my father had a sister who married a doctor, and he su rvived. He \u0152 I don\u2122t know if he\u2122s still alive, he lived in New York, but I do \u0152 I don\u2122t know if he\u2122s still alive or not. He came to visit us in England, and he told my parents what went on. His \u0152 his wife, my \u0152 my aunt, and they had a child who died in the camps. And he told them, but they wouldn\u2122t let me listen. They sent me to bed, and said you \u0152 you can\u2122t hear this. So I never did hear the story, which \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "And this large, extended family that y our father came from, did most of them stay in Austria ? 15",
            "answer": "Just \u0152 well, one brother was severely beaten on Kristallnacht, I remember. I don\u2122t know if he died after that, or if he disappeared, or what happened. Another brother was killed, I believe. His son is still alive, and his \u0152 his wife escaped, and they went to Canada , and he\u2122s my Canadian cousin. He\u2122s \u0152 I just saw him a couple of weeks ago, we were \u0152 he \u0152 he goes to Florida in the winter. There was one \u0152 let\u2122s see, was that a \u0152 that was a \u0152 a brot her of my father\u2122s, and his family. He had wife and two children. They died. They st ayed in the camps. As far as I know, my grandmother died, she never left. The rest of the \u0152 the family escaped. My father\u2122s family. My mother didn\u2122t have a very big family, she had a brother and a sister, both of them went to Canada. So they escaped. So, I basically lost two cousins, several uncles, and a couple of aunts. But I have an uncle who went to New York, and he is the father of the \u0152 the cousin who was the reporter, and I had another aunt who also came to New Jersey, and when we came to the U.S. we stayed with them in New Jersey. She married a man who, he had also, he had come from Austria, I think he was a native Austrian. But they \u0152 they had come earlier. And their son, who \u0152 who is another cousin of mine that I\u2122m very fond of, he was born in the U.S."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Post-war, while still in Britain \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "\u0152 are there any \u0152 what kind of a life was that, in those first, post-war years?",
            "answer": "We left the little village where we had been billeted with this family, and we went to Cheltenham town, and we bought \u0152 my fa ther bought a house. You know, 16 it was a duplex, so he bought the \u0152 half of the house. And I went to school there, not liking school all that well, because they made me do phys ed, which I didn\u2122t like."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "I share that with you. I share it completely.",
            "answer": "I \u0152 I w \u0152 I went back to the school when I went with my family, and I said, could I look at my record? You know , here you can look at any \u0152"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Sure.",
            "answer": "Oh no, we can\u2122t show you the records, they said."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "School records? [indecipherable]",
            "answer": "Because I \u0152 I \u0152 whenever we \u0152 th-they were very much into gymnastics, and I can\u2122t do any of that stuff. And so when \u0152 when \u0152 whenever we \u0152 we would have one of these days where we would have to perform for the rest of the school, and everything was in teams, you know, you were on this team, and \u0152 and you had to do things for the good of the team, and \u0152 and all that. I would stay home that day. And I remember going back the next day and the headmistress \u0152 this was a girls\u2122 school, said to me, why weren\u2122t you here yesterda y? And she said, you weren\u2122t sick, were you? And I said no. And she said, why were n\u2122t you here? And I said, I didn\u2122t want to let my team down. I thought that wa s a good way to put it. And they whacked you over the head in those days, they did. I would get whacked. But, I could \u0152"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "But were \u0152 were you made to feel like a foreigner? 17",
            "answer": "We \u0152 we were never really considered English. We were always those people that came from Europe, you know. And after awhile it didn\u2122t really bother me, particularly."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Do you think it bothered your parents?",
            "answer": "It \u0152 I think it bothered my father, because he couldn\u2122t wait to come to America. He had family here, you know the \u0152 whatever remained of the family had come to the U.S."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Did they sponsor him in?",
            "answer": "Yes. The cousin, his father sponsored us in, and so we came. And I immediately felt much more at home, like I could belong here, you know, it was a different feeling. Although I \u0152 I love the Britis h. I go back and I love to go to London and go in the theater and do all that kind of stuff. And \u0152"
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "I think you caught it right , though, when you said th at, after the war, it was not yet a very cosmopolitan society.",
            "answer": "No. Right."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "And it\u2122s harder to integrate into British society than it is into American society.",
            "answer": "Yes, yes. And American society, even though I came here with a pronounced British accent, I went to high school, and people would say to me, talk British to me."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "And they still do.",
            "answer": "But I don\u2122t have the accent any more. 18"
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Tell me, did you ever use German again?",
            "answer": "The only time I used it was when I was in college, and you had to take two years of language, and I figured o oh, hey, this is gonna be easy. So I took first year German, which was hard because it was a lot of grammar, which I\u2122d never done, cause I\u2122d never gone to school in German speaking country. But the professor said to me, don\u2122t take second year German, be cause you know the vocabulary, go right into third year German, which was basically reading a lot of literature."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Literature.",
            "answer": "And it wasn\u2122t in the old script, it was in new script, and so I took that and then that was really a goo \u0152 the extent. We have been back to German speaking countries. We took one trip for three weeks. We went to Germany, Switzerland and Austria, all in the German speaking parts. And by the end of the three weeks, I found I \u0152 I remembered more words. And I \u0152 I said to myself, if I ever had to learn German to really communicate, I could do it. Wouldn\u2122t be a big deal."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Yeah, yeah, yeah.",
            "answer": "But it\u2122s not something I\u2122ve ever \u0152 I\u2122v e tried to learn Spanish, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 stuff like that. But I \u0152 I \u0152 I\u2122ve really no desire to speak German, or to \u0152 we have a German club here, I\u2122ve never gone. I just don\u2122t want to even bother."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "I understand.",
            "answer": "I have too many other good things to do here. 19"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Can you tell me when you started to learn more about the context of what had happened to your family, of what \u0152 what had happened historically, politically? Were you already in the United States? Were you already a \u0152 an adult? Or, through childhood, did you know about the Holocaust, did you know about \u0152",
            "answer": "Well, when \u0152 when my uncle came to visit us, I sort of got the gist of what happened, even though they wouldn\u2122t let me hear all of the details. There was a lot of information. This was right after the war, and there was a lot of information in the papers. I think I was aware of what had gone on."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "But it wasn\u2122t that you had cut \u0152 that there was something particular, you\u2122d go home, you\u2122d talk about it, your parents wo uld have conversations with you, and \u0152 and that it was a per \u0152 a more personal as pect because it could have been you.",
            "answer": "It could have been, yeah. No, I don\u2122t th ink so. It was okay, we\u2122re here now, we have survived this, and now the next step is to go to the U.S. We had to wait four years before we got here."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Oh, I see. So your father tried even from right at the very end of the war.",
            "answer": "Yeah. We applied immediately, and it took four years, and now \u0152 we came in January \u212249."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "I see. I see. Excuse me.",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "I\u2122m looking for the culprit who made the noise.",
            "answer": "For the what? 20"
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "The culprit, who made a noise.",
            "answer": "Oh."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It was somebody walked through."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Oh, oh, I see. Is there anything that you think needs to be said, that I didn\u2122t ask you about? About your story, about \u0152 about those early years in \u0152 in Austria, that you would want people to know?",
            "answer": "Just that I don\u2122t feel \u0152 you know, people say to me, where were you born? And I se \u0152 oh, Vienna, oh, that\u2122s a wonderful city, and \u0152 and \u0152 and \u0152 you know, they talk about the music and dance and everything. Doesn\u2122t do anything for me. I just have no strong feeling about it. None."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "No identity, no identi \u0152",
            "answer": "No, no, it doesn\u2122t mean anythi ng, it \u0152 it \u0152 it really \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "And you di \u0152 when you went back, yo u saw that the building wasn\u2122t the same building.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Was there anything else that you recogn ized from the first six years of your life?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "No.",
            "answer": "Nothing. We walked ar ound. Well, it may have been because of, you know, everything was dug up. 21"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "[indecipherable]",
            "answer": "But I was ready to move on to other places, and we enjoyed Switzerland . We basically flew in and out of Germany, we didn\u2122t spend any time there. But, you know, we went around and we looked at th ings, but it \u0152 it\u2122s not the kind of thing that I say to my children, oh, you must go ba ck there, because it\u2122s your heritage. It\u2122s not your heritage."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "So, I \u0152 I don\u2122t have any \u0152 I would not \u0152 well, I \u0152 if I had to go to Europe, I would go to England , because I \u0152 I do have a feel for that."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But Austria doesn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Doesn\u2122t do it.",
            "answer": "\u0152 doesn\u2122t do it for me, no."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Got it. Well, Rita, I\u2122d like to thank you for talking with me today. And \u0152",
            "answer": "I enjoyed it."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "\u0152 and this concludes our interview, the interview with Rita Penn on March 2nd, 2010, held in Leisure World, Silver Spring.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 89,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you, thank you. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}