{
    "header": "ADAM SZYMEL January 25, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Adam Szymel , on January 25th, 2015, in Westchester Heights?",
            "answer": "We-Wester \u0152 no. Western Springs."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Western Springs, excuse me. In Western Springs, Illinois. And first of all, Mr. Szymel , thank you very much for agreeing to meet with us today, to share your experiences, to talk about wh at you and your family liv ed through during the war. And I will start our interview by talking about events and life before the war, so that we can get a sense of what the world was, and what the world wa s for you, before it all changed. So, I start at the very beginning. My first question is, can you tell me what was your name at birth?",
            "answer": "I was given the name of Adam, last name is Szymel , spelled s-z-y-m-e-l ."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And do you have a middle name?",
            "answer": "I don\u2122t use it."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Ah, okay. And what was the date of your birth?",
            "answer": "January 21st, 1928."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "And where were you born?",
            "answer": "I was born in a settlement, it was like a village, of Berezowiec ."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Berezowiec?",
            "answer": "Berezowiec. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 4"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "And where \u0152 where is Berezowiec located geographically?",
            "answer": "It\u2122s in the \u0152 27 kilometers from Nowogr\u00f3dek , which was the ti \u0152 capital of the area."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay, and in \u0152 ge ographically within Poland ?",
            "answer": "It \u0152 it\u2122s northeast \u0152 northeast part of Poland, only about 50 miles from Russian border."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "I see. Was it close to Belarus then?",
            "answer": "Wh-What now is Belarus ."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "I see. I see. So, was it also close to Minsk, or Wilno?",
            "answer": "Wilno was north of us, Minsk was due east of Nowogr\u00f3dek."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "I see. And what ki \u0152 Berezowiec \u0152 did I say it right?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Berezowiec, how large a place was it?",
            "answer": "There was a \u0152 the settlement was \u0152 consisted of the soldiers th at were given land, which was taken over by the Polish governm ent after the first World War, and it was given to the soldiers that fought for the pr \u0152 freedom of the Poland."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "[phone ringing] I see. Can we cut for a bit? [break] Okay, so we were talking about how your family came to be in Berezowiec?",
            "answer": "Berezowiec. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 5"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Berezowiec. Were \u0152 were they originally from this part of Poland?",
            "answer": "No, my father came from the southern part of Poland , used to be called \u0152 the area was called Maopolska ."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Maopolska .",
            "answer": "Maopolska . My mother was a l-local girl, my father was a single when he arrived in that area, and \u0152 and I guess eventually he met my mother and \u0152 and they got married and had four children."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Okay. What was your father\u2122s name?",
            "answer": "Stanisaw."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "And your mother\u2122s?",
            "answer": "Helena."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Helena. And the names of your siblings?",
            "answer": "My older sister was Zofia , then I came next. My younger sister was Bogusawa ."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Bogusawa.",
            "answer": "And my brother, the last one of four was Zbigniew ."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Zbigniew . And tell me, what was the difference in ages? When was your oldest sister born, and when was your youngest?",
            "answer": "We all are just about two and a half years apart."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Okay. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 6",
            "answer": "All four of us."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "So that mean \u0152 meant that she was born in 1925?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "And then your youngest brother was born in 1932.",
            "answer": "Thirty-two, yes."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Yeah, okay, okay. Tell me a little bit a bout your father and his background, his \u0152 his family. What kind of a family was he born into, and a little of his story.",
            "answer": "My father was born in acut, which is a old Polish town known for the \u0152 because the area was populated by very old Polish people, old. And the \u0152 there was a beautiful old castle, by Count Potocki \u0152"
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Oh.",
            "answer": "\u0152 fa-family lived there. It\u2122s still there, the castle, it\u2122s still there, and y-ye \u0152 as a matter of fact, when I was in Poland in \u212277, I toured and I visited that castle. My father as a young man was studying to be veterinarian."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yes, but when the war, first World War started, he wa s taken by Austrian army, and drafted, and he spent a few years on different fronts. But when the Marshall Pilsudski form Polish legion, he joined. And fro m that par \u0152 time on, he fought in the Polish army. He\u2122s fought i \u0152 deep in Russia, which is now Ukraine and a \u0152 Interview with Adam Szymel January 25, 2015 7Kiev. He was \u0152 he fought under the Marshall Pilsudski near Wilno. He was ru \u0152 wounded a few times. He fini shed war as a lieutenants in the Polish army, and for his \u0152 all the did \u0152 deeds, he was given a 424 hectares of the land to be his own."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "That\u2122s quite substantial.",
            "answer": "That was a pretty good size farm."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But my father wasn\u2122t really much of a \u0152"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "A farmer?",
            "answer": "\u0152 a farmer, so eventually we moved to the \u0152 first to the small town, which was \u0152 name was Koralice(ph). It was five kilometers away from our farm, and then oy \u0152 we settled over there. That\u2122s where I started my first school \u0152 first year of school. My father was very active in the community \u0152 life of the community. As a matter of fact, was one time he was the mayor of th at town. He was also a co-commander of the reserve \u0152 army reserve unit in the area. So like I said, he was very active in the community life of the \u0152 of our area."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Now, in Berezowiec, so that meant he didn\u2122t sell the farm, but did he leased it out or something?",
            "answer": "No, we \u0152 w-we \u0152 we \u0152 was one time my grandmother, my mother\u2122s mother lived on the farm. And later he leased it to the different people that took care of it. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 8"
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "I see. I see, and so had he gone on to higher education when he wa \u0152 during \u0152 before the first World War?",
            "answer": "Well, e \u0152 I guess this \u0152 that was the \u0152 he never finished the \u0152 he never had a degree e \u0152 as a veterinarian, but there was such a shortage of veterinarians that he was \u0152 he had a official cer tificate, that told him that he could practice as a veterinarian, and he did."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "And he did, even so.",
            "answer": "He con \u0152 did complete his studies, but \u0152 and as a matter of fact, I remember him taking care of whatever the du-duties of veterinarians were."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "So he sounds like he was a very active person, to have all of these \u0152",
            "answer": "He \u0152 that he was, that he was, yes."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Yeah. And was he able to choose where the land would be, or was it \u0152",
            "answer": "No, he was given \u0152 it was decided by \u0152 by authorities."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "I see. I see. And so his family was in a totally different part of Poland.",
            "answer": "Ticote \u0152 totally different part of Poland . He had a brother that lived in L\u00f3dz, which is a western part of Poland . And of course he had his mother; my grandmother lived with us all the time."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Mm-hm. And di \u0152 no other siblings?",
            "answer": "No other siblings. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 9"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The only other people he had my gr eat-aunts, my grandmother\u2122s sisters."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "I see.",
            "answer": "And they lived in acut ."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Okay. And tell us a little bit about your mother and her family.",
            "answer": "My mother came from this small town of Torzhetz (ph), which was about 11 kilometers from our farm. And my mother\u2122s \u0152 my mother had a brother and two sisters, but during the first World War, they were evacuated from the \u0152 from the area of Torzhetz (ph) because there was a very serious fighting going on in the area, and they wound up in a southern part of Russia which is now Ukraine, and they were never f-for \u0152 never permitted to come back to Poland. So my grandmother and my mother were the only ones in Poland ."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And it \u0152 her sister and two \u0152 and her brother were left in, which was Russia then."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Was there any communication between them afterwards?",
            "answer": "Very seldom, very seldom. Sometime there was some letters, but very seldom. Russians were very strict about it."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Mm-hm. Did your mother go to school? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 10",
            "answer": "My mother si \u0152 went to school as a little girl in \u0152 in Torzhetz (ph) and later in Russia."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yes, sh-she \u0152 she spoke flu-fluent Russian because of that."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "I see.",
            "answer": "She finished what would be considered like a high school."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "That\u2122s pretty \u0152 you know, for that time, that \u0152 in those years, not many people who lived and farmed , you know, had \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "\u0152 had the degree of educa tion that your parents did.",
            "answer": "Yes, I was very lucky on that. And my parents were very strict when it came to our education. And lucky for us, we had a ll the means to continue our education."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Explain that to me a little bit. From what I under \u0152 I\u2122ve heard in other interviews, is that primary school, up until a certain grade, was it grade seven or grade eight, was public. That is, paid for by the state. Was that correct?",
            "answer": "That\u2122s correct, yes."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Okay. So you attended primary school in which place now, not \u0152",
            "answer": "Nowogr\u00f3dek ."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "In Nowogr\u00f3dek . Interview with Adam Szymel January 25, 2015 11",
            "answer": "I \u0152 I started Koralice(ph) first two s \u0152 two grad es. And when we moved to Nowogr\u00f3dek , third grade. When the war, second war started, I was in the fifth grade, I just finished fifth grade."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay. Was your parent \u0152 was your family religious?",
            "answer": "Very much so, very much so, especially my grandmother. She was very religious. As a matter of fact, I used to assist her w-when they were \u0152 w-we were going to church, it was my duty to help her, because after all, she was the old lady already, and that was my duty. I \u0152 when I was six years old, I started serving mass. I knew Latin."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Oh.",
            "answer": "I knew Latin mass, and I continued to \u0152 until I was quite a bit bigger, older."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "So you were an altar boy.",
            "answer": "I was an altar boy, yes."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Okay. Did you go to mass weekly, or \u0152",
            "answer": "Weekly, weekly. And sometime during the May \u0152 man \u0152 month of May, which is month of saints, Mother Mary , mother of Poland , and we would go even in the evening during the week."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "I see. I see. How did \u0152 how did your pa rents values express themselves to the children? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 12",
            "answer": "Well, the \u0152 let me put it this way. On the \u0152 our main wall in our main room, there was a cross, and underneath it was a picture of Marshall Pilsudski, who my father served under, and that reflects our faith, and our \u0152"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Patriotism.",
            "answer": "\u0152 patriotism. That\u2122s a \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152 describes it perfectly. My father took part in all kinds of national holidays. I remember him leading parades, riding on a beautiful horse. Boy, was I proud of him."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "He was leading his re-reserve unit, and I was \u0152 to me, whatever my father said, that was gospel."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "What kind of a person was he?",
            "answer": "He \u0152 he was very wise. He was very smart when it came \u0152 as a matter of fact, later, when he was a businessman, he made some very, very smart moves, and we were, because of that, we were pretty well-to-do."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then that helped us to be able to attend good school, to have all the necessary material for it. And we were very close, very close, loving family. My parents set example. They were picture of \u0152 of loving, caring couple, and the \u0152 and Interview with Adam Szymel January 25, 2015 13to me, like I said, they were picture of how the family should lo \u0152 love and live together."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "That\u2122s quite a strong foundation.",
            "answer": "Very much so. It had a big influence on my married life la ter. My ambition was to have a family unit like my parents had. That was my ambition."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "It\u2122s wonderful to have such a model.",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "You know, because then you know that that\u2122s something that\u2122s realistic, that can happen.",
            "answer": "Exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "That can be. Were you close to any of your siblings?",
            "answer": "Well, as the oldest boy, there was a \u0152 my father, as a matter of fact, last Christmas before the war, I still remember my father took me, put it on his knees, and maybe he had some premonition what was gonna happen. And he told me, Adam, in case there\u2122s a such a thing that I won\u2122t be able to take care of my family, you\u2122re the one that\u2122s gonna take over, and it will be your responsibility to take care of your mother, your grandm other and your si-sisters and brother. So remember, it is your responsibility."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Oh my. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 14",
            "answer": "It \u0152 I never forget that. And I never did forget it in my whole life."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Yeah. That is quite amazing.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "It is quite amazing.",
            "answer": "Maybe he had a premonition that something would happen."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Tell me a little bit about Berezowiec as a community, and then you mentioned another place you moved to before Nowogr\u00f3dek, and I forgot the name of this place.",
            "answer": "It was Koralice(ph)."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Koralice(ph).",
            "answer": "It was a small town, about 6,000 population."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s where I started my first\u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "School.",
            "answer": "\u0152 school, my first \u0152 first grade."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "And was your father mayor of Koralice(ph), or mayor \u0152",
            "answer": "Koralice(ph)."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Koralice(ph), yes. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 15"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "So, the family lived in Koralice(ph)?",
            "answer": "That\u2122s right. We lived there for about, if I am mistaken, three or four years."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Okay, and then you moved to Nowogr\u00f3dek from \u0152",
            "answer": "Nowogr\u00f3dek , yes."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "And how large was Nowogr\u00f3dek?",
            "answer": "Nowogr\u00f3dek was about 20 some thousand peopl e, but it was the capital of the area. It was called Wojew\u00f3dztwo, which is like a \u0152 well, in a \u0152"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "A district, or a county?",
            "answer": "A district, a district, yes, yes."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Okay. And Nowogr\u00f3dek , being 20,000 people, what was your father\u2122s job there, or role there, what did he do?",
            "answer": "My father open a butcher store, and also he two other \u0152 another part of business, he was doing wholesale supply to army and the government\u2122s insti \u0152 institutions. So \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "So he was able \u0152 he got some government contracts?",
            "answer": "Yes, yes. He had \u0152 he was in touch with oh, quite a few of his friends and buddies e \u0152 from the war, officers also in the Polish army, which helped him to get some of the contir \u0152 contracts, of course."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Yeah. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 16",
            "answer": "My mother was very helpful. She \u0152 she would take care of the \u0152 part of the store. She was very good at it, too."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Oh really? Yeah.",
            "answer": "Oh yes, excellent."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Ye \u0152 ye \u0152 are you talking about the butcher shop, or the who \u0152",
            "answer": "Yes, the butcher store \u0152 shop, yes."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "So, in Nowogr\u00f3dek , he was not \u0152 he might have been involved in civic life, but in a private capacity.",
            "answer": "That\u2122s right, exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Okay, okay. But in Koralice(ph), he had actually been a government official.",
            "answer": "That\u2122s right, exactly."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Okay. And I want to turn now to another question. In all three places, in Berezowiec, in Koralice(ph), in Nowogr\u00f3dek , can you tell me a little bit about the other people who lived there? Were they all Poles? Were there different nationalities? Give me a sense of the populations.",
            "answer": "Well, e \u0152 the whole area was po-populated mainly by people of the Belarussian origin."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Okay. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 17",
            "answer": "They spoke language which is very sim ilar to Russian, so later when \u0152 when we were in Russia, I had the very easy time learni ng Russian, because I was already exposed to Belarussian language, which is, like I said, is very similar."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "There were a lot of Jews in our area, lot of Jews. Most of the businesses, stores, were owned by Jews in the area."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "In Nowogr\u00f3dek ?",
            "answer": "In Nowogr\u00f3dek , in Koralice(ph)."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "And Berezowiec?",
            "answer": "Berezowiec, no."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Berezowiec was strictly Polish, and ex-army people. Soldiers."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "So tell me, how large, population-wise, was Berezowiec?",
            "answer": "Population, I would say it had about eight farms."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Oh, so small.",
            "answer": "It was small yes."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Small. Small. It was small.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Okay. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 18",
            "answer": "So you \u0152 about eight families that lived Berezowiec ."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Yeah. So it sounds like it was a new village.",
            "answer": "Exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Did it have a church?",
            "answer": "No, as a matter of fact, we did not have a church, we had to travel to Koralice(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 five kilometers to \u0152 to go to church."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Okay. Were there \u0152 were there Ukrainians, or \u0152",
            "answer": "No, no, there were no Ukrainians . Belarussians were the only ones."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "No Lithuanians?",
            "answer": "No \u0152 well, there were few in Nowogr\u00f3dek, there were some Lithuanians. And, as a matter of fact, there were some Muslim Tatars. There were \u0152 they had their own mosque, and there\u2122s even a street named Tatar Street. They \u0152 most of the people, or they grew vegetables and supply vegetables to the whole town."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were known for being fantastic \u0152 Interview with Adam Szymel January 25, 2015 19"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Vegetable growers.",
            "answer": "\u0152 vegetable growers, yes."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Wow. Was the land good in this part of Poland ?",
            "answer": "Very good, very good land. And Nowogr\u00f3dek was the very old town, and center of it had the ruins of the old castle, which was a castle built by the Lithuanian princesses in the f \u0152 12 - 14 century, because that part was part of Lithuania , which at that time was a huge country, wh ich was in s \u0152 with the ties to Poland, as the one big country. We were Crown(ph), and Lithuania was Porgoyn(ph), or Chase(ph). Was called Chase(ph)."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Chase(ph)?",
            "answer": "Chase(ph). Porgoyn(ph)."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Porgoyn(ph), okay.",
            "answer": "In \u0152 in the [indecipherable] of the countries, we had a \u0152 Poland had a crown, and Lithuania on a beautiful horse, a knight on the blu \u0152 beautiful horse."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Oh, yeah.",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152 that was the \u0152 for \u0152 for what I remember, the \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "The symbols.",
            "answer": "The symbol of the \u0152 our joint country."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Yeah. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 20",
            "answer": "And we were biggest country in the whole Europe at that time, when it comes to the territory."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "So you\u2122re talking about three, 400 years ago, something like that? Or more than that?",
            "answer": "No, this was in the \u0152 up to th \u0152 about 17th century."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then it fell apart."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Mm-hm. So these are things that you were studying, and learned in school?",
            "answer": "Exactly. And to me, like I said to you before, Lithuanians to me were also \u0152 always our brothers, our close brothers. A nd I hope one day it\u2122s gonna be the same again."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Thank you for that. The \u0152 the \u0152 I want ed to find out more then, about the languages that you stu \u0152 did you study other languages in school?",
            "answer": "Yes. At that time it was very popular to li \u0152 to learn German."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay.",
            "answer": "By the way, my father spoke fluent German."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Well yes, because of the \u0152",
            "answer": "Because th \u0152 he was in the Austrian army, and also the higher education in Poland at that time was influenced by German language. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 21"
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Did \u0152 so your mother spoke Russian.",
            "answer": "My mother spoke Russian and Polish."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "And Polish, and your fath er spoke German and Polish.",
            "answer": "And Polish, li-little \u0152 litter ger \u0152 little Russian, just very little."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Okay. Was he able to understand Yidd ish then, from the other shopkeepers?",
            "answer": "Oh, of course, yes, of course, of course, because Yiddish is just a version of German."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay. And did you \u0152 did he have any interactions with some of the Jewish businessmen and shopkeepers?",
            "answer": "Some \u0152 some \u0152 some business, they do ne some trading, let\u2122s put it this way, some trading. But Jewish had a very, ve ry big influence on the trade in whole Poland , the very big influence. So, there was no way of doing any business with them."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Okay. So, okay. And in the local area then, when he had his wholesale company, and the butcher shop and so on, would th ese have been the enterprises through which he would have had these contacts?",
            "answer": "Of course, yes, of course, yes."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Okay. Did \u0152 when you went to scho ol, what was the population like in the classrooms? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 22",
            "answer": "Well, we were in the classroom, there were anywhere up to 30 to 35 students."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "We were lucky, we had excellent teache rs. We had excellent teachers that really knew their trade. And it was jes \u0152 lest \u0152 rest of it, it was up to us to learn. And the discipline was very strict, very strict. I know if I got punished for the teacher for don\u2122t doing something right, or doing something wrong, my father would punish me a \u0152"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Again?",
            "answer": "\u0152 again, for \u0152 for doing just that. So I \u0152 normally I didn\u2122t complain about mistreatment by the teacher, you know, because I didn\u2122t want to be \u0152"
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "You didn\u2122t want to get \u0152",
            "answer": "\u0152 punished second time \u0152"
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 yeah, yes. But lucky for us, most \u0152 my sisters, my brother, we were all doing real well in school, thanks God."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Do you have any \u0152 any particular memories of, you know, some parts of your childhood that stand out, either from family life, or school life, or \u0152",
            "answer": "I have two examples. First one, I was in the first grade, and we were at the recess, and we were playing, and in the ya rd, and i-it was right in front of the \u0152 the Interview with Adam Szymel January 25, 2015 23headmaster\u2122s office. I don\u2122t know what\u2122s cause it was \u0152 the cause of it, but I tried to show my \u0152 my classmates how well I could throw a rocks. And I did throw it at the tree. I wanted to hit the stem \u0152 trunk of this \u0152 of the pine tree. I missed, but I didn\u2122t miss the window that was behi nd it to my \u0152 to my headmaster\u2122s office. Now, he was a friend of my father\u2122s."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Oh, that\u2122s too bad.",
            "answer": "And as a matter of fact, when the recess was over, we were in the class, the headmaster came to the \u0152 our class, and he\u2122s asking, who was the one that broke his window, and everybody pointed \u0152 pointed to me, all the kids pointed to me. But I wouldn\u2122t admit it. I would not admit it. It wasn\u2122t me, it wasn\u2122t me, I was crying, and I was in the first grade."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Yeah, you \u0152",
            "answer": "I was crying, but I wouldn\u2122t admit it. Lucky for me, the \u0152 the headmaster didn\u2122t tell my father about it. Otherwise I would have been \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "In big trouble.",
            "answer": "\u0152 in trouble too."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "There was another instance where it was pr etty scary, when the yard of the house where we lived in Nowogr\u00f3dek was a well, the one that you crank and l-lower the Interview with Adam Szymel January 25, 2015 24bucket into the well, and then crank it up. Well, it just happened that th-there was a \u0152 I don\u2122t know how, but few buckets got lo st, they det-detached from the chain and \u0152 and fell into the \u0152"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Into the well.",
            "answer": "\u0152 well. We had a young man working for my parents, he was about 16 years old, and he talked me into lowering down into the well."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Yourself?",
            "answer": "To \u0152 to \u0152 to \u0152 to withdraw those bucke ts. So what he talked \u0152 I was out \u0152 I was about 10 years old then. I climbed into th e bucket and he lowered me to the well. About halfway there, the crank loosened up. The crank that the chain was \u0152"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 wound on, and I slid, I fell down all the way into the well. Lucky that there were some \u0152"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Buckets.",
            "answer": "\u0152 buckets, because I was standing on them, and I was about waist deep in water."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness.",
            "answer": "It \u0152 h-he tried to secure the drum on the \u0152 on the crank, and he would pull me up few feet, and I\u2122d drop again. It took about half an hour, and finally the neighbor happened to come and \u0152 to come by, and both of them pulled me out of the well. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 25And I \u0152 I remember perfectly, looking up and seeing just a little \u0152 little opening, skylight from \u0152 from the bottom of the well. Wound up with a wet pants, some few scratches on my knees and my elbows. But except being scared, there was no \u0152"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Did you bring the buckets up?",
            "answer": "No, no, the buckets left [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "It must have looked like a very deep well.",
            "answer": "It was, and it was very scary."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. That was one of the \u0152 the exciting things that happened in my childhood."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "That\u2122s what happens when there\u2122 s \u0152 you know, those are the things you remember when \u0152",
            "answer": "Oh, exa \u0152 exactly."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "When \u0152 now I\u2122d like to get another thing a little bit clear in my mind. When you\u2122re talking about pulling up water from the well, this is when you lived in Nowogr\u00f3dek , yes?",
            "answer": "Nowogr\u00f3dek , yes."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "So the family had moved from \u0152 Interview with Adam Szymel January 25, 2015 26",
            "answer": "Koralice(ph)."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Koralice(ph) to Nowogr\u00f3dek .",
            "answer": "Nowogr\u00f3dek ."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "And no longer had any residence in Koralice(ph)?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "All right. The ha \u0152 where you lived in Nowogr\u00f3dek , did you own the house?",
            "answer": "The who \u0152 the who \u0152 the one that was \u0152 had the well, we didn\u2122t, but we did a year \u0152 we moved, only about a couple of streets away to our own big house, with the big lot, big area, we had fruit trees on it."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Oh wow.",
            "answer": "And oh, it was wonderful house."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Mm-hm. Was it \u0152 describe it to me a little bit. How was it built, how is \u0152",
            "answer": "Well, it wa \u0152 that time most of the houses in Poland were b-built from the logs, trimmed, nicely trimmed, painted and we had how ma ny rooms? We have five rooms, which was a big kitchen and my fa ther designed it himself. Big kitchen. My mother had a old i \u0152 the luxuries of the tim e, that she can imag ine in the kitchen. And the heat was supplied by the wood \u0152 wood burnki \u0152 wood bu rning fireplaces. There were two of them in the house. And the yard was like I said, there was a Interview with Adam Szymel January 25, 2015 27orchard, there was fruit trees, and then we had the huge barn, which \u0152 where our horses there \u0152 we didn\u2122t have a cars."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Well, that\u2122s one of my questions, I\u2122ll ask about it.",
            "answer": "No cars, we had a horse-drawn carriages. And we always had a couple dogs wu \u0152 they \u0152 that\u2122s where \u0152 yard dogs. An d we always had a little young lady that worked \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Helped your mother?",
            "answer": "That helped my mother, and usually we \u0152 were two men that worked with my father."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Mm-hm. Okay. So it \u0152 it does sound like a rather well-to-do set up.",
            "answer": "Well, yes, we were \u0152 like I said before, we were pretty well-to-do for the time."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "When you talked about the appliances, or the \u0152 the kitchen being, you know, as modern as whatever the times offered, did that include electricity?",
            "answer": "The \u0152 no, it was wood bur \u0152 wood burning stove."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But \u0152 but it was \u0152 you even had a si \u0152 area where you could bake \u0152 bake bread. And there was a kettle built in next to the fireplace, where there was always a hot water with a faucet that you could do \u0152 you \u0152 for washing dishes [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "So you had running water? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 28",
            "answer": "No, those \u0152 we had to bring the water from the well."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Ah, okay, and this one you didn\u2122t climb in.",
            "answer": "No, I did not. I learned my lesson."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Well, this \u0152 again, this is one of the questions that I \u0152 I usually ask to get a sense of development in a place. We re there many automobiles in Nowogr\u00f3dek?",
            "answer": "Very few, very few. We had the bicycles."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had bicycles, yes. And our house was located across the street from our sports \u0152 Nowogr\u00f3dek sports stadium. So I could sit in the attic, open the window and watch \u0152"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "The games?",
            "answer": "\u0152 all the activities that were being run on the \u0152 on the sports stadium."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Talk about location, location, location.",
            "answer": "And that\u2122s where I learned how to play soccer, which turned out it was very useful for me in the future."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Okay. Okay. It sounds really idyllic, you know.",
            "answer": "Well, it was a good life. Real, real happy childhood life."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Were \u0152 did anybody have a radio?",
            "answer": "Oh yes. We had radios. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 29"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Okay, you had radios.",
            "answer": "Very simple, very simple radio."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "And wh \u0152 how did most people get their information for \u0152 about the wider world?",
            "answer": "Newspapers."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Newspapers.",
            "answer": "Newspapers were the \u0152 the most pop ular, local and national newspapers. We used to get both, local and the national."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "So which \u0152 what were th eir names, the newspapers?",
            "answer": "\ufb01Kurier Krakowski,\ufb02 that was inter \u0152 that was national. I remember because there were some funny stories in there."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "For children?",
            "answer": "For children, yes."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And local, I don\u2122t rem \u0152 Nowogr\u00f3dek Kurier. Kurier Dovagrutski (ph)."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Mm-hm. So most people would get \u0152 if there was information, it came in through the newspaper. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 30",
            "answer": "That\u2122s right. Of course, radio too."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "With 20,000 people, what \u0152 how did th e town live economically, what was its main \u0152 I say motor, driving force?",
            "answer": "Well, I don\u2122t really \u0152 I don\u2122t really \u0152 I know there was a huge slaughterhouse, which employed quite a few people. And wer \u0152 of course, center of the c \u0152 the city was all stores, all different kinds of stores, and schools. There were three schools, grade schools. Two high schools. There was a \u0152 like I mentioned the \u0152 the ruins of the castle, and there was also an area where was w-w-w \u0152 greatest Polish poet, Adam Mickiewicz, who \u0152 who was born and th \u0152 and raised in Nowogr\u00f3dek ."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Really?",
            "answer": "Adam Mickiewicz."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And there was a area where we had a \u0152 like a build up corp \u0152 we call it kopiec , whi-which was Adam Mickiewicz kopiec . We \u0152"
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "So what was that, like a mound, or \u0152",
            "answer": "A mound, yes."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Of stone?",
            "answer": "No, it was a walk that you could walk all the way to the top of it."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Oh. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 31",
            "answer": "Mound."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Adam Mickiewicz mound."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Oh wow. I didn\u2122t realize that that\u2122s where he was born and raised.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "I see.",
            "answer": "And he lived up there, yes."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "I see.",
            "answer": "And here \u0152 there was a museum, Adam Mickiewicz museum, too. I used to go by it when I was going to school, right \u0152 ri \u0152 and of course, I ha d to visit it, too."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "So, tell me too, a little bit about his \u0152 historical things. Berezowiec was a new village, a new settlement \u0152",
            "answer": "[indecipherable] yes."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "\u0152 because it was land that was grante d to soldiers who had fought for Polish independence.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "What about a ke \u0152 I mean, I remember Berezowiec, I remember Nowogr\u00f3dek . The second \u0152",
            "answer": "Koralice(ph). Interview with Adam Szymel January 25, 2015 32"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Koralice(ph). Koralice(ph). Had \u0152 had Koralice(ph) been a Polish village, or a Belarussian \u0152",
            "answer": "Mixed, it was mixed Belarussian and Polis h. It was mic \u0152 about half and half I would say."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Okay. And the same for Nowogr\u00f3dek.",
            "answer": "Pract \u0152 except there was a \u0152 a lot of Jews."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "A lot of Jewish people too.",
            "answer": "Jewish \u0152 Jewish people in Nowogr\u00f3dek ."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Okay. So, but these are people who are not new. They had been there for generations.",
            "answer": "For gener \u0152 yes, yes, they were generations."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Okay. Was this part of Poland that I have heard called the kressi (ph)?",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Kressi(ph) were the eastern borders \u0152 borderlands, you could call it, the eastern borderland of Poland."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Okay. And does kressi (ph) mean border?",
            "answer": "Sort of \u0152 yes, very loose description of a border. Borderland. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 33"
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Borderland. And were the towns and the places on the borderlands much more mixed, as far as the different ethnicities?",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Exactly. On the south of the borderland were the main town of Lw\u00f3w. It \u0152 that area was populated by the Ukrainians and Poles"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Usually the villages were Ukrainians, towns were Poles"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "I see. And that ha d been for generations.",
            "answer": "For generations, yes."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Okay. Did you ever travel west to visit your father\u2122s relatives, who were still in the western part?",
            "answer": "No, not \u0152 not really. My sister, my olde r sister, she already did some traveling, but I was a little too small for it."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "And in general, did ever \u0152 anybody ever travel, let\u2122s say, to Warsaw, or to other large towns, or did you pretty much stay in the same area?",
            "answer": "We \u0152 my father, he used to travel a lot. And first of all, they had conventions of the \u0152 the soldiers\u2122 conventions, spre \u0152 specially from the legion of \u0152 Marshall Pilsudski\u2122s legion. So he used to \u0152 every year he used to have a convention that he Interview with Adam Szymel January 25, 2015 34used to travel. Sometime he would take my mother, then my grandmother was in charge of our brood. So my father did \u0152 I was my \u0152 like I said, my older sister did travel some se \u0152 west \u0152 western part of Poland , but I did not. I \u0152 maybe 50 \u0152 hundred kilometers from Nowogr\u00f3dek , yes."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was about it. I never even got to Wilno ."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "So \u0152 I lost my train of tho ught for a second. It\u2122ll come back.",
            "answer": "You\u2122re doing a good job."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Oh, thank you. So are you, so are you.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "In \u0152 in Nowogr\u00f3dek , did the larger questions of, you know, the politics of the times, did they \u0152 did people talk about these things, like what was going on nationally, what was going on in Germany, what was going on in Russia, things like that?",
            "answer": "Very much so. Very, very much so. Especially Germany."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Especially Germany. Russians \u0152 with Russia we did have some, because there were some people that\u2122s \u0152 woulds tried to escape from Russia and then eventually wind up in our town. So we knew very much so what was happening in there. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 35"
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Oh yes, we \u0152 we \u0152 we were pretty well informed on that."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Tell me again how far from the border \u0152",
            "answer": "It was 50 \u0152 50 miles. Wer \u0152 about 70 some kilometers."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "So that\u2122s pretty close.",
            "answer": "That\u2122s pretty close, yes."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "And what were some of the things that you were hearing about from Germany, that people talked about, and then we\u2122ll talk about the people who escaped from Russia.",
            "answer": "Well, Germany at that time already, were \u0152 of course there were pretty strong nations, pretty stor \u0152 strong country. And they were already trying to get some of the territory that belong and was given to Poland in peace talks after first World War, which separated Germany from east Prussia , they \u0152 but also gave Poland access to Baltic Sea \u0152"
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "So t",
            "answer": "\u0152 which was a very important terri \u0152 territory to Poland, but Germans wanted that part for them, so they have \u0152 so they\u2122ll be connected to east Prussia. And Germany was threatening Poland with the aggression and \u0152 and I remember hearing about \u0152 about it in my parents\u2122 discussions, my parents\u2122 friends\u2122 Interview with Adam Szymel January 25, 2015 36discussions, that the ri \u0152 the Germans were threatening all the time to \u0152 marching to that part of Poland ."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "So this would be territory that was along the Baltic Sea, the coastline?",
            "answer": "I-It was \u0152 it was \u0152 if you know the area, it [indecipherable] Gdansk."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Gdansk?",
            "answer": "And Gdynia ."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Gdynia .",
            "answer": "Gre \u0152 Gdansk was the free town, which meant that it was \u0152 that didn\u2122t belong to any nation, no \u0152 not Polis h, not German, it was a free town. That\u2122s one \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "That\u2122s a very unusual construct.",
            "answer": "It was \u0152"
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Excuse me, can we stop for a second? Would you like some water.",
            "answer": "I would love \u0152 [break]"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "So, we\u2122re talking about the territory that \u0152 that Germany wanted, and the, I guess, administrative status of the free city of Gdansk, which is called Danzig , I believe, in German.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Okay. So they wa nted the city, and \u0152",
            "answer": "They \u0152 they wanted the city, and the rest of the east Prussia . Interview with Adam Szymel January 25, 2015 37"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which was a \u0152 quite a big \u0152 big territory , which was ruled by Germans, and they wanted to connect it to the main German territory, and this piece of land separated \u0152 separated east Prussia from main Germany, but it gave Poland access to the Baltic Sea, which is very important for the modern nation to be able to exist from the country to the rest of the world."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "To have a coastline, yes.",
            "answer": "That\u2122s right. Well, the \u0152 the trades \u0152 the \u0152 the shipping is very important for the well-being of the nation."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Mm-hm. And as a result of World War One\u2122s outcome, it had been land that was then \u0152",
            "answer": "That was th \u0152 assigned to Poland."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we call it po morze , which means, close to the sea."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "So this \u0152 these types of events, they were taking place, what time was it, the mid1930s, the early 30s, the late thir \u0152",
            "answer": "This was the la-late 30s."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "The late 30s.",
            "answer": "That\u2122s right. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 38"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "And \u0152 and the conversation between your parents and amongst other people often was about these questions.",
            "answer": "Exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Okay. What did people say about Hitler, for example, and the Nazi party? Was that a separate conversation, or intertwined?",
            "answer": "As a matter of fact, we were very well aware what he was doing, and as a matter of fact, lot of people were predicting da \u0152 what would happen in the future, that there has to be a \u0152 the wa \u0152 second World War with the Germany being the aggressor."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "So people were talking that Germany will start a war?",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Wa \u0152 how \u0152 how much information, and how much focus was there, in the circles that your parents moved, and so on, about Germany\u2122s policies to Jews in Germany?",
            "answer": "That we were not really aware of."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We were not aware of what was happening there. As a matter of fact, I think no \u0152 not many people in the world knew about it. Germany were pretty quiet, pretty quiet and \u0152 about what they were doing to Jews at that time. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 39"
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Did news of Kristallnacht reach Poland?",
            "answer": "I couldn\u2122t really tell you, I fir \u0152 I \u0152 I know what it is."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And I know when it happened, but I only know it from the future."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But not from the \u0152 my childhood."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Okay, okay. Because I wonder how the Jewish population in Nowogr\u00f3dek was responding and talking about th is. You might not know abou t that if you weren\u2122t in \u0152 you know, didn\u2122t have that many contacts.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Yeah. All right, let\u2122s tu rn now eastwards. You say that, you know, being so close to the Soviet border, there were people who would try to escape, and sometimes succeeded. What was the kind of news that they brought with them, about what was going on in the Soviet Union ?",
            "answer": "Well, I \u0152 I have a very well \u0152 very good information when it comes to that, because as a matter of fact, one of the men that worked for my parents escaped fr-from communist Russia through the borders and he worked for us."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "What was his name? Do you \u0152",
            "answer": "Alexand \u0152 no, Antek(ph). Interview with Adam Szymel January 25, 2015 40"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Antek(ph).",
            "answer": "Which was Anthony."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Anthony .",
            "answer": "Anthony . I don\u2122t remember his last name, but I remember he \u0152 he was a terrific guy. He spent a lot of time playing with my brother and mysel f. He lived in our house and he worked for my parents. Ve ry good man. He had experienced some tortures even, in \u0152 in Russia. He was accused of being a spy, and I don\u2122t remember now how it happened that he es cape, but he did escape from Russia and \u0152"
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Did you \u0152 did he ever say where \u0152 where he was from, was he born there, or something?",
            "answer": "No, or if he did, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I remember him as a very good, very, very honest, hard-working man."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Okay. And what other kind of news did you hear about what was going on in the Soviet Union ?",
            "answer": "Not really much more, because they were very, very \u0152 not publicizing at that time, what was happening, and there was no contacts with any of the people. There were no contacts at all. As a matter of fact, my mother and my grandmother had very little contact with their own family in \u0152 in \u0152 in Russia . Interview with Adam Szymel January 25, 2015 41"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Did people know about the famine that was in the Ukraine?",
            "answer": "Where \u0152 at that time, I did not. Of course, I knew later, but at that time I didn\u2122t know about it. Don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "This \u0152 yeah. One of the reasons I ask this is that \u0152 is just it\u2122s, in today\u2122s world, when we\u2122re talking in 2015, it sounds almost inconceivable, that with our means of information and communication, that we wouldn\u2122t know what\u2122s going on in a country that\u2122s next to our own, because you find out so quickly.",
            "answer": "Well, Russians, who had a clamp on ev erything, on \u0152 on \u0152 on whatever was happening, the government had a clamp on it. The propaganda came right from the main \u0152 from Moscow. There people are not allowed to listen to radio. Of \u0152 what they were reading in the papers was written by the government. There was no free speech, there was no free publicity of any that kind. So there was very little knowledge of what was happening coming out, out of Russia."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Yeah. Were there different political parties in Nowogr\u00f3dek?",
            "answer": "Oh yes, of course. That\u2122s \u0152 Poles are kno wn for it. There is \u0152 as a matter of fact, I remember saying that it-it \u0152 that if they \u0152 you have three Pole s together, you have at least three different parties, political parties."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Poles are known for that. Everybody is \u0152 has his own opinion. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 42"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Did your parents have a particular bent, or a particular political point of view within Polish politics?",
            "answer": "I guess so. Well, to m \u0152 to us, whatever Marshall Pilsudski said, that was a \u0152 that was it."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was a ru-ru-rule that has to be good, because he was a great man."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "So he was the authority.",
            "answer": "He was the authority and to, he was \u0152 he died in \u212235, and we cried. I remember we cried when he died."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "When you said your father served in his legion \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Is that correct? How did he \u0152 I want to get a sense of, was he close to him personally?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "No.",
            "answer": "No, he was \u0152 he was just his leader."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was his leader."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Okay. So \u0152 Interview with Adam Szymel January 25, 2015 43",
            "answer": "He \u0152 he \u0152 at \u0152 at one time, he was prac tically a dictator. That\u2122s how strong a rule he had over Poland . But he was one of the good e \u0152 good dictators, which done very \u0152 done a lot of good things for Poland at that time."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "In the late 30s, of course, as you say, there was talk of war. Do you remember what the summer of 1939 was like, what you were doing?",
            "answer": "Well, yes, the international situation was very on the edge, very s \u0152 on the edge, as you \u0152 Germans were pressi ng more and more for that territory, and threatening, and Poland had a problem, because for practically 150 years, Poland as a nation, as a country in Europe did not exist. It was not on the map of Europe . It was divided into three parts. Parts of Russia, parts of Germany, parts of Austria. Those countries tr \u0152 took advantage of Poland\u2122s production, they \u0152 they milked Poland to death, taking advantage of everything. So , from 1920 to 1939, it wasn\u2122t even 20 years that Poland was a free country, taking care of its own. So we didn\u2122t \u0152 we were not prepared for any kind of war. We were \u0152 Poland was building schools, road, bridges, railroads. We were not prepared for the war, and it \u0152 but war was on the \u0152 on the horizon."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "That summer, did you \u0152 were you at home, were you on \u0152 in vacation, where \u0152 what were you doing right before the war started? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 44",
            "answer": "Well, w-wer \u0152 we \u0152 it was just over the summer holidays. S-Sc-School was started over in 1939, w-we just started to school when the war started."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Were you in school when it started?",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Do you remember where you were?",
            "answer": "\u0152 no, we were \u0152 we were at home. As a matter of fact, wa \u0152 was \u0152 what I remember distinctly, we had two beautiful German Shepherd dogs. They were young dogs, they\u2122re guard dogs. And from the early morning, they were howling. They were howling, and we didn\u2122t know what happened until we heard on the radio that Germany attacked Poland. And that wa \u0152 so, very early in the morning on the 19 \u0152"
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "September first, yeah.",
            "answer": "Th-Th \u0152 oh \u0152 that was September, right?"
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Mm-hm, September first.",
            "answer": "First, that Germany attacked Poland . Within the next day, my father got his orders to report to the town of Zhest (ph), where there was a big Polish army unit."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "And where is Zhest (ph)?",
            "answer": "Zhest (ph) was the ep \u0152 west of \u0152 west of Nowogr\u00f3dek . It divides \u0152 it\u2122s right on the river, and it\u2122s \u0152 it was like a fortress in the years past, and there was a thi \u0152 Interview with Adam Szymel January 25, 2015 45that\u2122s where my father was assigned to. He was reporting \u0152 had to report to his unit over there. I remember he li \u0152 leaving the town. We cried. I remember he went to his bedroom, and on the wall there was a picture of Holy Mary , and he cried."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "He cried.",
            "answer": "Because he had to leave his family. And I hold his \u0152 I was holding his hand, and I wa \u0152 cried with him. And he \u0152 we to ok him to the bus, he took a bus to Zhest (ph)."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Hm. It\u2122s interesting. What do you think the dogs were howling at?",
            "answer": "I don\u2122t know how, they had a feeli ng that some \u0152 some \u0152 something was happening. And I \u0152 it was scar y. It was really scary."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "What happened after that?",
            "answer": "Well, lotta \u0152 lotta young people were drafted right away. They had to report to his \u0152 to their military units. And within a few days, there was a \u0152 there were a couple instances where German planes flew over Nowogr\u00f3dek , but they \u0152 they didn\u2122t drop a single bomb."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "So, did you continue going to school?",
            "answer": "Yes, we continued going to school. With in about 10 days, my father came back. Let\u2122s face it, my father was in his lates \u0152 late 40s. There were, in the unit that my father was assigned to, there were a lot of young officers that were very well Interview with Adam Szymel January 25, 2015 46prepared. My father was an old man already, considered in those times. So he was put on a standby and came home, in the uniform, and \u0152"
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "That must have been a relief.",
            "answer": "Well, for us it was a \u0152 oh God, it was a real wonderful surprise. But it didn\u2122t last long because on the 17th of September, Russians march into Poland. Of course, we didn\u2122t know at that time that they \u0152 what they had the agreement with Germany, that as soon as Germany attacks Poland from the west, Russians will attack Poland from the east. Our forces were fighting as hard as they could to keep ra \u0152 Germans from marching far into Poland , but eventually they did get all the way to Warsaw, to capital. But in the meantime, Russi ans took over the whole eastern part of Poland."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "So, if they attacked, or marched in on September 17th, they must have reached Nowogr\u00f3dek within an hour.",
            "answer": "They were second day. They were second day they were in pol \u0152 in Nowogr\u00f3dek . We couldn\u2122t \u0152 we couldn\u2122t underst and some Belarussians and Jews were greeting them. They were greeting Russian soldiers marching into Nowogr\u00f3dek , and they were \u0152 the orang \u0152 Russian army was pitiful."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "What do you mean \u0152 what do \u0152 why do you say that? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 47",
            "answer": "Neglected \u0152 neglected only \u0152 the ones on the horses, the horses were \u0152 some of them were like skeletons. People were dirty in the \u0152 I could \u0152 it\u2122s hard to explain. We had to c-compare what we were comparing to our soldiers that were really, you know, sharp looking. This was misery. But th ey were in power, so what can we do? And within a \u0152 one day of getting into Nowogr\u00f3dek , the terror s-started. Russians, with the help of the local communists were arresting policemen, government people, any military, teachers, priests, they were arresting. Pretty soon the local jail was full of our local best \u0152 our local people. Of course \u0152"
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Did you know anybody \u0152",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Do you \u0152 do you know \u0152 did you pers \u0152",
            "answer": "Most of \u0152 most of our friends\u2122 fathers were in there. And of course, the second say, my father was arrested. And the I \u0152 they arrested him in town, but in the afternoon he came home. They \u0152 they qu estioned him and released him, and I remember hearing my parents whispering, talking. My mother insisted that he leaves Nowogr\u00f3dek and goes over to the German side, to the town where he is from, where his family was, and my father didn\u2122t want to go because he wa \u0152 didn\u2122t want to leave the family alone. Well, he \u0152 he \u0152 they didn\u2122t have to make a decision, because that night we were already in bed, some of us, some of them were going to Interview with Adam Szymel January 25, 2015 48bed. There was a \u0152 rifle butts against the doors, banging on the doors. Local Jews \u0152 Jew, with a red band just [indecipherable] that he was a \u0152 one of the commissars that became communist commissar, led three or four, I don\u2122t remember now, Russian soldiers with the rifles with bayonets. They took my father, they put the br \u0152 put him [indecipherable] and marched him, and that was the last time we seen him."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Really?",
            "answer": "We haven\u2122t seen him since. For \u0152 for quite a while, it got to be known that if the jail would allow us to be \u0152 to give some f ood parcel or clothes parcel to the people in jail, that meant that the person was still in jail. After about two or three weeks, they stopped taking parcels. That was indi cation that my father was not in local jail any more. Where, or how, we don\u2122t know. We could never, during the war, after the war, we could never find out what happened to him."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Did you know \u0152",
            "answer": "And du \u0152 du \u0152 his main si n was that he was active in a community life, that he fought at least Russians in 1920. Russians and Germans practiced the same thing. If you eliminate leaders of the community, it\u2122s going to be that much easier to run the community. Well, that was my father\u2122s problem. He was active of the \u0152 in his community life, so they had to get rid of him. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 49"
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Well, when they came into the house, did they give a reason?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "No.",
            "answer": "They searched, of course, they searched the house, and \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "You say there was a local Jewish person who \u0152",
            "answer": "There was a local Jewish person that \u0152"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Did you know him, did you recognize him?",
            "answer": "I \u0152 I didn\u2122t know him personally, my sister insists that she knew who he was."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And \u0152 and \u0152 but it turn out there were a lot of Jews in Poland that were communists, and there were some \u0152 there were some [indecipherable] people that were communists. And they, of course, right away worked for Russians, worked for communists."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Were there \u0152 was there a Polish communist party?",
            "answer": "There \u0152 not legal."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Before the war, all the communist party in Poland was not legal."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Were there any \u0152 any Poles who were members of this illegal party?",
            "answer": "Of course, of course, of course. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 50"
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Okay. What a te rror for your family.",
            "answer": "Oh God, it was terrible. On top of it, within a couple weeks of arresting my father, Russians authorities came, lived on the edge of the town \u0152 and like I said, we had a big house, we had a big barn, they wanted our property, because they wanted to \u0152 for Russian people to take to live in there. My mother insisted that we will move if they give us a house to move in. And that\u2122s why we did \u0152 we were not very surprised when on the 10 th of February, 1940, again a Ru ssian officer with a \u0152 some soldiers, at night \u0152 they always done all those arresting and depo rting at night. They \u0152 it was the middle of the winter, cold, about a foot or so of snow. They marched to our house and told us to get ready, pick \u0152 get ready, pick up whatever you can carry, because you\u2122re getting deported."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Was this the same house, or had you moved?",
            "answer": "No, it\u2122s the same house. But we were \u0152 we were thought that we were being deported from our house to the other house. We were \u0152 we went \u0152 we didn\u2122t know we were being deported to Russia, to Siberia. So it was quite a shock."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Oh my. Let\u2122s talk a little bit about the months in between. Did you ever go to the prison where your father was, to bring food?",
            "answer": "My mother used to."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 51",
            "answer": "My mother used to, at least few times a week. Sh \u0152"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Had you ever been to this place?",
            "answer": "Jail?"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "So you didn\u2122t know what it looked like?",
            "answer": "No, no, I didn\u2122t. I went by it."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, from the street, I seen the entrance to it, was big \u0152"
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Was it \u0152 was it a city jail, or something?",
            "answer": "It was a city jail, yes."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "And how long was it that your fath er was held there, you think?",
            "answer": "Well, we\u2122re \u0152 as a matter of fact, we we re pretty sure that, although they were not taking parcels to him, that he was still there, because there was my sister\u2122s friend, my gir \u0152 her girlfriend, when she wasn\u2122t a \u0152 she wasn\u2122t deported, so she was there, and she, after the war, she told us that she saw my father about a month \u0152 month or so after we were deported, he was being led to the railroad by \u0152 with a group of other prisoners, and she knew my father well. And, as a matter of fact, supposedly my father asked her, cause wh en he spotted her, where are we? What Interview with Adam Szymel January 25, 2015 52happened to his family. And of course sh e said that she told him that we were already deported to Russia. And that\u2122s what happened. After the war she told us. That\u2122s when she told us."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Let\u2122s \u0152 let\u2122s talk about this a little bit more. You say you never found out what happened to your father. That is, in \u0152 where \u0152 what his destiny was, where he was taken, or anything. Is that \u0152 that so?",
            "answer": "That\u2122s correct, yes. We tried, through Red Cross, we \u0152 all kinds of institutions that had lists of \u0152 of our people that were murdered, in Katyn forest, in other areas. We \u0152 n-none of those lists have my father\u2122s name."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "So this \u0152",
            "answer": "But then, of course, they were \u0152 lot of our people, lot of men and women were murdered in the small towns and buried right there, close to it. And some cemeteries were never found out, never opened, never found out where, who was."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Yeah. And did you ever go back to Nowogr\u00f3dek after the war?",
            "answer": "I did not. My brother and my sister did. As a matter of fact, they went to there, to our house, our \u0152"
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 original house. And peop le were afraid. They thought that they were coming to take over, because there were people living there. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 53"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Yeah. What years did they go, or what year did they go there?",
            "answer": "Oh, this must be about \u0152 at least 10 years ago."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "So would be like 2005?",
            "answer": "Yeah, something like that, yeah."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Yeah, so would have been, oh man, 65 years after \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "\u0152 afterwards.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "And in 2005 if they were there, then it was Belarus.",
            "answer": "Belarus, yes. They flew from Warsaw to Linz, and then they took a \u0152 I think a car, and drove to Nowogr\u00f3dek ."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "And was it feasible, or was it already, you know, no ho \u0152 no hope that there might be some information in the municipal records about your father?",
            "answer": "Nothing, nothing, nothing could be found."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "They looked? Or they tried?",
            "answer": "They \u0152 they s \u0152 they tried, yes. Noth ing could be found of what happened to my father, which is so painful that we s till don\u2122t know what happened to him."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "About \u0152 did \u0152 was there ever any story ab out, or any research done on any of the prisoners, or of the \u0152 the fact that they were held in this city jail for \u0152 you know, the Interview with Adam Szymel January 25, 2015 54ja \u0152 as you said, the jails filled up so quickly after the Soviets marched in, and what happened to most of the people there.",
            "answer": "Well, si \u0152 you see, the Russians, probabl y some of the lists of people that they were arrested, and some of the people that they murdered, it j \u0152 it just happens that Belarussians do also have lists of people that they arrested. They were arrested in that territory."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Right.",
            "answer": "And th-they were \u0152 for some stupid reason, they will not release that list. So there is possibility that my father could be on that list, but th-th \u0152 the \u0152 the existing government of Belarus will not \u0152 not release that list."
        },
        {
            "num": 292,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Won\u2122t \u0152 so that\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152 yeah, I understand. I understand. Before we go to that night where you thought you were being taken to your second home in \u0152 or another house, and it turned out not to be the case, tell me a little bit about those months in between, about October, Nove mber, December. How did life progress? What was going on with your mother, your \u0152 your businesses? "
            ]
        },
        {
            "num": 293,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Well, well, the business they took over right away. Within a week they took over the business, and my mother worked for th em. She had to work for them, and so it wasn\u2122t our business any more. As far as the life, right away there were shortages of just about everything. Even the \u0152 such a thing as salt, y-you had to queue \u0152 line up Interview with Adam Szymel January 25, 2015 55for hours sometime to get some salt. Sugar was hardly ever in the stores. Meat. The only thing that we could get pretty easy was bread, but otherwise, there were shortages of everything. "
            ]
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "How do you explain that?",
            "answer": "Well, Russians were exporting \u0152 taking everything into Russia. There were trains being loaded and taken into the deep Russia."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "And of course, supply lines were \u0152 were cut.",
            "answer": "Acor \u0152 of course. So \u0152 and of course the \u0152 the life was miserable. Everybody \u0152 the fear \u0152 this is the way they run the country, fear. One person against the other. And they, right away that \u0152 did that f ear took over the whole town. People were afraid, they were li \u0152 would \u0152 before they would say anything, they would look around if there was anybody listening. Because all you had to do was say something about that you were not pleased what was happening, you can wind up in jail right away."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Did this extend to school, as well?",
            "answer": "Well, of course, the teachers were our old teachers, but at least once a week we would have to have special classes, where they would try to convince us of what a wonderful country, what a free country Russia is, how \u0152 how advanced, how \u0152 of course, we knew better, even though we were children. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 56"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "So, what \u0152 what happened to that gentleman, you said his name was Alex, or Alexi, who was working with you \u0152 working for your father?",
            "answer": "Well, he \u0152 he left us. As soon as Russian s came in, he left. He ma \u0152 he was there maybe a couple days and he left. I don\u2122t know what \u0152 what happened. Maybe he was afraid that they would put him in jail, too, because he escaped from there. But h-he left and ru \u0152 I don\u2122t recall ever seeing him, or hearing of him again."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Okay. Now I\u2122d like to \u0152 I\u2122d like to broach a subject that is a \u0152 a painful one, and a very sensitive one, but you \u0152 you mentioned that it was a local Jewish communist who came in when \u0152 when they arrested your father, and took him away. How \u0152 how did people \u0152 did people say, uh-huh, the Jews have betrayed us? Was that a sentiment?",
            "answer": "Exactly. That was the feeling. That was \u0152 there were \u0152 I wouldn\u2122t say they were all \u0152 all of them were communists, but th ere was quite a few of them, and the ones that did it, right away took \u0152 took over some th \u0152 important position in local government. They \u0152 they \u0152 quite a few of them."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "But not all of them."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Were there any people who, let\u2122s say were Jewish and well-to-do, who were also arrested? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 57",
            "answer": "Not \u0152 no \u0152 not that I know of."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "I see.",
            "answer": "At that time, I di \u0152 did not \u0152 not that \u0152 not that I know of. Could be \u0152 could be \u0152"
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Or deported, for example?",
            "answer": "Not at that time. Later on I was told that they were, later on, just before Germany attacked Russia, there were some Russians \u0152 some jer \u0152 Jews were arrested and deported into the deep Russia."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Before the war, how were relations \u0152 I mean, many Jewish people say that Poles are very anti-Semitic, or that anti-Semitism was rampant in Poland.",
            "answer": "Well, a lot of it is true, a lot of it is true. But, at the same time, if you know the real life in all the European countries, Poland was pretty free [indecipherable] as far as the religion is concerned."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, whoever \u0152 whatever religion you were, you were free to practice it. Before, in the first \u0152 30s, where Nazis took over Germany , they deported a lot of Jews to Poland , or a lot of Jews came into Poland for escape from Germany to Poland, and they were doing pretty good. But you ha ve to realize that most of the industry, most of the business in Poland was in Jews\u2122 hands. Jew \u0152 Jews had a saying that was very popular, you have the streets, but we have the buildings on them. Which Interview with Adam Szymel January 25, 2015 58meant that they \u0152 they were in control of quite a bit of industry, quite a bit of \u0152 bit of business. Now, there \u0152 they were known for being bankers, for \u0152 for doing lot of trading and that. And sorry to say, but our average people don\u2122t like rich, rich people. And they were \u0152 they represented the rich people. So lot of common people were, of course, hateful of them. Wa \u0152 but we didn\u2122t have any \u0152 with Russians were doing those pogroms and that, we de \u0152 we didn\u2122t have anything like that. But fact was, we didn\u2122t like them, yes."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Were there any Jewish kids in your classes at school?",
            "answer": "Of course, of course. But there were some good Jews, and I have an example. I was going to tell you that later. I will tell you later."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Okay, okay. I know that this is a very \u0152",
            "answer": "Touchy [indecipherable] subject."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "\u0152 touchy \u0152 touchy sensi \u0152 it\u2122s very sensitive subject, but in \u0152 particularly in the areas of the kressi(ph), where there were so many different occupations and occupations by \u0152 by different forces, armies and \u0152 and so on. It was one of the reasons why I was asking you too, wha-what was the make-up of the towns, and the people, and so on. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 59",
            "answer": "Well, yes, like the \u0152 in Nowogr\u00f3dek there was a \u0152 quite a good sized population of Jews, but then there was also Belarussian and the Poles. It was pretty \u0152 I would say it was evenly divided."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Okay. Well, we\u2122ll break for lunch right now.",
            "answer": "Oh."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "And come back and talk later \u0152",
            "answer": "Good."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "\u0152 for \u0152 and take the story forward when \u0152",
            "answer": "Good."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "\u0152 after you\u2122re arrested. Thank you.",
            "answer": "Good, good. I\u2122ll be here. End of File One Interview with Adam Szymel January 25, 2015 60Beginning File Two"
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Okay, so Mr. Szymel , we s \u0152 what we see here is a photograph. Tell me who is in the photograph?",
            "answer": "They\u2122re my family. My father, my mother, my grandmother, my older sister and me when I was one year old, practically one year old."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "So that means it was taken in 1928.",
            "answer": "\u201a29."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Oh, 1929.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "And how is it that you came to have this photograph?",
            "answer": "My parents send it to our relatives in Poland at that time, and when we were visiting them after the war, we found it and they made a copy of it, and they \u0152 here it is. To me, it\u2122s a relic. It\u2122s \u0152 it\u2122s something that I cherish, because that\u2122s the only picture of our childhood with our \u0152 babyhood, not just childhood."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Is it the only photo you have of your father?",
            "answer": "No, I have some others."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "You have some others.",
            "answer": "Yes. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 61"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Okay. Thank you. Thank you very much, we can put it to the side now. Okay, before the break, we kind of stopped at the point where in February 10th, 1940, soldiers came to your home again and in th e middle of the night, knocked on the door and told you you are going to have to leave. Can you remember how long you had to put your things together?",
            "answer": "They gave us about a half an hour, they to ld us that we have half an hour to pack whatever we can carry. And of course, I was \u0152 we were being deported from our house. And \u0152 now this is the middle of th e severe Polish kind of winter, about 25 degrees below zero, but at least a foot of snow on the ground. And middle of the night, we \u0152 my grandmother and my brother and my sist er, were put on this sled, horse-drawn sled and my mother, my older sister and me, we walked. We walked, and we were taken to the government building, not far from railroad station, and the building was pretty soon bein g filled up with a family li \u0152 just like ours. All the people from Nowogr\u00f3dek , most of them women and children, because most of the men were either in jail, or \u0152 or gone somewhere. So, this is \u0152 this is the first day, first night of our experience, when they were being de \u0152 we were being deported to Russia."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "What did you manage to take with you? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 62",
            "answer": "Well, most of we \u0152 what we tried, was we took clothing, some clothes, because of the fact that it was so cold, winter, and with that, there was hardly anything we could carry. There were a few things that were put on the sled, but otherwise we had to carry everything. So most of it we \u0152 we took with us was clothes."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Okay. I-In that government building, yo u said there were families like your own. Did you recognize any of them?",
            "answer": "Of course, most of them were friends of our parents, and of us children. And so we knew just about \u0152 at least 90 percent of people, they were either acquaintances, or friends of ours."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Then what happened?",
            "answer": "The next morning \u0152 the next morning they packed us \u0152 they told us we have to march to the railroad station. When we got there, there was a whole line of freight cars that were prepared for transporting mass people. The way it was built, on each end of the \u0152 the freight car, there were shelves, two shelves on each end, where they packed us, about 40 people to each car, which meant that we were to lay down like sardines, you know, one \u0152 you know, next to each other, on the mi \u0152 in the middle of the \u0152 th-the wa \u0152 the wagon, there was a coal \u0152 there was a cast iron stove, to provide heat. And then on the side there was a hole in the floor of the car, as a \u0152 to serve as a toilet. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 63"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "And that was it.",
            "answer": "And that was it."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Were there \u0152 was there anybody who didn\u2122t have \u0152 who didn \u2122t fit on those two platforms, who was in the middle of the car?",
            "answer": "No, they were \u0152 they were \u0152 they were just managed."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We just managed to be either sitting down, or laying down on those platforms. On this \u0152 on the top sides on each side there were small windows, with the crates \u0152 with the crates so, you know, nobody could get out."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "With grates, mm-hm.",
            "answer": "And the \u0152 of course, the whole train was surrounded by Russian soldiers with rifles, so there was no way to get in or get on of the train. We were totally captive."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Did anybody at any point official, tell you why you had been arrested, or where you were going?",
            "answer": "Not \u0152 not at all, not at all. Nothing, nothing there \u0152 there \u0152 they wouldn\u2122t ask us, they wouldn\u2122t tell us, they were just giving us orders, do this, do that."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "And the orders were, I take it, in Russian, yes?",
            "answer": "Of course, ti \u0152 only Russian."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Could \u0152 could you understa nd what they were saying? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 64",
            "answer": "Well, most of it, but if not, my mother would translate it to us."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "I see.",
            "answer": "There were a lot of people that did not understand Russian, but like I say, lucky there were a few people that would translate it."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were no Polish, or Jewish, or Belarussian civilians involved in this. This was strictly Russian soldiers that were guards."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And tha \u0152 and that was it."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Okay. Did that little \u0152 what place did you have? Di \u0152 were you in a bottom platform, or a top platform?",
            "answer": "No, we were on the very top, on the \u0152 on the \u0152 on the second level."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "And were you able to see out a window, or \u0152",
            "answer": "Yes, we \u0152 we would \u0152 we would, you know , if we \u0152 if you were next to the side of the \u0152 the wagon, or the car, then you could lock out \u0152 look out."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "And was the win \u0152 did the window have glass, or not?",
            "answer": "Yes \u0152"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "It did. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 65",
            "answer": "\u0152 it had glass. It was so cold, and with some of the moisture in the air from breathing, all the metal parts eventually were covered with a \u0152 ice."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Really?",
            "answer": "So that\u2122s how cold it was."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "So that stove didn\u2122t do much good.",
            "answer": "Well, if you were next to it, yes. So we \u0152 we had everything that we brought with us, we \u0152 were dressed in it. Later, when the doors were closed completely, it wi \u0152 it did warm up to the extent that we could take some of the clothes off."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Did you have any food with you?",
            "answer": "We brought si \u0152 very little, very little, but we did bring some."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Were you fed on the train?",
            "answer": "On the train, once a day, sometime even twice they would bring a bucket of hot water, and a bucket of what they called soup \u0152 that\u2122s what they called it, it was a \u0152 loo-looked like a dishwasher water, and a loaf \u0152 couple loaves of bread for the 40 people. That was it."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Oh my. And \u0152 and then, when did the train start moving?",
            "answer": "Very next day. Very next day you started moving th rough the \u0152 we-went through the \u0152 Baranowice, which was a big railroad center first. It was close to Russian Interview with Adam Szymel January 25, 2015 66border. And then next day we cr ossed the \u0152 the border between Russia and Poland, all border."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "How did you know when you got to the border that you were crossing it?",
            "answer": "Well, we would \u0152 we would read the si gns. We could read the signs only \u0152 also, we would see the miserable view of peopl e. People were dressed in a shabby clothes, in a padded \u0152 women and men in the same, with the padded pants and coats, miserable looking people, moving around like robots. And we \u0152 you could tell that it was not Poland any more."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Did \u0152 did you have a sense of wh at your final destination would be?",
            "answer": "Well, by that time they did ha \u0152 it di d come \u0152 I don\u2122t know how it \u0152 it was told us that \u0152 we were told we\u2122re being deported to Siberia, but where Siberia, we didn\u2122t have the slightest idea."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Mm-hm. Did people get sick on the train journey?",
            "answer": "Well, not so much physically, but emotionally. There was a lot of crying. There was lot of \u0152 most of it was, I would sa y crying and sobbing from all the mothers that were there with all the small children. It was \u0152 the feeling was terrible, terrible."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Did you know the other peop le who were in your wagon?",
            "answer": "Ninety percent of them we knew."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay, so in this wagon you weren\u2122t \u0152 you weren\u2122t with strangers, you were \u0152 Interview with Adam Szymel January 25, 2015 67",
            "answer": "No, no, they were \u0152 they were \u0152 they were \u0152 most of them were at least acquaintances. Not friends, but acquaintances."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Yeah. What kind \u0152 was ther e any conversation going on?",
            "answer": "Oh, all the time, all the time. Comparing notes, com \u0152 talking about parts of \u0152 people of the families that were not with us, like, you know [indecipherable] my father, that were arrested, and some othe r men that were arrested. There were \u0152 there was a lot of talk about it, between the women, especially."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Were there any men on the \u0152 on the \u0152 in your wagon?",
            "answer": "There might have been, out of 40, ther e must have been about two men, maybe. Most of them were older men."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Mm-hm. So that does present a very sad picture.",
            "answer": "Very sad, very sad."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Did \u0152 did \u0152 so, but did everybody make it, that is, to the final destination?",
            "answer": "Well, everybody made it. Our \u0152 we were gone from Poland , we were moving straight east for about a week."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You have to realize that we were not a priority, so the train sometime would stop for the longest time on the sidings, and th en we\u2122d continue going. And eventually Interview with Adam Szymel January 25, 2015 68we arrived in Moscow . The reason we knew, because we could see the signs, Moscow on the \u0152 on \u0152 in the station."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Did you see anything of the city?",
            "answer": "No, absolutely not."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Through the \u0152 through the wi \u0152 little window? No?",
            "answer": "No, absolutely nothing. Especially it was winter, everything was covered in snow, and f-from that time on, from Moscow our destination changed. We were moving straight north."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "Before we were going east, now we were going straight north."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "And how could you tell?",
            "answer": "Well, we could tell by sun, by \u0152 most of it sun, you know, that\u2122s we \u0152 we changed the direction. And of course the \u0152 the \u0152 the countryside that we would see through those windows was ch anging gradually too. There were more snow, more \u0152 it was getting colder, and there were more and more forests. And we traveled another two \u0152 after Moscow , we traveled another two weeks, directly north."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Oh wow. So, it took a long time actually.",
            "answer": "Totally it took us three weeks on the train. By the time we got to our destination, which we didn\u2122t know it was our destination, but the \u0152 the name of the town was Interview with Adam Szymel January 25, 2015 69Vowogda(ph), which was a big railroad center. And up there we were told to get out of the train, and they put us on a sl ow horse-drawn sleds. And again, the grown-ups and older children had to walk. Only the smaller and old were riding i-in the sled. And for three days we traveled to our final destination, staying at night, staying at the local schools. And few of them, we could see there was somebody spending nights up there before, most likel y people just like us, the deportees, that they were spending nights up there. And thi \u0152"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "How wa \u0152 how was your moth er holding out in all of this?",
            "answer": "My mother was a trooper. She was so strong. She was so \u0152 how shall I put it? She \u0152 she could practically do miracles. She would, if she had the chance, she would warm up some water for us so we could drink s \u0152 warm water. She would divide pieces of bread into few pieces so every few hours we would have a few bites of bread. She was unbelievably strong."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Did \u0152 did \u0152 did she cry during the trip?",
            "answer": "Not that I seen here. She was \u0152 she wa \u0152 she wouldn\u2122t allow herself to see us that she cried."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She had to keep up the morale, so I never, never seen her cry."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "So \u0152 and your brothers and \u0152 and your brother and sisters? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 70",
            "answer": "Well, we\u2122re \u0152"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "All four of you were deported, yes?",
            "answer": "All four of us, oh my \u0152 my sister was \u0152 by this time she was practically 15. I was already 12, younger sister was 10, and the brother was eight."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "So your family was a little bit older, in the sense that there were no infants.",
            "answer": "No, there were no infants, but on the \u0152 in the train, in the car, there were some small babies, yes."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Yeah. And were you amongst thos e who had to walk beside the \u0152",
            "answer": "Yes, yes \u0152"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "\u0152 the sleigh?",
            "answer": "\u0152 yes. Each \u0152 every time, I was already 12 years old, so I was considered that I could si \u0152 take it, take care of it."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "And, were you thinking of wh at your father had said before?",
            "answer": "Well, not at that time, but after that, when I grew up, many a times it came to my mind what \u0152 what he meant."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Because at that time it sounds like your mother was taking the burdens on her shoulders.",
            "answer": "She \u0152 totally, totally. She was in charge. She was in charge. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 71"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "When you \u0152 when did yo u \u0152 where did you end up be ing your \u0152 what ended up being your final destination?",
            "answer": "Well, on the third day we arrived what \u0152 which was a logging camp. There were about five bar \u0152 wooden, log barra \u0152 barra cks, designed for the people that would work f-falling timber \u0152 logging. And \u0152"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "What was the name of this place?",
            "answer": "The \u0152 the name was Rzhavka (ph), which took the name from the small river that flow through it. The ri \u0152 the name of the river was Rzhavka (ph), which means rusty. And the \u0152 the reason it was rusty \u0152 called rusty, because the water in it was colored of \u0152"
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Of rust?",
            "answer": "\u0152 rust, yes. From the vegetation that it flowed, the \u0152 most of the area were marshes, and the \u0152 our camp was on the lower hill, among marshes, right in the middle of virgin forests."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "That sounds very pretty, actually.",
            "answer": "It \u0152 it wasn \u0152 part of it was beautiful, not just pretty, it was beautiful. The nature can be that way, but it \u0152 they \u0152 also can be cruel, because of the cold, because of the terrain and whatever."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "So your \u0152 the \u0152 the \u0152 settlement that you go to is Rzhavka (ph), yeah? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 72",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "And they \u0152 it\u2122s made of \u0152 it\u2122s comprised of five log cabins?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "So it\u2122s a rather small place \u0152",
            "answer": "It\u2122s not a cabin, it\u2122s a big building."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Oh, big buildings, okay.",
            "answer": "Big building, well, I would say the lengt h of my \u0152 this, my house, and there be anywhere 30 to 40 people in each building."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "So it was like a barracks?",
            "answer": "It was a barrack, yes. And in \u0152 each side had a couple windows in it, and a big stove, and brick stove for heat, and for you \u0152 there was some cooking you could cook up there, but it was a big stove."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "So di \u0152 were \u0152 was everybody responsible for their own food, their own cooking at this place?",
            "answer": "Well, there was \u0152 we didn\u2122t have t \u0152 anything to cook, first of all."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So we were rely \u0152 we had to rely on what was in the camp. There was a bakery, and there was a, what they called restaurant, where, if you had money, and you had a coupon, you could buy some soup, and of course, you could buy your allowance Interview with Adam Szymel January 25, 2015 73of bread. Everybody, every person, child and old people were assigned 200 grams of bread, black bread, which amounted some time to a couple of slices. We were assigned that much a day, and we could buy it. That \u0152 no more, no less, but that was what we could buy."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "So, in other words, you weren\u2122t given food.",
            "answer": "No, we had to buy it."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "And in the beginning, how did you buy it, if you had no money?",
            "answer": "Well, we had some money with us."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "I see.",
            "answer": "We brought some money because at that time in \u0152 in Nowogr\u00f3dek , the \u0152 the currency already was Russian dru \u0152 ruble."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Okay, let me go back for that, I didn\u2122t think of this before. Your family had been well-to-do, and when the Soviets took ove r, then they nationalized and took away your businesses. But wer \u0152 were you given any compensation?",
            "answer": "No, no, I don\u2122t know, but my mother would get paid \u0152"
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 for her work."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "And so that\u2122s where she had the rubles from. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 74",
            "answer": "Well, we also had \u0152 it turned out my mother has quite a bit of money. We, among other things we had a beautiful hor se. And the young man that worked for us, and he still lived with us when Russians came in, told my mother that he heard, among men, that they were goin \u0152 the Russi ans were going to take our horse away. But he suggested that he \u0152 he even had the person that was willing to buy our horse, somebody connected to the Russians, that he would buy our horse. And my mother sold that horse, and she got quite a bit of money for it."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "And she took that one you left.",
            "answer": "And sh \u0152 and it turned out, that was the money that saved us in Russia."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "That\u2122s an interesting point. I wanted to \u0152 to get a sense of when you had \u0152",
            "answer": "Yes, we \u0152"
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "\u0152 when you took clothes and no food, then you were in a \u0152 in \u0152",
            "answer": "\u0152 yeah, I \u0152 I \u0152 w-we never seen the money, my mother never showed it to us. But I know that for a fact, that she sold the horse, and I didn\u2122t know how much she got. Of course, I got to know it later, when we were outside Russia."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Mm-hm. So when you first got there, she had a way of being able to buy food for you.",
            "answer": "Well, it was \u0152 you know, whatever was assigned to us. And of course, she got \u0152 she was one of the first that she got a job. Her job was to bring water from the river, Interview with Adam Szymel January 25, 2015 75that was farther on, not wer \u0152 next to ou r camp, there was a area about a couple kilometers from there, where there was a spring. And sh e would bring clear water. Sh \u0152 what she would have to do is fill the wooden barrels, which were on this wood \u0152 on this horse-drawn sled. She would have to go to the \u0152 chop the ice, fill ti \u0152 with the bucket, walk up and fill up the barrels, and then take it to the bakery, take the water there. Again, dip the water out of the barrels and take it to the barrels inside the bakery. She would do that all day l ong. It wou \u0152 believe me, I helped her sometime, it was a back blake \u0152 breaking job. And especially, she used to wear a sack in front of her as a apron. From splashing water and freezing, she sounded like she was a \u0152 she was armor, th-the \u0152 the ice so \u0152"
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "It would freeze, huh?",
            "answer": "\u0152 freeze, it would freeze. She \u0152 but she never gave up, she worked, because she had six mouths to feed."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Yeah, yeah. Your grandmother too.",
            "answer": "Well, that\u2122s right. Well, all of us, were si-six of us."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, she work ed very hard."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Was your sister put to work? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 76",
            "answer": "When my sister turned 16, I believe \u0152 anybody over the age of 16 had to work. And lucky for \u0152 for her, she got a job in the local nursery, so she took care of little children. At least she didn\u2122t have to work in \u0152 because the \u0152 all the other \u0152 and the other industry was logging."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And eventually my mother worked there too. What the de \u0152 women would do, when the men felled the trees, the women would chop the branches, and clear the snow so the \u0152 the horse-drawn drivers w ould haul the logs up to main drag, and then big, huge sleds, pulled by the tractor s, would dr-draw \u0152 wo uld draw those logs to the river, which again in the spring woul d be floated to the destination whate \u0152 whatever it was."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "I want to go back to one point, just to make it clear, and it\u2122s about the food. That is, you were able to buy food for yourselves if you had the money, but not as much as you wanted to.",
            "answer": "Only one bre \u0152 specially the bread, that was assigned to you."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "So in other words, it was rationed, but it wasn\u2122t handed out.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "It was rationed in the sense that you could only get a certain portion.",
            "answer": "That\u2122s right. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 77"
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "And you had to pay for it.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Okay. And that was with all food?",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The \u0152 the only thing is, all the time we were there, we never had any \u0152 even the smallest amount of sugar. The \u0152 n-no butter, no meat. I nev \u0152"
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "So what did you have, what did you eat?",
            "answer": "Bread."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Moi \u0152 mainly bread. Sometime later, in \u0152 when we were already a couple years in Russia, in there \u0152 well, maybe a year, they allowed f \u0152 us to receive parcels from Poland . And sometime \u0152 my grandmother, sometime some friends \u0152 as a matter of fact, we received a package of food from one of the Jews of Nowogr\u00f3dek that owed my father some money. And he \u0152 he look ed into it and found our address where we were at, and send us lifesaving food that we\u2122re \u0152 I\u2122m still grateful for it. So, like I said before, there were Jews, and there were Jews."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Just like there are Poles and there are Poles. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 78"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Thank you for that. Thank you for sh aring that. Oh, do you remember what it was that was in that package?",
            "answer": "I think it \u0152 most of it was pork belly , which is, to us, was \u0152 God, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "There\u2122s a lot you can do with pork belly.",
            "answer": "Exactly. Especially when you\u2122re starving, a little bit of fat \u0152"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 is \u0152 it\u2122s a treasure."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Yeah. So, did anyone get sick here?",
            "answer": "Lot of people. Within a, I would say six months of being in that camp, we started losing some infants, some babies. There was no \u0152 women didn\u2122t have enough milk to feed the babies, there was no milk to be had. The babies were starving, they were dying. Pretty soon, about a kilometer behind our camp, on a little hill, started appear wood crosses. And after children, little children, the older people started dying. Within a year, we must have lost oh, at least 50 people, older people. Our camp consisted of people from two different parts of Poland . Half of us were from Nowogr\u00f3dek , and half were from the southern pa rt of where \u0152 what was \u0152 what is now Ukraine , close to the Lw\u00f3w. So there were people from two \u0152 two different parts of Poland ."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "In \u0152 how large was the camp, population-wise. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 79",
            "answer": "It was about, I would say, close to 500 people."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Oh, that\u2122s a lot.",
            "answer": "Quite a few. There were, as far as Russians, there was one man, commander \u0152 commandant, we called him commandant. And there was one KGB man, and one bakers with his family. And there was one Russian i-in th \u0152 a woman, which wer \u0152 she was in charge of the restaurant."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "That\u2122s an important position.",
            "answer": "Very important. The rest of it was Polish people."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "And \u0152 how \u0152 what was their manner towards you, how did they behave towards you?",
            "answer": "Well, of course, the \u0152 the commandant wasn\u2122t bad man, but the \u0152 but the KGB, he was typical communist. To him, the only thing that mattered was his party, his nation, and he tried to convince us that we should be grateful that we wound up in Russia. Within about six months, they opened a school, wi-with one teacher, Russian, of course. And everybody, all the children, until 16 years, they had to go to school. And of course, we didn\u2122t mind subjects like math and arc \u0152 physics, chemistry, or whatever. But of course they also tried to convince us again of the advantages of communist system, whic h didn\u2122t work with us at all."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "So how did it \u0152 did children just stay silent when this sort of \u0152 Interview with Adam Szymel January 25, 2015 80",
            "answer": "Well, we \u0152 we learn how to go along with them."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Just to get a ga \u0152 got along them. They \u0152 I \u0152 I was already twel \u0152 like I said, I was 12 years old, and what happened to me once, sometime we would sit on the bench, couple of our boys, and we sing ou r Polish national songs. And they through \u0152 we were trying to get our teacher mad. And one day he called me in and he told me if I keep it up, nothing may happen to me, but my mother wi \u0152 may wind up in \u0152 in jail. So of course, we stopped doing that, too."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "What kind of interaction was there with the KGB men? Like what \u0152 what was his \u0152 what was his function? How did he \u0152 how did he \u0152 what was his role in your life? Did he come and just ta lk to people, or did he \u0152",
            "answer": "Well, he wanted \u0152 he wanted to make sure we were afraid of him."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "So how did he ensure that?",
            "answer": "Well, his manner, first of all, his manne r. He would march into to the room, told the kids, sit down. You know, his voice, his manner, and h-he would really rough kind of a talk, let us know that he wa s in a cha \u0152 in charge, he was the boss."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Was there informing going on?",
            "answer": "Very \u0152 if there was, it must have been very little, because we were \u0152 pe-people were very, very well in touch with another. If there was, I never heard of any. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 81"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Okay. So it wasn\u2122t the same sort of s ituation as even back home, where people started being afraid of what they would say in \u0152 in public.",
            "answer": "No, in the camp \u0152 in the camp, wa-wa-wa \u0152 it was w-w-wa \u0152 solidarity was a main thing."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "And, where did these officials live? How did they live?",
            "answer": "They had their own quarters. There was special barrack. In this special barrack they \u0152 the baker has his couple rooms in th ere, next to the bakery, and so the \u0152 the woman that\u2122s in charge of restaurant, and the KGB and \u0152 and the commander was \u0152 they had th-their own \u0152 their own building."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "And you said the commandant was not such a bad guy.",
            "answer": "No, he \u0152 he \u0152 he was authority, but he didn\u2122t over \u0152 didn\u2122t abuse it."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He \u0152 maybe he felt sorry for us, of anything."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Okay. And so it was mostly what he didn\u2122t do, rather than what he did.",
            "answer": "Exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Mm-hm. So, you \u0152 it took half a year for y ou to be in school af ter you arrived, so what did you do in that half year?",
            "answer": "Nothing. Absolute ly nothing. Absolutely nothing . In the winter, there wasn\u2122t much you could do really, because eventually there were either four or five feet of Interview with Adam Szymel January 25, 2015 82snow sometime. And in the \u0152 you were so metimes so cold that you couldn\u2122t even breathe in the cold air, because it was \u0152 when you \u0152 if you didn\u2122t have anything in front of your mouth, you c ould feel like knives, okay, cutting into your lungs. So you always had to have something in you \u0152 in front of your face."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "And your mother would work in this sort of situation?",
            "answer": "Yes, she did. Unless it got to be about \u0152 below 40 degrees, then nobody worked. But if it was warmer than that, then ev erybody had to go work, and men w-worked falling trees, and women doing the rest of it."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Here\u2122s a part I don\u2122t understand. I understand that she goes to a spring to get water in the summertime, to haul it back up, but in the winter there\u2122s all this snow outside.",
            "answer": "Well, di \u0152 di \u0152 you had to shovel \u0152 you have to sh ovel the snow wherever you could. Sometime it was like a tunnel between the \u0152 on the each side there be about five feet of snow, and you just go. And the roads, with the passing of the sleds, eventually, you know, it was a track that you could go by."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And of course, the snow lasted about Ma-May \u0152 May sometime, middle of May, before the snows would start to melt."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "That\u2122s a long time. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 83",
            "answer": "That\u2122s a long time. By June, it wer \u0152 snow was gone and then summer right away would start."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Would it be hot in summer?",
            "answer": "Well, I wouldn\u2122t say hot, but it was nice and warm, and it\u2122s \u0152 the beauty of nature up there at that time, everything explodes. Everyt hing grows so fast, I never seen anything grow that fast in that humid , warm air. And as a matter of fact, if it wasn\u2122t for nature, I don\u2122t know if we would have survived. As soon as it got warm, some \u0152 a different kind of mushrooms wo uld appear in the forest. And children \u0152 and I was among them, we would spend at leas t half a day, every other day, picking mushrooms. And later on, all kinds of berries: blackberries, raspberry \u0152 wild raspberries. And like I said before, if it wasn\u2122t for nature, I don\u2122t know if we would have survived. The problem was, we could not preserve any of it for wintertime, so we had to consume it right there. So metime we would bring a bucketful of mushrooms, cook it and eat it for next coup le meals. And that was my job, picking mushrooms, picking berries."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Had you done that at home?",
            "answer": "Mushrooms, yes, and berries of course , too. But I do \u0152 I done it for different reasons."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "For pleasure. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 84",
            "answer": "For pleasure. Here, it was to survive."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Mm-hm, mm-hm. And that was the summertime.",
            "answer": "Summer \u0152"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "So the \u0152 so there was no \u0152 like a fence around this settlement. You were allowed to go into \u0152",
            "answer": "We were allowed, but there were hun dreds and hundreds of kilometers of nothing but virgin forest. And we were not in touch with any \u0152 eight kilometer from our camp was the \u0152 what Russians call was baza , which is like a center, gog \u0152 government\u2122s center, where they control all the activities in the neighborhood, for \u0152 where were \u0152 they just decided where the logging would be. It was all run by \u0152 by Russians, of course. And about 20 some kilometers farther, there were a couple of Russian villages, which at time, we were given permission \u0152 we were given the pass, that we could go to those villages and trade, barter for some of the clothes that we brought with us from Poland for some food."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "And did you?",
            "answer": "Oh yes, I would go with my mother and carry a sack, maybe oh, 20 \u0152 20 some pounds of flour, or some \u0152 some wa \u0152 wh atever else we could. That helped, of course, sur \u0152 to survive."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "But other than that, you didn\u2122t ha ve any contact with any local people. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 85",
            "answer": "The \u0152 the only other person that I reme mber, there was a young woman. She was about 18 years old. She was a mail girl , she used to bring our mail from the baza to our camp, and she would carry that, pass it on to every barrack. And she was a \u0152 a think when we got there, she was a hundred percent communist. She would t \u0152 always tell how much she hated us, and for all different reasons that she would give. But be \u0152 by the time we were leaving camp, she was our best friend. She would come and pray with us, as a matter of fact."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "How did that happen?",
            "answer": "I don\u2122t know how it happened, but she finally came to conclusion that we were the ones who were suffering, and we were the ones that were penalized for no reason at all."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "And that was without you telling her so?",
            "answer": "Well, she became a \u0152 one of the friends."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I \u0152 I \u0152 it was like a miracle. She ta \u0152 changed her feelings completely. Her name was Lisa."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Lisa.",
            "answer": "Lisa."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Uh-huh. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 86",
            "answer": "And we \u0152 just happened that in our camp was a nun. She was a sister of my father\u2122s friend. And Russians didn\u2122t know she was a nun. If she \u0152 if they did, most likely she would wind up in jail somewhere. But she would have classes, religion classes with us. Boys would stand guard arou nd the barracks, in all corners, and she would talk to children, small children, about religion, about Christ and that. And why we were watching, making su re that nobody would spot us."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "And nobody did?",
            "answer": "And nobody did. As a matter of fact , she was saved. She wa \u0152 she was \u0152 she went back to Poland, and she even \u0152 she was in charge of monastery later, in one of the Polish towns, and she visited my gran dmother when my \u0152 my grandmother went back to Poland from India."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness.",
            "answer": "Yes. We called her sister wi \u0152 not so much sister, as ciocia, which means aunt."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Sh \u0152 God. Last name was Petrowski (ph)."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Petrowski (ph).",
            "answer": "Petrowski (ph), but i \u0152 I don\u2122t remember he r \u0152 her monastery\u2122s name. I don\u2122t remember that."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "It\u2122s okay. So summertime was a reprieve from the cold. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 87",
            "answer": "Oh God, it was. But you have to reali ze, our clothes, my first year, were in shreds. I \u0152 my older sister and I had one pair of shoes \u0152"
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Between you.",
            "answer": "\u0152 between us. W-Walking in the wood s barefoot, is sometime even dangerous. My \u0152 my whole everything, pants, jacket, everything was in shreds. We happened to receive a parcel from Poland. I don\u2122t remember who it was from, but whoever sent it, wrapped it in a piece of cloth. My grandmother says, Adam, I\u2122m going to make you a pair of pants from it. And she did. She sewed it by hand, can you imagine that? And she made me a pair of pants. There was one problem with it."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "What was that?",
            "answer": "On my seat, there was a permanent marke r\u2122s address. I \u0152 I had la \u0152 I had to susur-survive lot of ho \u0152 laughs \u0152"
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Teasing.",
            "answer": "\u0152 lot of kidding from the other kids, because I had a address right on my \u0152"
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "On your seat.",
            "answer": "\u0152 my butt."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Oh man, I just had another question a bout this, and \u0152 let me think. Clothes \u0152 hygiene. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 88",
            "answer": "Oh God, it was \u0152 there\u2122s such a thing as Russian bath, where they not only bathe, it\u2122s a steam room, and next to it is the place where they put all their clothes that they take off, and it\u2122s so pr \u0152 it\u2122s so hot up there, that it\u2122s supposed to kill all the lice \u0152"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Did it?",
            "answer": "\u0152 because, let\u2122s face it, in the conditions that we were in, no soap, no soap, you just wash with water. The pi \u0152 oh \u0152 only laundry you could do was in the water without any soap, and lack of clothes bree ds all kinds of filth, lice among them. So my mother had a routine. Every couple da ys we had to strip, and we would look through our clothes, killing all whatever was moving."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Oh my. Oh my.",
            "answer": "It\u2122s terri \u0152 yo-you don\u2122t \u0152 people that didn\u2122t go through it, don\u2122t realize what a hell it is."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Not to be able to do something as simple as have some soap, and wash.",
            "answer": "Exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "And \u0152 but i \u0152 was this called a banya(ph)? These \u0152 these \u0152",
            "answer": "Banya(ph), yes, yes."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Mm-hm, so it\u2122s something like a sauna. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 89",
            "answer": "Ec \u0152 exactly, exactly. And the Russians are very proud of it. To them, it\u2122s a part of civilization. And they were saying that, what kind of civilized Poland it was that they did eve \u0152 da \u0152 didn\u2122t even have the lice \u0152 lice killing equipment."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Well, yeah.",
            "answer": "So we\u2122re not civilized to them."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "No lice, no equipment.",
            "answer": "No equipment."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "I talked about \u0152 so we talked about hyg \u0152 what about, in the forest, were there ever any little animals?",
            "answer": "This was a part of it that still, you know, I still \u0152 when I remember it, comes to my mind. Normally you would expect to have some wolves, bears. There were none. There were totally none. The \u0152 the sm allest \u0152 the animals that I seen were weasels. And of course, you couldn\u2122t even come close to , they were so fast. The only other thing th \u0152 as a kid, I would try to do some fishing, and sometime with the success, which meant that we had a feast."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "That evening, yeah.",
            "answer": "That evening, I would catch a catfish about this size, and God, that was a feast."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "That\u2122s like about 18 inches, 20 inch long catfish.",
            "answer": "Yes, it was, yeah. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 90"
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Yeah, even two feet.",
            "answer": "And I caught it few times."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "And how \u0152 without a fishing rod?",
            "answer": "Well, we would \u0152 we would take a sack [indecipherable] sack, put it on the sticks, make it like a netting of it, and w-w \u0152 drag it around bushes or whatever in the water, and try to chase it. And sometime we were lucky enough that the fish would j \u0152 flow into it."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Into the sack, okay.",
            "answer": "Into the sack, yes."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Were there ever official meetings that were held for the entire settlement, that you had to go to, or anything?",
            "answer": "No, no, never \u0152 never had one."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But the \u0152 the \u0152 the only time would be individual barracks \u0152"
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that will be a \u0152 you know, the \u0152 the \u0152 especially the KGB man."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "So he would come in and hold a meeting for the whole barracks?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "And what would he usually talk about? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 91",
            "answer": "Well, about the success and \u0152 and li \u0152 of Soviet Union , of communism, of the future is only with them, and all that kind of stuff."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Was there a radio in the camp?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Were there newspapers that were ever delivered?",
            "answer": "No, we-we \u0152 yes, but very few, because Russians would use the newspaper to st \u0152 to roll their cigarettes with."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Oh really.",
            "answer": "Yeah, that\u2122s what they used."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "So, but sometime we would get maybe, yo u know, week old newspaper, or some \u0152"
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "How often would there be visits to th e settlement from the outside? Like the post girl, would she come once a week, or \u0152",
            "answer": "She would co \u0152 she would be about couple times a week, yes."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Couple of ti \u0152 was this about the only communication that there would be with somebody? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 92",
            "answer": "Well, except the \u0152 some of the people worked in the \u0152 that baza place, they would be in touch with some Russians up there, but otherw ise, there were very few Russians that would come to the camp."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "So it \u0152 it really gets \u0152 it sounds like you were very remote, and quite isolated.",
            "answer": "Totally \u0152 totally remote. Totally remote. And even to \u0152 the only place we could go without permission, which were \u0152 without the pass, was to the baza . And farther on, to the villages, we would have to have a stri \u0152 slip of paper, pass, that we could go, and th-the signing when we have to le ave, and when we have to come back. And Russian people \u0152 excuse me, the olde r people, when they made sure that nobody is listening, they would made the si gn of cross, and tell us how they believe in God, and how they feel sorry for us. But the young people, they were telling us that w-we deserve wherever we get in."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Really?",
            "answer": "The communists was \u0152 they were through and through communists."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Isn\u2122t that interesting, that an older generation saw through th at, wasn\u2122t convinced of it.",
            "answer": "Absolutely. And ee \u0152 the \u0152 some of th em even had the holy pictures hidden somewhere. And when \u0152 again, when nobody was looking, they would show it to us. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 93"
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "This would be when you would be goi ng to trade, or something like that?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Would you like some water?",
            "answer": "Maybe a little while."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Let\u2122s \u0152 let\u2122s cut then, yeah. [break]. Okay, so tell me, is there anything else that I haven\u2122t asked about, about life in the settlement, life in the camp, that you think is important for people to know about?",
            "answer": "Well, yo \u0152 in this situation [indecipherable] that it\u2122s really gets to you, the helplessness, and the \u0152 it gets to not just grown-ups, but also to ch ildren, that we are dependent on that one guy up there in th \u0152 that KGB man, whoever, that we don\u2122t count, whatever we think, whatever we feel doesn\u2122t count, it\u2122s \u0152 we are helpless, totally helpless and hopeless. And eventually brings in depression, and sometime, you know, it affects people different way. Some bec \u0152 become where they pick fights, aggressive. Some were totally cut off from the rest of the population."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "They retreat in themselves.",
            "answer": "They [indecipherable] themselves. And it\u2122s a very sad situation, very sad. And the hunger is a terp \u0152 terrible feeling. It\u2122s \u0152 it gets to you to the extent that you think of eating, you dream of eating, your ho \u0152 your whole concentration is on getting Interview with Adam Szymel January 25, 2015 94some food. And believe me, in all \u0152 most of that time we were there, that\u2122s what our main interest, and ma \u0152 our \u0152 our main effort was, to get some to eat."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "So people changed?",
            "answer": "Oh, totally, totally, totally, totally. And the family becomes unit, and if you work together, you survive. If you don\u2122t, you d on\u2122t have much choice but give up. A lot of people did give up, and pretty soon, there were the \u0152 the crosses on that hill multiply again."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "So were there people who were deported without their families, for example.",
            "answer": "There were a few, yes, there were a few people."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "And th \u0152 so if you were alone, you had far less chance.",
            "answer": "Exactly. Because family held together, helped to stay \u0152 you know, had your mind set out to s \u0152 on survival."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "So you went through the winter of 1940, the summer of 1940 and the winter of 1941. And, was that second winter pretty similar to the first?",
            "answer": "Well, winter itself was similar, but as far as we were concerned, we were in much worse shape, physically."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Okay, ec \u0152 describe it.",
            "answer": "Mainly \u0152"
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Yeah. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 95",
            "answer": "\u0152 mainly physically. We were \u0152 we were starving, you know, eating just bread, and very little of it, doesn\u2122t bi-build up any strength, any \u0152 you \u0152 you are hungry most of the time."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "So you were weaker with \u0152",
            "answer": "You were weaker \u0152 weaker physically , and sometime, like I said before, people got to the point where they were giving up."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "So did they commit suicide?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "They just died.",
            "answer": "They didn\u2122t have to, they didn\u2122t have to, they just laid down and died. And it happened, a lot of people happen ed, and \u0152 to a lot of people."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Were there any other transports that came after you?",
            "answer": "No, no. No more people. We\u2122re di \u0152 we\u2122re \u0152 a \u0152 eventually, we know now that there were other transports, but at that tim e, at our place, we didn\u2122t have a idea."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "Okay, you would have been the only ones.",
            "answer": "We were \u0152 we were getting some mail from Poland, but whenever people tried to tell us something, it was cut out by censo rship. We would get the letters with the parts of it cut out."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "I see. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 96",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "I see. So the second winter was a lot harder than the first one?",
            "answer": "Positively, positively, positively. Our clothes were already in shreds, and we were very, very bad shape physically. Wit \u0152 what\u2122s happened, second summer, the authorities told us that we can try to have a gardens."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Oh, you were allowed to have ga \u0152",
            "answer": "We were allowed to \u0152 to have a garden s. So we \u0152 they divided some of the open area in the camp into plots, and it \u0152 we drew lots, and it just happ ened that we \u0152 our part \u0152 our lot was very far in the \u0152 practically in the woods. What turned out that nobody drew a lot which was right in front of our barrack. So my mother went to the \u0152 the ca \u0152 ca \u0152 our commander, and ask hi m if she could cha \u0152 trade the \u0152 the \u0152 and she did. So we had a \u0152 about, I would say 50 by 50 feet plot of land that we could \u0152 we could \u0152"
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Plant.",
            "answer": "\u0152 plant. It just happened, this is a st ory in itself. Second summer, my mother and I, we went to the village, which is located about 28 kilometers, to trade, I think it was my father\u2122s jacket or something, for some 60 or 80 pounds of potatoes. The problem was that we\u2122d had no means of br inging those potatoes to the camp. So we told the Russians people to keep it for us, and we will come back for it in the winter. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 97It just again happened that my mother was sick. She lifted something heavy while she was working in the woods, and hurt he r back, she couldn\u2122t get up. She was in bed. And th \u0152 we were really starving. We had a family get together, and decided that we have t \u0152 my brother, who was that time just eight years old \u0152 no, I\u2122m sorry, he was practically nine already. No, he was eight years old. And I was practically 13 \u0152 no, I was 13 years old. So, that were two of us, right in the middle of winter, we have to go and get those potatoes. Twen ty-eight kilometers in the winter, 30 below zero."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "I, previous summer, I work \u0152 I made a sled, I built a s \u0152 myself a sled. We were gonna use that sled to bring those potatoes. So, my mother gave me and my brother slice of bread. That had to last us two days. And early in the morning we marched with dragging that sled. We went to, a 13 a nd a eight, practically nine year old boys, 28 kilometers to bring the 60 or 80 pounds of potatoes."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Potatoes. And you did?",
            "answer": "We walked all day. When I close my eyes now, I still see when we got out of the woods, there was a small hill, and on top of the hill there were some hats \u0152 hats, with the chimneys, and the smoke coming from the chi \u0152 it looked like picture from heaven, after walking all day. I found the hats, with my \u0152 where the potatoes were. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 98We got in hat \u0152 the room was full of people. Turned out th ere were people that were going, men mostly, that were going to go to our camp with horses and \u0152 to help working in the woods, in the logging. I still remember the smell of the sweat, bodies, and the cigars, or smo \u0152 I mean, s \u0152 pipes and smoking. We slept all on the grou \u0152 on the floor. Woke up in next morning about five, six o\u2122clock in the morning. I went outside. Turned out during the night, about 12 inches of snow fell."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Oh my goodness. You were saved. You were saved, cause it could have fallen on you.",
            "answer": "But this was \u0152 going thro ugh the virgin forest was ju st a, you know, path cut out through the \u0152 through the woods. I had the idea. I started going to every man, asking if they will allow us to tie our sled to their horse \u0152 horse drawn sled, you know, to help us."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Right.",
            "answer": "None of them would allow it."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Really?",
            "answer": "Finally, there was a woman with a young girl, most likely my age. And I ask her. First she refuse, and then she change her mind. She says, all right, you can do it on one condition, that you lead my horse. Of course, I agreed to it. So we put our bag of potatoes on the sled, covered it with the blanket and some straw. My son \u0152 my Interview with Adam Szymel January 25, 2015 99brother would sit on it, and the \u0152 the sled wa s full of about five feet high with hay for the horses that would be fed on the \u0152 in our camp. And the two women climbed on the top of that sled hay, and I would lead it. We were about the last ones of the whole caravan of those sleds. E-Everything was fine, until we got to about the middle of the distance to our camp. There was a steep hill, downwards went the road, and on the bottom there was a stream, which of course was frozen solid now. And there the pass \u0152 the road turned left. Well, we were coming down th-the sleds that went ahead of us, cleaned the road pr etty well, so when we were coming, it was pretty slick going. I kept holding the horse as much as I could, but the \u0152 gradually horse start to galloping, faster and faster. Finally I couldn\u2122t keep up with him, so I let go. The sled with the \u0152 went all the way down to the hill, and made the turn. As it made the turn to the left, it slid sideways, hit the embankment of snow, and the two women were catapult out of the top of th e sled, into the big pile of snow. All I could see is two pair of legs sticking out. Of course, my brother turn over too."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "What happened to the potatoes?",
            "answer": "Well, they were \u0152 they were turned over too, into the snow. It took us about half an hour to straighten out the sled, and put back the potatoes on \u0152 on the sled [indecipherable] with my little sled, my brother on it. By the end of the day, we were at our camp. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 100"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Next day I was walking, and I seen that woman splitting logs for her fireplace. She wasn\u2122t much good at it, but I was. For next hour or so I split all the wood that she had. That was my thank you to her fo r being so good and help us, because I don\u2122t know how we would have made it back that night, to the camp. So she was good to me, and I repaid it by \u0152"
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Splitting her logs.",
            "answer": "\u0152 splitting her woods for her."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "Amazing."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "And when I think about it now, my brother wasn\u2122t even nine years old."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "And the potatoes, did they help?",
            "answer": "Oh, God. Wa \u0152 there were \u0152 there were \u0152 that \u0152 I don\u2122t remember how long ago we went to sleep with our bellies full. The potatoes tasted better than any before and any time after, when they did. And for next month or so, and when \u0152 when we got the plot of land, when my mother would peel the potatoes, her \u0152 she \u0152 when there was a eye, with the possibility of growing, she would make a big, deep cut and save Interview with Adam Szymel January 25, 2015 101it. So we planted those pieces, and next year we had a \u0152 some \u0152 our own fresh potatoes growing."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Wow.",
            "answer": "That was part of the good story."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "It is. It is, but what a difficult \u0152 what a difficult thing to do. And for little boys, I mean, as you were starting to tell this, I wa s thinking, my goodness, those potatoes will freeze on that \u0152 on that journey.",
            "answer": "Well, it was like I said, we covered with \u0152 with the straw, with the blanket, and my brother was sitting on \u0152"
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Sitting on top of it, like a chicken on some eggs.",
            "answer": "Exactly, yes."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "So, by this time, let\u2122s say, the second winter goes by, and that\u2122s the winter of 1941, and then the summer is when you plant, or \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "\u0152 yes, you plant those \u0152",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Now, in June 1941 is when Germany attacked the Soviet Union. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 102",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Did your lives change after that?",
            "answer": "Well, the irony of it, that we, that year we got what Russians call the amnesty. To have \u0152 to have am nesty, you have to commit something, right?"
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Right.",
            "answer": "Well, I don\u2122t know what we committed."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "But you got amnesty anyway.",
            "answer": "But we got amnesty anyway. And who do we thank for that?"
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Who?",
            "answer": "Hitler. So, is it the irony that we have Hitler to thank for our freedom. Now, the way it worked, Russians at that time, when Germany attacked Russia, were in such a bad shape, within a few months, Germany was right into the Russian territory. They went through the eastern Poland , into German authority. Russians were looking for help, for allies. At that time, Russia held about a quarter of a million Polish soldiers in it \u0152 prison of war camp s. Russians wanted to use those men to defend Russia . They tr \u0152 to \u0152 got in touch with Polish government in exile in ri \u0152 in London, to form Polish army in Russia. They agreed \u0152 Polish government agreed on one condition. That they will release rest of the people, too. That included us. So that\u2122s what the amnesty was about. And we were officially told by \u0152 by officials. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 103"
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "By the commandant, or \u0152",
            "answer": "By the commandant."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Not the KGB man.",
            "answer": "No, no, commandant, that we are free peopl e. We were given passes, legi \u0152 le \u0152 legitimacy."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Legitimization.",
            "answer": "That\u2122s right. That we could travel in Russia, that we can get supply of bread whenever w \u0152 it was available. But we were \u0152 main thing, we were free to leave the camp."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "And when did this \u0152 when did this come? When did this happen?",
            "answer": "This was fall of \u212241."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "So, it was several months after Germany attacked.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "So in the fall of \u212241, when you finally have some potatoes of your own.",
            "answer": "That\u2122s right. That\u2122s true, that\u2122s very true."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Your ha \u0152 you\u2122re told that you are free to go.",
            "answer": "We were free to go, but go fra \u0152 where?"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Yeah. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 104",
            "answer": "We were told that there\u2122s a Polish army being organized in the southern Russia , in the \u0152 in the Kazakhstan , in the Uzbekistan . We were told that there\u2122s \u0152 that\u2122s where the Polish army is being organized. But how do we get there? This is 3,000 kilometers from where we are. Now, it was due south wi \u0152 by this time the German armies were already approaching Moscow, so there was no way we could go straight south. A lot of people were he sitating, didn\u2122t want to leave the camp because after all, there was some security here, and if we leave camp, who \u0152 then what? My mother was a different \u0152 of different opinion. She says she won\u2122t stay here any more, we have to leave. And sure enough, we \u0152 my sister went to a \u0152 the village, which was about 20 some mi \u0152 kilometers to, from \u0152 from our camp, and next thing we know, she came back couple days later with the horse-drawn sled, with the farmer, and that we can leave the camp \u0152"
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "With him?",
            "answer": "\u0152 and he will take us to the \u0152 that village, and from there there was only few kilometers to the railroad station \u0152 railroad that was being built. It \u0152 it wasn\u2122t built yet, they were just building the railroad. So we packed whatever we still had, things, and traveled over for a day and a half, we traveled to that village."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "So you left fairly soon afterwards?",
            "answer": "We \u0152 we left, it was \u0152 was winter of \u212242. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 105"
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Two.",
            "answer": "I think it was January \u0152 January somethi ng, beginning of Janua ry, I think we left the camp. We got to that town, that village, and it turned out it was about 10 kilometers to the railroad sta \u0152 railroad. Not station, but railroad. Again, my mother bribed some of the people ove r there with some tobacco. And they told us that we can load in, into the \u0152 get into one of the freight cars that was bringing supplies, railroad supplies, and we traveled about three days. They closed the doors completely because they didn\u2122t want anybody know what we \u0152 we were in the car. It was freezing. We had to walk most of the time to \u0152 to \u0152 not to freeze."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "To keep warm.",
            "answer": "To keep warm. Finally we got to the town that we were originally dropped off \u0152"
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Oh, where you had walked \u0152",
            "answer": "\u0152 where we were brought."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "We got \u0152 turns out there were thousand people just like us out there, from different camps all over ye \u0152 Russia, that part of Russia. And within a few days the conditions were terrible, unbelievably terrible."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Were you all at the railroad station? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 106",
            "answer": "The railroad station. Finally is \u0152 we \u0152 somehow we found out that there was a train preparing to go south, which had some of those cars prepared for traveling, for deporting [indecipherable] people. So we got on the train."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "And was it also like freight trains, or was \u0152",
            "answer": "It wa \u0152 well, there were some empty cars, but just about everybody that was on that station, got on that train. Of course Polish people. Three months we traveled on that train."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "Three months we traveled on that train. We lost more people on that train than in the camp."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "The worst \u0152 the worst was when somebo dy got lost from the train, we never \u0152 we never found them. It just happened that my mother got lost. What would happen, we would get to the station, and people, some people from each car would run to the center of the town to see if they could buy, steal or whatever some food. And sometime when they were there, the train would go \u0152 would start going, and leave them behind. And like I said, most of the time, when train would leave those people, we never seen them again."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "So what happened with your mother? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 107",
            "answer": "My mother was one of the people that went to get some food. In the meantime, they took our train and just moved it to different siding. When my mother came back to the original spot, who \u0152 the \u0152 whoe ver was in charge told her that our train left. She jumped on the next train and traveled for about three days, without sign of our train. So she decided that she must ha ve missed it, and she started coming back. And would you know, she found us. Not on ly did she found us, but she brought about two loaves of bread with her."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "What a miracle.",
            "answer": "Was a miracle. We were desperate. We were four children, and their grandma."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "Four children and their grandma."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "My dear, we were creatures from hell. Dirty. All through those three months, we never change clothes, we never washed . There was enough water for drinking, never mind washing or \u0152 or \u0152 our clothe s or washing yourself. Can you imagine the stink? Forty people in the car. We were in one of the towns, I don\u2122t remember the name now, big town. And all of a sudden, all through the train went the news that on a different siding, there\u2122s a train just like ours, and in that train, there\u2122s a priest that\u2122s gonna say a mass. Believe me, everyb ody, whoever could stand on their feet, Interview with Adam Szymel January 25, 2015 108we run to that siding, and sure enough, ther e was in one of the cars, the gate \u0152 door was open, there was a table, and a young priest was saying a mass. He was in a shreds of clothes just like we were. Dirty, filthy, but you could tell he was a God\u2122s man. We were kneeling on the snow, we were praying. We were singing Polish songs. At the end of it we usually sing a song which says, God, let us \u0152 give us \u0152 give us a chance to get to freedom, get to pola \u0152 get back to Poland, to our cri \u0152 our country."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "I can\u2122t imagine what that scene must have been like.",
            "answer": "It gaved us spirit. It gave us a reason to live again. Believe me, it was one of the miracles that makes human do things that sometime you don\u2122t think you can do it. Well, our luck was with us anyway. We got through Kazakhstan \u0152 just one \u0152 I wrote it in my life story. When we were going through Kazakhstan , the \u0152 the scenery was totally flat steppe."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "The steppes.",
            "answer": "Steppes, yes. And I was looking through that small window, and what do I see? Right along the railroad tracks, on the snow, there\u2122s a fox, a red fox. Was running parallel to a train, but at least he knew \u0152 you could tell he kne w exactly where he was going, and we didn\u2122t have the s lightest idea where we were going."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Oh my. Yeah. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 109",
            "answer": "It\u2122s stuck in my mind now. Anyway, finally we got to the end \u0152 to bekist \u0152 paki \u0152 not Pakistan, it was Bekistan(ph). And there they told us to unload at one of the stations, I don\u2122t remember now which one."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Was it Tashkent?",
            "answer": "No, no, it wasn\u2122t Tashkent. But not far from it. And we \u0152 there were \u0152 they put is in the kolkhoz . You know what kolkhoz is?"
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Explain, please.",
            "answer": "Kolkhoz is a government farm."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Where people don\u2122t own anything, they ju st work for a government farm. A farm was \u0152 they were raising cotton. This is main there, that\u2122s what they grow in that part of Uzbekistan . Well, they assign us to the Uzbek family. They gave us a little room with a dirt floor, and my mother and my young \u0152 my older sister worked in the fields, and I worked in the smith shop."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Was this Polish authorities, or Russian authorities?",
            "answer": "Russian authorities. But turned out that there were already some Polish authorities in the area, too. Finally we contacted them. And they kept us \u0152 kept telling us to sit tight, they\u2122ll notify us where and when we have to go. We spend, I don\u2122t know, about four months up there, and working pretty hard. Finally, my Interview with Adam Szymel January 25, 2015 110mother again, she has enough. With the last thing that she still had \u0152 there were two more Polish families in the area. They bribed drivers that were going \u0152 what we heard was town about hundred kilometers from where we were at, where there was already Polish army post. So , one day we loaded up on the \u0152 on the truck, open truck, and for next 24 hours \u0152 it took th em 24 hours to drive us that hundred kilometers. Every 20 some kilometers, they had to change the tires on the truck."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Really? It was that bad.",
            "answer": "That good. Finally, at night, we arrive d on that station, where we\u2122re su \u0152 we were told that there\u2122s a Polish outpost. Sure enough, we unloade d at night, and we were sit \u0152 by this time it was nice and warm up there. This is south of Russia. So, I think it was some time in March or April already, and we were sitting against the wall on the \u0152 on the station. It started getting light, and we could hear men\u2122s walk is with the military boots on the \u0152 on the platform. My mother jumped up and there was a \u0152 one sergeant and two soldiers comi ng towards us. My moth er looked at him and run to him and started hugging him. He was a policeman from the Vorudek (ph)."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "No kidding.",
            "answer": "He was \u0152 the man was a \u0152 the sergeant was a policeman from the Vorudek (ph), that knew my parents very well. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 111"
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "From that time on our lives changed. Tu rned out that a quartermaster of the 22 nd regiment, that was stationed in the place \u0152 place was called Karmana . And he was a buddy of my father\u2122s. Quartermaster. He made my mother seamstress, she \u0152 she put \u0152 he put her to work. My older sister wer \u0152 couldn\u2122t go anywhere, because she suffered \u0152 she infect \u0152 got infected with typhoid. But my younger sister was \u0152 joined the girls \u0152 yo-young girls\u2122 camp. My brother and I, we went to the boys\u2122 camp. And also turned out \u0152 turned out that one day, while I was in the camp, I was told that I have to report to the colonel that was in charge of 22nd regiment. I got scared. I didn\u2122t do anything wrong, I \u0152 I sa luted everybody, and here I am told to report \u0152"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Report.",
            "answer": "\u0152 to the colonel, of \u0152 of all the people. Turned out he knew my father when they were young officers in the 1920. When he seen my name, he wanted to know if we know what happened to father. So that\u2122s what he wanted me to report to him. But like I said, from that time on, our lives changed. Mother was secure, thi \u0152 we were secured."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Did you get more food? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 112",
            "answer": "Oh God. First time I was taken to the military mess, they get me vast pool of rice and r \u0152 and raisins. I ate about quarter of it and I couldn\u2122t eat no more. I could not. I sat there and I cried because I can\u2122t \u0152 couldn\u2122t swallow any more."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "You were full?",
            "answer": "I guess my stomach shrunk so that it \u0152 there was no room for it already. But eventually, that went by. On the middle of August, 1942, we were put on the train from the Karmana, from the camp, and taken to the port on the Caspian Sea."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "What was the name of the port?",
            "answer": "Krasnovodsk ."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Krasnovodsk , okay.",
            "answer": "Krasnovodsk . We were put on the Russian ship. They \u0152 we were loaded, standing room only, practically."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Like sardines, huh?",
            "answer": "Like sardines. My brother was on that sh ip, too. He was very sick. He wa \u0152 he had dysentery, which sometime it can kill you."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But he survived."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "So it was your m \u0152 you, your mother, your sisters. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 113",
            "answer": "Well, n \u0152 on the camp, there was j \u0152 on that ship there was just two of us. My mother stayed behind with my grandmothe r and two sisters. They left about two weeks later. We arrived in [indecipherable] at that time was Persia, now it\u2122s Iran. Port of Baklevy (ph)."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Baklevy(ph), mm-hm.",
            "answer": "Baklevy(ph), we arrived there. Finally, we were free. We could really say we were free."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "What if \u0152 what kind of a feeling was it?",
            "answer": "It\u2122s like a \u0152 when the weight is dropped off your shoulders. That you could speak freely without, you know, looking if someone is watching you. That you\u2122re your own master, you\u2122re \u0152 you\u2122re \u0152 you\u2122re free. I was 14 years old. My \u0152 at that time, I was still in Russia, I was assigned to the military band, and I was learning how to play clarinet and violin. Clarinet, I was doing fine. Violin, I wasn\u2122t. But our main job was drumming. When the orchestra wa s marching, we were, the eight of us, lined up in the front, drummers. And also, whenever we had to \u0152 other parades, we would take part of it. With that orchestra, I got out \u0152 I got out of Russia, and I got to \u0152 we got \u0152 from Persia we got to Camp Khanaqin in Iraq."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "So you were \u0152 your brother was with you the whole time? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 114",
            "answer": "He wasn\u2122t with me, but in \u0152 with the s \u0152 in the same regiment that we were attached to. So I seen him when got to Iraq, and later we missed \u0152 we lost contact for a while. And then in January 1943, we got orders to leave Iraq and go to Palestine, to join Polish military schools. There were so many of young boys that was rescued from Russia , from all different camps. They formed schools, from grade school that my \u0152 my brother was at \u0152 finally went through. I went through a high school already, to the Polish cadet school, which was preparing young men to be officers in the Polish army."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "And you were how old at this po \u0152",
            "answer": "I was 14 years old."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Wow.",
            "answer": "I \u0152 when I \u0152 when I got to the camp in Palestine, the camp\u2122s name was Kastinna(ph). It was in the southern part of Palestine, not far from, n-now it\u2122s called Gaza Strip ."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Ah, not far from there.",
            "answer": "Not far from there. I stayed there til 1945. I finished, or practically finished my high school up there. And then \u0152"
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Is that the tie from the cadet school? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 115",
            "answer": "Yes, that\u2122s \u0152 that\u2122s the tie that you\u2122re presents by cadet school. I also in \u0152 I have a blazer with my as \u0152 as \u0152 s-sign over here on the chest, and few of the other der \u0152 decorations. We belong to a \u0152 to a \u0152 there was a Polish division, third Carpathian division that fought under General Anders, fought Germans in Italy, Monte Cassino and the other places. And that division took care of our school. In turn, when our boys and the bow \u0152 our boys that turn 18, which was military age, they would be assigned to that division."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "I see.",
            "answer": "Few of my friends that just happened that they were older than I was, their crosses are up there."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "In Monte Cassino ?",
            "answer": "In Monte Cassino , yes. For \u0152 few of my very close friends."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "So they didn\u2122t make it.",
            "answer": "Well, they \u0152 they died up there, fighting for Poland . I stayed in Palestine until May \u212245. May \u212245, I left there, traveled through the Mediterranean Sea. I volunteer for a Polish merchant marine navigational officers\u2122 school in England ."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Well, did you find \u0152 did the end of the war \u0152 were you still in Palestine?",
            "answer": "I was still in Palestine."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "So tell \u0152 do you remember when you hear \u0152 heard the war is over? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 116",
            "answer": "Oh God, do we remember ? You couldn\u2122t \u0152 it was so sad. Every Friday my school would \u0152 all the companies would marc h, and we were on the parade grounds, and the officer would be reading na mes of our friends that were in Italy fighting, si \u0152 ones that were wounded, and ones that were killed. It was a very sad, sad \u0152 and that meant that the war will end, and that be the end of it, which is a total, total relief. Total. Specially fact that we were the winners, too."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We \u0152 we survived. In the meantime, my mother \u0152"
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "I wanted to ask, yes.",
            "answer": "\u0152 my mother, my grandmother, and two sisters w-were sent from Persia to India refugee camp. They were there for my si \u0152 older sister left there in \u212244, and she went to England to join Polish air force, and she \u0152 she was part of the Polish air force in England, starting from \u212244."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "And when you went to England, you were in the merchant \u0152 the Polish merchant marine, you said?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Okay.",
            "answer": "School. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 117"
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Scho \u0152 mer-merchant marine school. So, you were in the Mediterranean, and that\u2122s when I asked about the end of the war.",
            "answer": "Well, we \u0152 I was still in Palestine when the \u0152"
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 when the war ended."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "And then what happened, for you?",
            "answer": "Well, that\u2122s where \u0152"
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 a few month later, I \u0152 I traveled to England ."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "And you saw your sister there.",
            "answer": "And I met my sister there. A few years later my brother came to uni \u0152 to England, too, and in 1940 \u0152 \u212248, my mother and the younger sister arrived in England from \u0152 from India. My grandmother didn\u2122t want to go to India \u0152 to, I mean to the England . So she \u0152 [meowing]"
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "That\u2122s your cat.",
            "answer": "So she went to Poland , too, because she still had some \u0152 two of her s \u0152 three of her sisters were still alive in Poland, so she went Poland, join them."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "Where did she go in Poland ?",
            "answer": "acut. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 118"
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "Oh, so she went back there.",
            "answer": "She went to her ho \u0152 her hometown."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, I finished school, merchant marine school, but \u0152 and in November 1947, I went to sea as a regular s-sailor. Seaman."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "I spent not quite two years at sea. Part of the bir \u0152 British merchant marine. I been all over. I been Australia, Japan, Germany , Italy. So, covered quite a bit of earth. And in the meantime, like I said, my family was already in England. We applied for a passage \u0152 at \u0152 at that time, England was in a very bad shape. [meowing] [break]"
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Okay, so you were in the merchant marine \u0152 the British merchant marine then.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "And you saw the world.",
            "answer": "I s \u0152 I seen quite a bit of it, yes. And I \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Not bad for a boy from \u0152",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Not bad from a boy fr \u0152 for a boy from Nowogr\u00f3dek .",
            "answer": "From Nowogr\u00f3dek , that\u2122s right. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 119"
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Are we ready to go?"
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "No, continue, continue, please.",
            "answer": "Oh. Now, we applied for visas to United States; my mother, my brother and me. Both sisters got married in England . They \u0152 they applied, but on their own already, not part of the family. Because they started their own families then."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Right.",
            "answer": "Well, on June 26th, 1954, we arrived at New York harbor, and that beautiful lady of freedom, Statue of Liberty, that invite d and ac \u0152 and welcome millions of people before me and after me, welcomed us to this beautiful country."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Oh.",
            "answer": "We arrived early in the morning. By evening we were on the train to Chicago . Reason we picked Chicago ? Because of two things. We knew that very \u0152 Chicago is \u0152 has a very varied industries, which would make it easy to find a job. That was one reason. The other reason was that there was a big, well-organized Polish community, which was very import ant to us. We arrived on the Union Station next morning. And my mother, who was still the boss, said boys, we\u2122re gonna start life in this wonderful country proper way. We\u2122re gonna go to church. This was Sunday."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "It was Sunday? Interview with Adam Szymel January 25, 2015 120",
            "answer": "So we had to go to church, and we did. We went to church. After church I left my mother, and the man that we met accidentally at the church, li-lived across the street from the church, and I took a bus , and I traveled for a few hours. I had a address of a buddy of mine that left for United States about two years previous to us. And found him, went b ack, got my mothers and brother. We spent couple days with my \u0152 with my friends, and then we rented a small apartment, bought a few necessary things, and we settled in Chicago ."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "And life here began.",
            "answer": "And life started, in \u0152 that was \u212254. In \u212258 I got married. I met beautiful Polish girl that went through the same hell as we did. As a matter of fact, she was in the same refugee camp in India with my mother. And my mo ther used to see her play with her friend\u2122s daughter across the barra cks, and my mother mentioned one day, she says, hm, if I only knew that was gonna be my daughter-in-law, at least I could give her the \u0152 some candy, or some \u0152 God blessed me for 44 years. I had a wonderful wife, I had a wonderful mother of my children, and sorry, about 12 years ago, she made orphans of us."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Oh.",
            "answer": "And she\u2122s in a better place now."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "I\u2122m so sorry. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 121",
            "answer": "But I miss her."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "I can imagine.",
            "answer": "I miss her lots. She was wonderful woman. She was my wife."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Wanda."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Wanda. And her maiden name?",
            "answer": "Karpshinska(ph)."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Kaps \u0152 Kar \u0152",
            "answer": "Karpshinska(ph)"
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Kasshinska(ph)?",
            "answer": "Karpshinska(ph)."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Karpshinska(ph).",
            "answer": "Wanda."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Wanda.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "How many children did you have?",
            "answer": "We have two children, Stephan and Christina . Christina \u0152 Christina has two boys, and the older one, Greg, he\u2122s 25. In May he\u2122s gonna be a doctor already. He\u2122s finishing his studies. All he need is the four years of practice, and then he can work Interview with Adam Szymel January 25, 2015 122\u0152 he can treat me. And the younger one is \u0152 this is his last year of college, so he is graduating in \u0152 in May, too, from college."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Quite a legacy.",
            "answer": "Stephan\u2122s daughter, Alyshia made me a year and a ha lf ago made me a greatgrandpa."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Oh.",
            "answer": "She has a beautiful little girl named Kaytie(ph) and now she\u2122s expecting another baby. So that\u2122ll be number two. God bless, God bless, God bless ki-kids, grandkids and God bless the United States because this is a wonderful, beautiful country. It\u2122s \u0152 it\u2122s been good to me, and if you ever come across somebody that\u2122s complaining about it, you send him to me , I\u2122ll straighten him out."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I know what the bad part can be and what the good part is. So thank you."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Thank you. Thank you very , very much for today, for sharing your story, for letting us in, for all that you have talked to us about.",
            "answer": "I believe that it\u2122s my duty, my privilege to do just that, because people should know what real life can be. So, thank you. Interview with Adam Szymel January 25, 2015 123"
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "You\u2122re welcome. And with that, I will conclude today\u2122s interview with Mr. Adam Szymel , on January 25th, 2015, in Western Springs, Illinois.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 605,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thanks very much. End of File Two Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}