{
    "header": "MANIA JONAS MAYER May 3, 2013 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Mania Jonas , or Yonas(ph), Mayer , on May 3 rd, 2013, in Brooklyn , New York. And first of all, Mrs. Mania , thank you very much for agreeing to speak with us today.",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Appreciate it. I\u2122ll start, like I do with every interview, at the beginning. Please tell me where you were born, when you were born, and a little bit about your family.",
            "answer": "I was born in Poland , in town Sa -Sanok , in 1924."
        },
        {
            "num": 3,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What\u2122s the date? ",
                " Oh, wait a minute, I think December 24. A2: December 15 th. ",
                " Oh, December 15 th. "
            ]
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "You were born December 15 th.",
            "answer": "Fifteen, 1924."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Okay. Were \u0152 did you have brothers and sisters?",
            "answer": "Yes, brothers, and we were seven children, and I was the youngest."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Oh my. And how many of the seven were girls, how many were boys? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 4",
            "answer": "Four boys and three girls."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Can you give me their names in a row, from oldest to youngest?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The oldest was Avrumek (ph) \u0152 Avrum (ph), then Joseph (ph), then was my sister Esther ."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Esther ?",
            "answer": "After her was my brother Shulim (ph), and then was Hilda , and Paul , and myself, Mania."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "So you were the \u0152 uh-huh, man \u0152",
            "answer": "I was the seventh."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "You were the seventh. So you and your brother Paul, who we\u2122ll be speaking with as well, are the youngest of the family.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "I see.",
            "answer": "He was just \u0152 he is just two years older from me."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay. Were you spoiled because you were the baby of the family?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "No? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 5",
            "answer": "No, I wasn\u2122t."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "No, no. Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Were you the favorite, of the older ones?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Tell me a little bit about your mother and your father. What were their names, when were they born?",
            "answer": "My father\u2122s name was Hermann (ph) Jonas . My mother was Rose Jonas . When they was born, I don\u2122t know the dates."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "You don\u2122t know the dates.",
            "answer": "No, I don\u2122t know the dates."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Okay. When \u0152 when y \u0152 your \u0152 what are your first memories? Can you think far back, what are the first, earliest memories of your childhood?",
            "answer": "Yes, I remember the photographer came to make a picture of the family, and I was sitting until he made the picture, I didn\u2122t have patient, I was a little girl. I run away. Then he went after me, and he said, come over, sit down and look here. You will see, a beautiful bird will go out from there. And then I was sitting, sitting, I didn\u2122t see a bird. But, he make the picture."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Yeah. Do you remember the picture? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 6",
            "answer": "I remember the picture, yeah, I think we have it."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "That\u2122s interesting.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "That\u2122s sweet. And was it a \u0152 was all your brothers and sisters, were they in the picture as well?",
            "answer": "Yeah, not the oldest one. He never wanted to be with th-the \u0152 he went with his friends, or what, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "When you were \u0152 when you were a little girl, like two or three, the oldest one, his name was Avrum (ph)?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "About how old was he? Was he already a young man, or was he a teenager?",
            "answer": "I \u0152 to me, he was already old, you know, because I was a little girl."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He was the oldest, yeah, I don\u2122t know. You see, we are like this, two years apart."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Everybody, two years?",
            "answer": "Everybody two years apart."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Oh yeah, so he would have been \u0152",
            "answer": "Like you can count from me, I\u2122m the youngest \u0152"
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Yeah. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 7",
            "answer": "\u0152 how old he was."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "So probably 14 - 16, something like that.",
            "answer": "Maybe, yeah."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Tell me a little bit about your father, his name again was what? Your father\u2122s name?",
            "answer": "Hermann (ph) yo \u0152 Jonas ."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Hermann (ph) Jonas .",
            "answer": "Jonas."
        },
        {
            "num": 32,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And what was \u0152 what was his business, what did he do, how did he support seven children and a wife? ",
                " I don\u2122t know how to say in English, but he used to h ave tartak. A2: Lumber mill. ",
                " A lu \u0152 a lumber mill. "
            ]
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "A lumber mill.",
            "answer": "And later, we used to have a bank."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "And you \u0152 so you had two businesses, a bank and a lumber mill.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay. Had they been in the family a long time? Had these \u0152 well, did your father establish these businesses, or did he inherit them from others? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 8",
            "answer": "Yeah, we \u0152 e \u0152 my uncle, my father\u2122s brother was here, United States , and he make for us, the bank."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "He made the bank."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "So was in the \u0152 you know, one gene ration, two generations.",
            "answer": "The person \u0152 family, yeah."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And a lot of people from the town, and also from our town, or other towns in Poland , they used to come to borrowed money. Just to borrow money. Then how you can say no? Poor people, they bo rrowed money . Then was so bad, that they \u0152 the bank closed. That\u2122s how we lost money."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Before the war?",
            "answer": "Before the war."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They bern \u0152 they came from our town, even, please, we were \u0152 we don\u2122t have any, and they gave them money, gave them mone y, til there was nothing left."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Yeah. And was your uncle also working in this bank, this business?",
            "answer": "No, he was here \u0152"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "It was just your father? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 9",
            "answer": "Yeah, he was here a builder."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "And what did you moth \u0152 did your mother, was she in charge then, of raising the family, or did she work in any of these businesses?",
            "answer": "No, she was home."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "She was home.",
            "answer": "She was home."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Tell me a little bit about your \u0152 your home. What did it look like? Where was it, in the town?",
            "answer": "This was \u0152 I don\u2122t know how you will understand shedmisha (ph)? This was \u0152 I know the address."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Oh, tell us the address.",
            "answer": "Pollna (ph) two. The name was Pollna (ph), and the number two. The house number two. Pollna (ph) number two."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "And what was the \u0152 what wou \u0152 what did the house look like? How many \u0152 was it two stories, was it a single home, or did you have an apart \u0152",
            "answer": "Single home."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Okay. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 10",
            "answer": "Was a kitchen, then a dining room, then a living room. And two bedrooms, and upstairs was just one bedroom. It\u2122s like three bedrooms."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "For a family of nine.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Did you have any grandmothers, or \u0152 or uncles or aunts living with you?",
            "answer": "Not with us, but in the neighborhood [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Did your mother have any help taking care of all these children?",
            "answer": "Let me tell you, she had the relative in an other town, they were very poor, they had children, they couldn\u2122t afford, you know, to \u0152 to take care. Then, mine parents took one girl, and she was with us, and she was the oldest, you know? And then grow up, then my parents bring the wedding for her."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Oh, that\u2122s nice.",
            "answer": "Yeah. I remember even the wedding. And then they \u0152 the parents came to the wedding, but they didn\u2122t pay nothing. They was very poor."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "And this was before the war? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 11",
            "answer": "This was before the war. And was the war, she had already one child, a little girl."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Imp \u0152 Rose \u0152 Rosa ."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Rose?",
            "answer": "Rose."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Was the name of the \u0152 of the girl?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "And her baby?",
            "answer": "I don\u2122t remember the name. See, the baby is alive. She is in Canada ."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Really?",
            "answer": "She\u2122s married, she has children. And I don\u2122t remember the baby\u2122s name."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "What was your mother\u2122s name?",
            "answer": "Rose."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Also Rose , okay, sorry. And what were their personalities like? Tell me a little bit about what kind of a person your father was, and what kind of a person your mother was. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 12",
            "answer": "Mine \u0152 mine parents was very good-natured people. They give a lot to charity, they used to help people. And some people, they was poor, and they didn\u2122t want to take, it was a shame to take. Then my father went, and put the money, I think he took my brother Paul , and gave him the money, and said put on the steps near the door, and run away. They shouldn\u2122t see who \u0152 who is giving them."
        },
        {
            "num": 65,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, oh. ",
                " And they \u0152 plenty charity from our house. It once happened, he received a letter from United States from his brother, Max Jonas , and in the letter was written, go out early in the morning. The first person you see, give him the money. He sent money in \u0152 in the letter. Then my father went out, he did see his neighbor, our neighbor. He didn\u2122t gave him the money. He said, I will give him, maybe he will be \u0152 how you s \u0152 A2: Embara \u0152 embarrassed. ",
                " \u0152 embarrassed. He didn\u2122t know what to do. Then the second person was m y \u0152 my mother\u2122s brother. And he said, listen what, Uncle Max sent me the money, and he said, and you go out early in the morning, the first person you see, give him the money. And I did s ee, he said the name who, and mine uncle said, give him the money. The daughter is very sick. She has to go in another town for a operation. Give him the money. And my father gave him the money. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 13 "
            ]
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Charity was very important by us, to give charity."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Were \u0152 were your parents very religious?",
            "answer": "Yeah, they were very religious, yeah. I remember we were sitting by the table, and a poor man was sitting. We invited him he should eat supper with us together. He was eating supper, and also, you know, to the fish, or meat, you take the radish, the red radish? But these are very strong. And this gentleman didn\u2122t know, he took a big spoon like you eat soup, then into the mouth, and my father said, no, don\u2122t, don\u2122t, because \u0152 and he didn\u2122t let finish my father, what my father want to say, then he said, I understand, because this is not mine. It will be mine, I\u2122ll be allowed to eat more. Then later my father explained, listen, this is very strong , such a big spoon. Take it a little bit, you know, little bit. Yeah. But charity was very important. When my uncle came to Poland , he was sitting in [indecipherable] it was a line."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Was a line. It was one policeman standing and watching. I was a little girl, and I figured oh, when I open, you know, the \u0152 the bigger \u0152 in the back, we had to open, in the backyard, the horse with the wagon should be able to go out, or in, you know?"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "That\u2122s right. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 14",
            "answer": "When I open this more people will come in. This [indecipherable] was mine idea, I was a little girl, yeah."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Did you open it up, the gate?",
            "answer": "I did."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "And did more people come?",
            "answer": "No, because the line was over there."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Yeah. What were they like as parent [break] So we were talking about your uncle who came from the United States , and there was a line for charity \u0152",
            "answer": "Charity, yeah."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "\u0152 outside, and I was asking you about your parents, as \u0152 as par \u0152 your parents as parents. What were they like at home with you and your brothers and your sisters?",
            "answer": "Very nice, very \u0152"
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Were they strict?",
            "answer": "No, but they was teaching us. Teaching us re \u0152 to respect, to never \u0152 I think ne \u0152 we never should have fights, or what, no. How to eat. I remember we had a special man to teach us how to eat for the table, with a knife, and a fork, and this. How to behave, you know? Yeah."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Which of them was \u0152 which of your parents do you think most of the children were closer to? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 15",
            "answer": "The mother."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah, because she was always with us."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, and my father was busy."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "What would you say would be like a typical memory you have of your mother, when you were a little girl?",
            "answer": "Not special. She was very good to everybody, to all children."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Did she \u0152 did \u0152 had she gone to school?",
            "answer": "I am sure."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Did she read, write and \u0152 and help you through \u0152",
            "answer": "Read \u0152"
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 yeah, sure, yeah."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Did she have any time for outside interests?",
            "answer": "What mean o utside \u0152"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Outside interests, did she go to the theater? Or did she ha \u0152",
            "answer": "Oh yeah, I \u0152 something I remember, my oldest brother want to learn how to dance, but mine parents didn\u2122t \u0152 didn\u2122t want to, he should go places, because he will Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 16 maybe meet not nice people [indecipherable] . Then, a special man, a dancer , came to our house, to teach how to dance. Then from the neighbors, the girls came, and the boys, and he was teaching. I was a little girl, I was sitting in the side, and looking. And it was very hard for them how t \u0152 with the feet, to go this way, that way. And all of a sudden, I start to dance. He was tall, I was a little girl, he was holding my hand. He was with \u0152 dancing this dance."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "That sounds nice.",
            "answer": "And, in the town was a lady, and she was very active. She opened like a, for the city, a play, to make a play, and I was the dancer."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Yeah. And I remember I was dancing. This wa \u0152 was very hard for other one, I was dancing with, and people used to throw oranges and apples, which I was so scared, I ran away. I didn\u2122t know if this is for me, you know , yeah, yeah, that \u0152 was very active , mine par \u0152 belong ed to organization to help people, only to help."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Were they active in your synagogue?",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah, the charity went all over."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Okay, but was it connected with your synagogue, or was that something just beyond even their wa \u0152 their belonging there?",
            "answer": "I don\u2122t remember which Sefer Torah did they made, I don\u2122t know. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 17 A2: Am I interfere, or not?"
        },
        {
            "num": 88,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Well, go ahead. A2: She says that her parents were involved to write in their holy book, you know, a Sefer Torah , they call it. "
            ]
        },
        {
            "num": 89,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Uh-huh. They were involved in writing \u0152 A2: [indecipherable] that to write the \u0152 the Torah [indecipherable] "
            ]
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Yes. Okay. [phone ringing, technical interruption] Tell me a little bit about the town itself, about Sanok . How big was it? Was it \u0152 were there many, many people, or was it a small town?",
            "answer": "I don\u2122t know how small \u0152 how big was \u0152"
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Did you know \u0152 did you know most of your neighbors?",
            "answer": "The neighbors , yes."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Yeah. Did you \u0152 did you live in the center of town, or \u0152 or on the outskirts?",
            "answer": "Not on the center, no."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Were there many Jews in the town? Many Jewish people?",
            "answer": "Yeah. Yes."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Yeah? Would you know about how many lived there? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 18",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Did you \u0152 when did \u0152 what was school like? When did you start school?",
            "answer": "I \u0152 I am not sure. Six or seven years old."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Was it a Jewish school, or a public \u0152",
            "answer": "No, a public school."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "A public school.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Tell me a little bit about that school, about your memories of the grades, the teachers, the other kids.",
            "answer": "Yeah, they \u0152 I don\u2122t know, I was friendly with everybody. Very close, very friendly, and I remember something, I don\u2122t know, shall I mention it?"
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Mention it.",
            "answer": "And I had a ring in my coat pocket, was my sister\u2122s, and I put it in the pocket. When I came home, I didn\u2122t have it. And my mother went to the school, and she said to the teacher, listen, listen, when the teacher, next day, she was a \u0152 a speech to the children. And on the side was a picture from a mother \u0152 how do you call them, mother \u0152 Jesus ? The mother. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 19"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Uh-huh. The Virgin Mary .",
            "answer": "Virgin Mary . And she said, who took the ring, just bring it and put in the back from this picture. You have to bring it back, you put this picture, then everything will be okay. Next day we came, the teacher checked over there, the ring was there."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "So it worked.",
            "answer": "Yeah. Yeah, very nice, I had friends. I remember a lot. There were \u0152 everything was ni \u0152 was for children, was separate girls, separate boys."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not together. Like [indecipherable] one, like a bench, you know, and a table, four in one thing. But me, and the other two, just three, because he was the tallest. I was \u0152 when I was small, I was tall."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah. And the \u0152 me, and other two girls were sitting just three. But the teachers very nice, the principal, every \u0152 I don\u2122t know, everyone nice to me."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Excuse me for a second. There\u2122s too much noise. I\u2122m sorry, who is here? There\u2122s too much noise going on back and forth. We ha \u0152 we can\u2122t ha \u0152 you know, it has to Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 20 be quiet in the room where we\u2122re filming. I\u2122m so sorry Mrs. Mania , but it \u0152 i-i t catches up on the \u0152 on the \u0152",
            "answer": "I understand. [technical discussion]"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "So Mrs. Mania , we were talking about school, and the teachers, and so in school, was this a place where you met non-Jewish kids for the first time?",
            "answer": "Not for the first, because \u0152"
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Not for the first, uh-huh.",
            "answer": "Yes, some \u0152 yes, but we had neighbors not Jewish."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah, we was very close \u0152"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "I was trying to \u0152",
            "answer": "\u0152 with the neighbors, yeah."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Did you \u0152 did you have any close friends who were not Jewish?",
            "answer": "We had \u0152 let me tell you, I spoke only Polish, I didn\u2122t know Jewish even to speak."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah. I didn\u2122t \u0152 and I was with my mother by the window once, and a Jew came. I said Mom, look. A Jew is coming. And then he \u0152 another gentleman came, I said, Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 21 Mommy, look, a gentleman is coming. My mother, my God, you know, what\u2122s going on, you know? Because I was friends with the girls, yeah."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "I guess what I\u2122m trying to get a sense of is how \u0152 how much your childhood, your growing up was within the family, and within a Jewish community, and how much was it mixed? How much was it that everybody just knew each other and you had contact with people who weren\u2122t Jewish, who were Catholic, or who were maybe Ukrainian, or something?",
            "answer": "Yeah, my father, my parents, very close with the neighbors, no Jewish. I remember even the names."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "What are their names, some of those \u0152",
            "answer": "Ma tchkovski (ph). Oh, I forgot the other name. Pierokt (ph), I think. Yeah, we was very close, very close, the parents also, v ery close."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Of your brothers and sisters, was there someone that you were the closest to?",
            "answer": "Paul."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "The one whose almost as \u0152",
            "answer": "We were playing together always, and then we, after the war was already, when he went someplace, he bought always something for me, not from the sisters."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Ah.",
            "answer": "Only for me he used to buy. We was very, very close. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 22"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Me and Paul."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "So did \u0152 did conversations at home \u0152 you know, if you were born in 1924, by the mid -1930s, you\u2122re 10 - 11 years old, and there are all kinds of historical things happening, and political things happening. Do you remember any conversations about the Polish government, about Hitler coming to power in Germany ?",
            "answer": "About Hitler yeah, we was very afraid. This was when start already the \u0152 I remember talking that in Germany , this was in Germany , back in the morning, the children are going to school."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Yes.",
            "answer": "What Hitler did, from the school \u0152 the parents didn\u2122t know. They took them out from school, brought to Poland, and killed them in Poland ."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Was this in the war time, or before?",
            "answer": "This is before started in Poland , but he was already close at Poland . This was the \u0152 I reme mber that they killed so many children, because they Jewish. They took from school the Jewish children. And the parents didn\u2122t know, they send them to school like always. And brought them to Poland , and they killed them in Poland . This I remember."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Yeah. There was discussion of that kind? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 23",
            "answer": "Oh yes, yes, yes. It was terrible."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "And \u0152 and what about at home? Did your \u0152 did your father or your mother, when you had dinner, did \u0152 was politics, or the events of the day, ever part of the talk?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "No.",
            "answer": "No. If even my moth \u0152 father came from work, they want to talk about something, they went to the other room."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "I see.",
            "answer": "And to be honest with you, then my mother used to say always to the girls, when you will get married, and your husband will come home from work, don\u2122t ask him how was it, how this. Don\u2122t ask him nothing. Just give him supper, let him eat, but later, when he will tell you his problem now, just make from the [indecipherable] oh, you will see, tomorrow will be better, that\u2122s \u0152 he should not be nervous. That\u2122s what my mother was teaching us, the girl, how \u0152 what kind wife you should be."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Was your father a nervous person, do you think?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "No. But probably she was doing what she was teaching you, as well.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Yeah. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 24",
            "answer": "My father wasn\u2122t nervous."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "So, let\u2122s come to that point where things start to change, and you know, did you \u0152 when the war started, do you remember that day? Do you remember where you were?",
            "answer": "When the war star \u0152 home. We was home. But the Germans came already, and every day was a different war."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "So you saw Germans in Sanok ?",
            "answer": "In Sanok ."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A different war was every day. And one day \u0152 this was like this before the war."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Before the war, and a pa \u0152 a man, a \u0152 a Polish, not Jewish, came to my f ather, he said, I want to be a partner in your business."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my father says, listen, I am not by myself, I have other partners. I have to ask the partners it\u2122s okay with them. Then my father ask, and they say no, we are already partners so long. Then no \u0152 then my father say, I am sorry. I cannot take in. He said to my father, wait. When Hitler will come, I will teach you a lesson. That\u2122s what he said to my father. And then Hitler came, and the Germans came already Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 25 before. And my mother said, I\u2122m afraid what he said, he will do it. Then he \u0152 my father and the boys went away from the city, in a village, to be away from the \u0152 this gentleman. My brother Joseph said, Mommy, if you are not coming with us and the sisters, then I will stay also with you. I want you to come with us. My mother said no, not now. Then you promise me you will come? My mother says, yes. Then my father and the brothers left. And the Germans [indecipherable] one from the family, rich family, the man left already. Has to come here, in this and this place, tomorrow, early in the morning. And my sister went. And over there, they make recht , links , recht , links , right, left, right when the people came in there."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "They\u2122re making selections.",
            "answer": "Selections. And my cousin was on this side, my sister was on this side. And they say, this side can stay, and this side you have to leave til tomorrow, eight o\u2122clock, you shouldn\u2122t be here any more. If you will be here, you will be killed. And my sister was standing, then he had bi \u0152 we have to leave, and mine cousins was on the other side, then they can stay. And my sister run to them, we should be able to stay. Then they hit her so much. They was hitting her terrible why she went on the other side. She came home, then my mother ask her what happen, she couldn\u2122t talk. She lost her voice, she couldn\u2122t talk."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Was she crying? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 26",
            "answer": "She was crying, but she couldn\u2122t talk. Then the cousin came, and she told what we have to go. And my mother said, where shall we go?"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "When you said, was it \u0152 when your sister was on the side that has to go, did it mean just her, or her whole family?",
            "answer": "The whole family."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "I see.",
            "answer": "They said the whole family."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "And what was your si \u0152 which sister was this that went, that came back crying? What was her name?",
            "answer": "Esther ."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Esther . So it was Esther , mm-hm.",
            "answer": "Yeah. then my mother said no, we will stay. Where shall I go? Leave the house, every \u0152 I remember we had the dog also, where will she go? But, a lady, a neighbor came, and she \u0152 she was from Germany , and she moved to Poland . And she said, if they say they will kill, they will kill. Then we left also in the village the same way th \u0152 mine father with the brothers went over there."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "So you were \u0152 you re \u0152 you ran away from your home?",
            "answer": "We ran away from home. But we wasn\u2122t too long over there, we came back. My mother with the girls, we came back. We have to die, we\u2122ll die home in our bed. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 27 But this was one day, in \u0152 early in the morning, somebody\u2122s knocking in the door. Was mine aunt. And she said to my mother, come on, we have to leave. Someone \u0152 German soldiers are coming here, come on. We have to leave. My mother said, how we leave? What \u0152 where to go? We don\u2122t have fa \u0152 a horse or a car. They took away everything from us. And then, in the backyard was a man with a horse, and a wagon, a strange man. And my moth -mother goes out, who are you? He said, let me stay here. I was in the army, but I ran away. I have a wife and children at home."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Polish army?",
            "answer": "Polish army. And my mother said, but see, we have to run away, becau \u0152 he said, you know what? I will take you. Wherever you want to go, I take you. Make believe I am your husband. Then we went. We went to the village."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "What was the village name?",
            "answer": "Tyrawa . ."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": ", mm-hm.",
            "answer": "And we went there, b ut mine \u0152 wasn\u2122t enough room. There were me, and a cousin, also mine age, was sitting on his wagon over there, and my mother, with my sister Esther , sister Hilda , and mine aunt with her children, they was walking to the village. And came all of a sudden the Polish soldiers, on the same way when we was staying, Polish \u0152 Polish soldiers. And on the top, t he planes, German. German Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 28 plane, they start to bomb. And one soldier Polish came, took me down from there, carried back, and mine cousin. A nd for a little bit like trees, you know, they put us over there. Be over there, sit here. We were sitting over there, and then they went away, the planes [indecipherable] from the soldiers was getting everybody out. He was counting how many soldier was killed, and how many horses killed, and this is what\u2122s terrible. But I went out, and the gentleman was waiting for us. He was sitting under the wagon, you know. And he \u0152 he ran to the village. And when we came over there, people was running, did you see two children, did you see \u0152 because mine pa \u0152 my mother, with the sisters, went \u0152 was already in the village, and they was walking. And we didn\u2122t, you know? Then, also the same thing, I tell my father that a soldier helped us. And my father said, which one is a soldier? We w ent out, and we found him, and we brang him to my father, and my father thank him, and my father want to give him something for it. He said, I am not taking nothing. But they took me to the army, and I left my children home. That\u2122s why I did see your children, I want to help them. He helped us."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Do you remember his name?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "No.",
            "answer": "I don\u2122t remember, no. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 29"
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "And he left then?",
            "answer": "He left for the army, sure."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He left."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "What had happened to your father\u2122s business by that point?",
            "answer": "Til now I don\u2122t know. They took away. The Germans, or \u0152 they took away. Who took away?"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "So when he \u0152 so when he left your home in Sanok , and ran to the village \u0152 what was the name again, of the village, terra \u0152 terras \u0152",
            "answer": "."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Ter \u0152 ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Mm-hm. He had a business. He ran away, but he still had a business.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Okay. And did all of this happ \u0152 when did all of this happen? Right as the war started? Within a month or two, or had time gone by? Do you know, do you remember?",
            "answer": "I don\u2122t remember. How can I remember how long was?"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay. Did you ever have to wear a star? The yellow star? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 30",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "No?",
            "answer": "No. When we left the house, we was in over there, was terrible."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "What was it like there? Yeah, tell \u0152",
            "answer": "It was terrible, yeah."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "What was going on?",
            "answer": "The neighbors \u0152 was one neighbor, it was such a good person, such a good pemper \u0152 Polish \u0152 Polack. Such a \u0152 once that he send his son to us, and he ask, maybe you\u2122ll have the peels from the potatoes, because we can use it for the cow. And we said no, we don\u2122t have potatoes. You know what they did?"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "What?",
            "answer": "They brought us potatoes. They brought us potatoes, but give us the peels. And ha \u0152 they came for the peels, and they very nice pe \u0152 not Jewish \u0152 very nice people helped us. And then was one \u0152 oy, was terrible. Here, this was killed, and this was killed, and this was killed."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Who?",
            "answer": "The neighbors, the Jewish people. The Germans killed. My father wasn\u2122t killed because he ran away. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 31"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "How did you find out about it?",
            "answer": "My brother was killed. My oldest brother was killed, then throw him in the fire, alive. But we didn\u2122t know. We ask about him, where is he, where is he? The people, they don\u2122t know. You know how we found out?"
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "How?",
            "answer": "When we was already United States , and I was working, and the boss said to me like this, look, in the \ufb01 Times \ufb02 about your brother. Somebody alive here told them what happened to my brother, that\u2122s they killed him, they throw him in the fire, and my fa \u0152 brother was \u0152 was killed. He was such a good person, good person. He was working, the money what he made, you know what he did? By us, when a girl got married, they have to give dowry. But they didn\u2122t have. He gave away his money to the poor people, to have dowry for the girls. And this what happened to him, killed him. Just because he was Jewish."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Was this in the village that you were \u0152 had escaped to?",
            "answer": "No, this was from the town."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "So, in Sanok ?",
            "answer": "From our town, it\u2122s in Sanok ."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "So, he went back to the town? You see, I\u2122m \u0152 I\u2122m trying to find out what happened at what time. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 32",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah. He went back to the \u0152 to the town, and they killed him."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "It was German soldiers?",
            "answer": "I am not sure. I think so. I think so."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "When you say that somebody told it, and it was in the \ufb01 Times ,\ufb02 do you mean the \ufb01New York Times ?\ufb02",
            "answer": "\ufb01New York Times .\ufb02 In the paper, was it."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "And your boss tells you that somebody talks about your brother?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Did you ever contact, or have contact \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "\u0152 to the people who spoke about that \u0152",
            "answer": "No, never \u0152"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "\u0152 that it ends up in a newspaper?",
            "answer": "\u0152 no, I don\u2122t know. I don\u2122t know from this time where \u0152 what we had, but Hitler, yet was afraid to tell the people. He didn\u2122t trust nobody. We don\u2122t know who the person is."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Your fam \u0152 I \u0152 your family is in this village at that point, and you say terrible things start to happen in the village.",
            "answer": "Yeah. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 33"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "What are some of those terrible things that you\u2122re talking about?",
            "answer": "When you woke up in the morning, oh, this is no t here any more. This was killed, and this was killed, and this was killed. Killed, killed, killed, killed, that\u2122s all. Killing."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "So you would see bodies in the streets?",
            "answer": "Was plenty bodies in the streets."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "In this small village?",
            "answer": "In this small vill age."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "And was it German soldiers who were doing it? Was it local Polish people who were doing it, was Ukrainians?",
            "answer": "No, mostly ger \u0152 Germans, Germans, yeah."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "How long did you stay in that village?",
            "answer": "Ah, long. Then, was a fight between the Germans, an d Russian."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Was a fight, and where je \u0152 the village, what we was there, the Russian took over, and we was very happy about it. When the Russian came, the Germans ran away, because they had a fight. And it was one day, we was sleeping already, somebody knocks on the door. We were open that, a Russian soldiers. Come on, out. And they take us to the \u0152 was standing, they was taking us to the Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 34 [indecipherable] I don\u2122t know what was it, the train? O-Or was a boat, a boat now, a lot of people, was a \u0152 that was a train, I think, took us over there. And we didn\u2122t know where they taking us. They took us to Russia ."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "The whole family?",
            "answer": "The whole family. Took us to [indecipherable] civilian."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "From this village, Tyrawa \u0152",
            "answer": "To Siberia ."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "To Siberia ?",
            "answer": "Yeah. I remember where was it. Was Novosibirskoye (ph) Oblast, Suzliski (ph) Riyonne (ph), Utrastik (ph) Smyrna (ph). This was where we were."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "And you were how old?",
            "answer": "I was, I think, 15. And I was there, and the boys, the girl had to go to work, in the woods."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Before we talk about that, can you tell me what was the train ride like, how long it took?",
            "answer": "The train was \u0152 was a long time. I-I don\u2122t remember how long it was, but it was a long time."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Were you all together in one wagon, or were you in separate wagons?",
            "answer": "No, we was together with other people. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 35"
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Was a big thes \u0152"
        },
        {
            "num": 185,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Was there a place to lie down, or sit down, or not? ",
                " It was on the side, like [indecipherable] the benches, was [indecipherable] A2: From lumber made. ",
                " From lumber. "
            ]
        },
        {
            "num": 186,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " A lumber. A2: Cattle car. "
            ]
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "It was a cattle car.",
            "answer": "Cattle car, yeah. A2: And the bathroom was a \u0152 a \u0152 a opening in the floor they made, this was the bathroom for men in the cattle car [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay. I\u2122m going to repeat that, so there was \u0152 it was lumber slats, sort of on the side, like th \u0152 and where you could lie down. It was like a cattle car \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 189,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 and there was a hole in the floor \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 190,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. ",
                " \u0152 that was the toilet for everybody, of that. ",
                " Yeah. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 36 "
            ]
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Okay. And your whole family was th ere?",
            "answer": "Yeah, the family was there."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "So your mother, your father, and all of your brothers and sisters.",
            "answer": "Yeah. My older brother wasn\u2122t there."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "How was it that he wasn\u2122t there?",
            "answer": "He wasn\u2122t there."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Do you know why?",
            "answer": "Maybe we pre \u0152 pre \u0152 all of a sudden, we didn\u2122t see him. You know, when you will walk out."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Just walk out, and somebody catch you, and take me to nowhere. That\u2122s what it is, that\u2122s what was. They were to \u0152 catching the Jews like you catch dogs, in the street."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "That was the Russians. You\u2122re saying the Russians?",
            "answer": "No, before, when the Germans. Then we didn\u2122t know where he is already. That\u2122s it."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "I see. So he was one of those who was caught \u0152 find out.",
            "answer": "And then, after the war, we find out what happened."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Okay. So everybody except your brother. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 37",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Yeah. Is on that train. Your oldest brother is not.",
            "answer": "Oldest brother wasn\u2122t there."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Okay. And \u0152 and you traveled in these cattle cars.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "And what was the attitude of the Russian soldiers?",
            "answer": "What you mean what was \u0152"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "How did they treat you?",
            "answer": "When we was in Russia already?"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "As they were taking you from the house to the \u0152 to the train, and on the train, and so on.",
            "answer": "They didn\u2122t [indecipherable] all right, just we should go in, and that\u2122s it. And, you know, and \u0152 to the train, that\u2122s all. They wasn\u2122t bad to us. They didn\u2122t killed us."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Did they yell at you, did they \u0152 did they \u0152 did they have any way of \u0152 I mean, how did you find out \u0152 I mean, how \u0152 I guess what I\u2122m trying to find out is, here you think they\u2122re going to be liberators, you know, they\u2122re not as bad as the Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 38 Germans, and yet one morning, with no warning, with no \u0152 with no notice, everybody is herded onto a train, and nobody knows where they\u2122re going.",
            "answer": "Yeah, that was middle the night."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "It was the middle of the night.",
            "answer": "Middle of the night, knocking on the door. And \u0152 and took us out from this \u0152 this room somebody gave us. I think this was in the school, gave us a room where to stay."
        },
        {
            "num": 207,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Sorry. [phone ringing, technical interruption] [break] A2: \u0152 then I \u0152 and then I [indecipherable] but they make the registration like [indecipherable] where they want to stay here, we come [indecipherable] here, or go back home. So the father registered he want to go back to Sarnok . "
            ]
        },
        {
            "num": 208,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " To Poland ? A2: To Poland , yeah. So this way \u0152 an-and this is what [indecipherable] to then disappear [indecipherable] because they didn\u2122t want [indecipherable] "
            ]
        },
        {
            "num": 209,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, so here\u2122s the question. This village that they were in \u0152 A2: Right. "
            ]
        },
        {
            "num": 210,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Was that in Poland , or was that in Russia ? A2: This was in Poland . But you see, in Poland , they took like a half of Poland \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 211,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Right. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 39 A2: \u0152 and the Russians withdrew \u0152 the German withdrew, and the Russians came, in the other half \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 212,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I see one place that\u2122s not accurate is they didn\u2122t have a fight at that point, there was an agreement. A2: It was agreement. "
            ]
        },
        {
            "num": 213,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It was agreement, it was agreement. A2: But no fight, no. "
            ]
        },
        {
            "num": 214,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It wa \u0152 yeah. A2: My point was \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 215,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " After. A2: \u0152 it was late in 1941 \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 216,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Forty-one. A2: \u0152 when Germany invaded Russia . "
            ]
        },
        {
            "num": 217,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. A2: But this was \u212239 \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 218,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, was different. A2: \u0152 and [indecipherable] no. "
            ]
        },
        {
            "num": 219,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. So \u0152 okay, so the Russians come into this part in Poland , and they ask everybody \u0152 Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 40 A2: Yeah, first the Germans move in \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 220,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Come. A2: \u0152 then \u0152 and the Russians came in. So once the Russians came ov \u0152 be came over and in there, okay, they said, you know \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 221,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Right. A2: \u0152 fine. They didn\u2122t persecute nobody, they treated everybody humanely. But then came a registration. So they called like the head of the family, and there was there, when they registered, you want to be \u0152 become \u0152 take a passport, become a citizen, or you want to go home, back? So their father registered them they want to go home. I want to die on my bed, he said, you know. So they rejected to become there. So then at night they came, after a while, and they loaded up on freight trains, you know, on cattle cars, and they deported them to Siberia , this is the story. "
            ]
        },
        {
            "num": 222,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I see. Okay. A2: They refuse to \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 223,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Then, you know, Mrs. Mania, if you can repeat that, when we\u2122ll start taping again. Are we okay to start taping? [break] "
            ]
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "So, I wanted to try and get a sense of, you know, an understanding of how it is that you got to be deported, because it\u2122s extremely confusing. Do you have any knowledge of why this happened to your family? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 41",
            "answer": "Yeah. You know, when the Russian came in, they call in the head from the family, to the office, and they ask questions my father. All he want to take a \u0152 a Russian passport, or he wants to go back home? My father registered to go home, back to Poland . And when my father came home, my mother said, what happened over there? My father told him, I registered to go back home. I want to die on my bed."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And my mother said, whatever you did, should be good, but can we know? Then after I don\u2122t know how long, a week, or a few days, or when. Middle of the night, everybody sleeping, there was knocking on the door, and I \u0152 my father opened the door. He said everybody out, out. And they took us to this train. And then my fa \u0152 mother \u0152 we were standing there, and then my mother \u0152 my mother ask the soldier, where are you taking us? He said, you registered to go home, you go home to the Germans. Meantime wasn\u2122t so. They took us to Russia, on Siberia over there."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Do you remember what it is you saw once you arrived in Novosibirsk ? What was the first image that you saw?",
            "answer": "What I did see over there, barracks. And around us, woods. That\u2122s all. Was a lot of snakes, a lot of wolves. Was very dangerous to go out, even. And they send the Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 42 people to work, to the woods. Was very cold, severely, and very cold, winter was very cold. Snow, cold."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "What did you have to do? What was your job?",
            "answer": "They didn\u2122t gave me a job. They didn\u2122t gave me what \u0152 nothing to do, and who was working had the slice of bread a day. I wasn\u2122t working, they didn\u2122t give me nothing. And I was crying, I was hungry. When I si \u0152 went to the main man there, a soldier, please give me piece of bread, I\u2122m hungry. He said, I am not allowed to give you. I said why? Because you are not working. I said, then give me something to work. And he said, I am not allowed, because you\u2122re too young. This age is not ever allowed to work. Then, what I mentioned before, I went in the woods, and I was eating over there, blueberries. Was lik e strawberries, but very small. Whatever. In the woods you have plenty what to eat. Even onions you have in the woods. And I was eating this, and I remember I did see beautiful flowers. I picked the flowers for my mother, and I go out from the woods with \u0152 holding the flowers, and the soldier was tre \u0152 was watching us, I said \u0152 he asked me, for whom you pick the flowers? I figure mine God, maybe I am not allowed to do it. I said to him, for you. And he said all right, give it to my office. And I put it in the office, and to tell the truth, I didn\u2122t \u0152 he gave me from this time, every day a slice of bread. But also, he gave me a job. He gave me a job, he gave me a very big knife, very strong, to make Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 43 from wood, like long pieces. When they build the house, they put this on the walls. And that [indecipherable] oh look, they cut my finger, see? See, they\u2122re different from this, this."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Mm-hm. I will take a look later, yes.",
            "answer": "Yeah, cut my finger. They send me to the doctor, what kind doctor? No medicine, nothing, he put the bandage. And come, I had to walk three kil-kilometers with the woods, to get back there. And I came there, instead he should giv e me medicine, he took out the [indecipherable] again [indecipherable] , you know, every time he tar \u0152 took out you know, again the \u0152 I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "What is it that he took out, splinters of the wood?",
            "answer": "Not splinters, my \u0152 my meat, open again, open this again. When I came, open again. I don\u2122t know this \u0152 they didn\u2122t have medicine. Then I stopped to go to him, but he gave me every day a slice of bread, from this time."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "That\u2122s the soldier.",
            "answer": "This what was watching us , yeah ."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Yeah, the guard.",
            "answer": "The guard. Was terrible, was really ter \u0152 was terrible. And my brother make for the nose to cover, because a lot people lost their fingers \u0152"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Yeah. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 44",
            "answer": "\u0152 because was cold, freezing cold. They lost their noses, then he one \u0152 was one day they went to work, and I see my brother didn\u2122t put on on the nose nothing. I said Mommy, look, I am going to give him. My mother, how you give him? No, you \u0152 you will freeze. Then my mother gave me socks, her socks, and my sister \u2122s summer coat, was so long on me, summer coat. No gloves. And I took this, I was walking. I didn\u2122t know where in the woods. I knew, but when they left, I used to look to the window, I knew this is the spot when they go in in the woods. Then I went the same place, and I was walking, and walking, and walking. And all of a sudden I see a lot of people, and this was the people working. And I found my brother. This is the brother what you will meet Sunday."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then I gave him this, and he said, don\u2122t walk home, run. And this was a bigger mistake, I was listening to him. I was running and I was too tired already, I couldn\u2122t walk even. The \u0152 the socks fell down and was under the knees. I was so cold, I didn\u2122t have gloves. I was walking, and I couldn\u2122t walk. I couldn\u2122t use my feet, I couldn\u2122t walk. And I was praying to God. I said, if I \u0152 you want me to die, please let me die when I come near my mother, because here the wolf will eat me up, with the \u0152 this \u0152 when you was walking, you hear howl, howl, so many animals over there. And I was walking and I came home. I came home, my mother did see my feet was Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 45 so white, like the tissue. White. And my mother start to cry. He was calling help, and few ladies came in. He start to massage my feet. D idn\u2122t hurt, but didn\u2122t \u0152 and then they took straw, and they took straw, start massage my feet with straw. Didn\u2122t hurt, and it helped me. My mother was crying so much. I said Mommy, why you crying? Doesn\u2122t hurt me. And they went out, and on the premises was working a pharmacist, a pharmacist. What to do? He said cold water, take snow and let it put in in the snow, the feet. Didn\u2122t help. Then they went out again to him, and then he said, take warm water, lukewarm water, just one foot put in, not both. Because when one foot, and the water is too warm, the f \u0152 the foot will fall out. Then \u0152 they she will have one foot. Then one. Then they do it, so \u0152 and when they put in in the lukewarm water, my foot start to burn. Pain terrible, and I start to cry. And my mother said, oh God, thank you. I said, Mommy, you happy because hurts me? I didn\u2122t understood this. Then they put the other foot also in this water, that my feet was swollen terrible. Each toe, you know, each one was like a baked potato, big and swollen. No medicine, I couldn\u2122t walk. But somebody brought some medicine, was [indecipherable] . Was terrible. Nothing to eat, nothing to [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Your father and your other brothers and sisters, were they working together in that place in the woods?",
            "answer": "In the woods, yeah. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 46"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "All together in the same place?",
            "answer": "Not all together."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "No?",
            "answer": "No, no, they gave them separate, I \u0152 with other people."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Well, tell us a little bit about your brother Joseph. What was \u0152 what was he like? He had not wanted to leave your mother in Sanok .",
            "answer": "He was such a good-natured person. I have to tell you something."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We didn\u2122t have what to eat, then my mother, I remember gave me, this was thread, what you needed to kind of got \u0152 such a \u0152 how you call, with this? Go, maybe you will sell it for a piece of bread. When I was walking, I was walking four kilometers to this village, to sell this."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "To sell thread.",
            "answer": "Th-This piece of thread for so mething. Was one [indecipherable] no, we don\u2122t need it. But one lady was very nice, she said, come in. And she gave me potatoes, and she gave me whatever she had. And I walked home with this. But, she asked me, maybe you have white socks. I said okay. Then I went home . When I came Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 47 home and said to my mother about white socks, and my sister was wearing the white socks. My mother washed it, we \u0152 and then she gave me and I brought on another day, walked back to give her the socks. Even I went there, she wasn\u2122t home. I was waiting to th \u0152 she would come home from work, sitting on her stump outside. Then she came, and I gave her the sock. Even she gave me \u0152 I gave her the sock, she gave me so many things. She said, go in mine garden, take potatoes. I went the garden, I didn\u2122t see potatoes. I didn\u2122t know that potatoes are in the ground, that I have to \u0152 I didn\u2122t know. But still, she gave me what she has in the house. She gave me even milk. And my mother gave me, with me, such a thing to, if she gives me milk, to carry the milk. She gave me what she could. And then I went home. Was white outside, but when you go in in the woods, it\u2122s dark, because the trees that is, was very dark. And I was walking home and walking, and you hear that, over there, the animals, so, howl, th \u0152 and then when I was walking, see a drunk man is walking. I was this way, and the drunk man like walked to me. I said God, what shall I do, shall I go in the woods? Or shall I walk? I was afraid, what shall I do? And I figure out this way. I go in the woods, the animals will kill me. I will walk here, maybe we\u2122ll see. You know the drunk man who was? My brother Joseph. He came from work, and my mother told that oh \u0152 came from work the same time, told him that I left early in the morning, and I am not home yet. Then he went to look for Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 48 me, but he was so tired, that we \u0152 he was falling from \u0152 he couldn\u2122t walk. He looked like he drunk, he was walking so, you know, terrible. And he took from me whatever he could help me to carry. He was such a good-natured person. Very good-natured. That\u2122s what he was."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "You know, when you told me earlier you\u2122d come from a family in Sanok that did charity to other people \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "\u0152 for other people. Your father owned a lumber mill business.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "And a bank. It must have been very difficult to go from having a comfortable life, to not having enough socks, you know.",
            "answer": "Sure. Sure."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "How did \u0152",
            "answer": "Because we left that home every day. What we took with us? Nothing."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "And so you never saw \u0152",
            "answer": "Even the dog \u0152"
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 was on a leash, and we don\u2122t know what happened to the dog. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 49"
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "So when you left the house, all you left with was the clothes on your back?",
            "answer": "Yeah, that\u2122s it, that\u2122s all. Nothing."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "And when you get to \u0152",
            "answer": "That\u2122s why my mother already said to go back. To back home , everything\u2122s over \u0152 we left everything, we didn\u2122t have nothing."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "What were your sisters doing when you were in Novosibirsk ?",
            "answer": "They was working in the \u0152 in the woods, too."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Also?",
            "answer": "Also, yeah."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Also.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "How long did this last?",
            "answer": "We was, I think four years in Russia , I think so. And two \u0152 I don\u2122t remember how long we was in the woods."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And then they told us free, we can go which town we want , we are free."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "And this was during the war, or was this after the war?",
            "answer": "This was after the war, I think already."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Yeah? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 50",
            "answer": "I think so."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "And so, what did you do then afterwards, after they said you could be free?",
            "answer": "Then we left over there, where we was , in the woods. We went to a city, Novosibirsk . When we went to Novosibirsk , because over there it\u2122s a big town , maybe we can found a job, because a big town. Then, wherever we went, no jobs for us. Where shall we go? Then we went to buy a ticket, and we said to the cashier, we don\u2122t know where to go. So many people, and so much money. He said, you can go only til this and this town, that\u2122s all. This town was a name, Karmine (ph)."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Karmine (ph).",
            "answer": "Karmine (ph). Then, if went there \u0152"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "And where was it? What part of r \u0152 what part of the Soviet Union ? Was it in Ukraine, was it in Russia ?",
            "answer": "In Russia ."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "In Russia , mm-hm.",
            "answer": "In Russia . And we went there. And what we was doing over there? I wasn\u2122t working. You see, the memory is very poor. When you getting older, it\u2122s very poor, the memory. I don\u2122t remember even what I was doing."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "What was your \u0152 what were your parents doing, your father and your mother?",
            "answer": "We was in Karmine (ph), what my father was doing? I don\u2122t remember. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 51"
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Do you have any memories of Karmine ?",
            "answer": "[indecipherable] Karmine (ph). I don\u2122t remember what my father was doing. I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Do you have any memory of what the place looked like?",
            "answer": "You know, when you don\u2122t know the language, your \u0152 you are not going out so much. You\u2122re in a different country."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "You know, you \u0152 you almost address the next question I was going to ask, which is when did you learn Russian?",
            "answer": "Over there, the Russian [indecipherable] school."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "In Russia ? So , but in Karmine (ph), you still didn\u2122t speak Russian?",
            "answer": "I start a little bit, because neighbors all Russian, everybody Russian. And I learn like this, you know."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "When you were there, were you \u0152 you know, and they let you go free, were you allowed to go to school?",
            "answer": "Maybe yes, but I didn\u2122t go."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "You didn\u2122t go , okay.",
            "answer": "I didn\u2122t go."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Yeah. What happened after Karmine (ph), to your family? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 52",
            "answer": "Then we was allowed to go back home. And we came back, start again that same thing. We was \u0152 came home \u0152"
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "And what was home at that point?",
            "answer": "When we was in the train, and this was under Polish \u0152 this was \u0152 I was by the window, looking out, and boys with such a thing what you knocking stones, you know, to our \u0152 just to our \u0152 where we \u0152 to the door, knocking. Give us the rabbi. We will not touch you, but the rabbi, give it to us, to rabbi. We didn\u2122t answer, we didn\u2122t open the door. Was terrible. And then when was quiet, we look out. What was it? Next door to us, this was Polish girl with the \u0152 the \u0152 came also from Russia , Polish girls, and by us was a man with the [indecipherable] . Then put a sign over our door outside, it\u2122s a rabbi here. That\u2122s why they came, give us the rabbi. We will not kill you, but the rabbi, give it to us. They don\u2122t like us. That\u2122s all. Just to kill us."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "This was going back from Russia to Poland ?",
            "answer": "Yes. After the war already. After the war already, yeah."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "And that was at the Polish-Soviet border? Is this what you\u2122re saying, it this where this took place, or \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "You don\u2122t know.",
            "answer": "I don\u2122t know. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 53"
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When we was there, they gave us bread to stay. I am telling you, and we were sleeping on the floor. And the men was \u0152 had like \u0152 to protect yourself, you know, on the floor. Because they used to knock, open the door, open the door."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "What did the men have on the floor, I don\u2122t understand.",
            "answer": "No, they was holding, they was sleeping [indeciphe rable]"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We were all sleeping, no beds."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And they \u0152 I am \u0152 like the pipes, from this."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "So they have some \u0152 yeah.",
            "answer": "To prepare, you had to prepare. And they told us it was a Jewish organization. Don\u2122t open the door for nobody. And I remember I did hear, a people pass by outside, and they were \u0152 said, in Polish, the Jews are upstairs, the Jews are upstairs. We came back, wasn\u2122t our town, was a different town."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Do you know the name of the town? Do you remember?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "No.",
            "answer": "I don\u2122t remember the town. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 54"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then we left this town, and we went back after the war, we was back in Germany ."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "No, excuse me. Did you ever go back to Sanok ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "No.",
            "answer": "Never."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "No.",
            "answer": "Never."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "And when you say back to Germany , I understand you never had been to Germany before then?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay. So, you left from this town in Poland , and you went to Germany . Do you remember where in Germany ?",
            "answer": "It\u2122s Salzburg , I think."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Okay, Salzburg is in Austria, okay.",
            "answer": "Austria ."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Uh-huh. Has mountains all around it, and lakes. It\u2122s very pretty area.",
            "answer": "Yes, yes. It was there, not only us, but the people what arrive. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 55"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we was there. We was lager Ebensee ."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Ebensee .",
            "answer": "Yeah. We couldn\u2122t stay there, was terrible. Was terrible. All the \u0152 on the grounds were the dead people, dead people. I remember it was so quiet. Like now you go, and go a cemetery, is quiet. Over there was like this."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "There were still corpses? There were corpses, there were dead people?",
            "answer": "It was covered. But first, in the special houses , ble \u0152 blood all over the walls, red with \u0152 and clothes, clothes that chi \u0152 from children, from all the people what they killed them. Was terrible over there to see. I remember I was walking out, and I was sitting under the tree. Was so quiet. Even I was walking, I feel somebody like behind me walking. I turn around nobody\u2122s there. And I feel somebody, like somebody\u2122s walking. And we couldn\u2122t stay there."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Tell me, when did you \u0152 when did you find out \u0152 when you were in Russia \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "\u0152 you didn\u2122t know what had happened to all the Jews in Sanok , and in Poland .",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "When did you find out?",
            "answer": "We tate \u0152 let me tell you something. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 56"
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When mine uncle was there with the wife and the children, he had eight children, he was there, and they send us a letters, all kind. And they told us that the rabbi from our town went to leave the town, with the wife and the children, they was walking away. Meantime, the wife said she doesn\u2122t feel good. When he said to the wife, Mommy doesn\u2122t feel good? Then we have to go back. They went back to the house. The German came, they took them out, all outside. The parents will stay and look how they kill the children. And they killed the children, then they killed the parents. They all was killed, because they Jews."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "And your uncle and his \u0152 wrote that to you, your family?",
            "answer": "The cousin of \u0152"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "The cousin\u2122s \u0152",
            "answer": "\u0152 the uncle\u2122s daughter."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "And they had stayed back there?",
            "answer": "They stayed and they all \u0152 they killed them all."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "But they were able to write you a letter about these things, before that happened.",
            "answer": "In Polish, yeah."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "In Polish.",
            "answer": "In Polish. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 57"
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "So you knew that when you were still in Russia ?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "When you came back to Poland , did you find out more? Or, when did you learn that it wasn\u2122t just \u0152",
            "answer": "We didn\u2122t go back to Poland."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "You told me you had, from Russia you went to Poland .",
            "answer": "Not to our city."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "I know.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "I guess my question is, when did you find out that not only the rabbi and his family, but almost all Jews had been killed? When \u0152 when did you find that out?",
            "answer": "Is this already after the war. After the war."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "In Europe , or in the mer \u0152 in America ?",
            "answer": "You see, when we came back, we ask people, did you see this, did you see \u0152 no, no. Then they didn\u2122t know, no. Then we was in Austria, we didn\u2122t go back home \u0152"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but in Austria , in lager Halline (ph)."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Hallai(ph)?",
            "answer": "Halline (ph). Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 58"
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Halline (ph)",
            "answer": "[indecipherable] Ebensee , but we couldn\u2122t stay there. Then, over there, it was American army."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then this \u0152 the head from the army gave us their place, was a lager, Halline(ph). Gave barracks, everything for us, we should stay there, after the war, four years after the war, we was there."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "In that lager?",
            "answer": "We wasn\u2122t able to go back to Poland . Who w ent back, people went home, they ki \u0152 was killed. The Polacks killed them. Then there was a girl, I think I told you, she was en \u0152 just engaged, and they ki lled her, because she went back . Mine cousin was in the street, then one came to her, with [indeciph erable] and killed her. Oh boy, such a beautiful girl, killed."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Why?",
            "answer": "Because she was Jewish. That\u2122s all."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "But you had \u0152 you had had any sense that something li \u0152 before the war, would you have ever believed that such things could happen?",
            "answer": "No. No. We had friends Polacks. We had friends."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "What do you think turned them into enemies? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 59",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "After that lager that you were in in Halline (ph) for four years, what happened to you and your family after that?",
            "answer": "From there we came to United States , because the \u0152 I think was President Truman . He [indecipherable] the peace can come to United States . Then we came from \u0152"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Were you sponsored by somebody? That is, did you have relatives who helped you \u0152",
            "answer": "Relatives, I told you, the uncle what help, with the bank, or thing."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He passed away."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "I see.",
            "answer": "He passed away, he was in the 40s. Had a heart attack, he passed away. But he had a brother he \u0152 two brothers here, then they sponsored us. Yeah, we came here."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "I see. And where did \u0152 where did you meet your husband?",
            "answer": "We knew each other from the before the war."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "And you met here? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 60",
            "answer": "And we was little children, and he was a friend of my brother."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Which brother?",
            "answer": "Paul."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Yeah. And then was a war. And when we came here to United States , then he was working in Columbus , Ohio , and we was here, I was working here, and he had vacation, he came for two weeks to New York , and he ask who is alive from our town, they told him the Jonas\u2122s, that we are alive. Then he came to visit us, and he never went back."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Were there more people from your town that live around here that were \u0152 that survived and came to America from Sanok ?",
            "answer": "From Sanok , not too much. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Have you spoken with your children about these things?",
            "answer": "Not special."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "No? Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 61",
            "answer": "It\u2122s very hard for me to talk about this. It\u2122s very hard for me. What kind life I had? What life, what life I had? I tell you the honest true, even now we are United States, I am afraid when my husband goes out with a yarmulke on."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I told him, I am telling you the true. Because what I went through, you know, then I am really afraid when he goes out with the yarmulke."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "So that \u0152 that fear never went away?",
            "answer": "Never. It will \u0152 never will. Never."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "What would you want \u0152 what would you want your children and their children to understand about what happened to you, to your family?",
            "answer": "I \u0152 but they do understand. Now, they understand what we went through."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Your great-grandchildren, then?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Do you want them to know about these things?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know. Whatever will be, will be. Even now, I am afraid. A lot of people don\u2122t like Jews."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Is it a question you\u2122ve asked yourself over the years, as to why?",
            "answer": "I didn\u2122t ask questions myself."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "I see. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 62",
            "answer": "I do ask question God, why? Why? Why this happen? We all children, we have the same God, and why is this? And it\u2122s a terrible thing, when your \u0152 your child is going out, he never comes back, because he is a Jew."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Yeah. When you were in Russia , did you \u0152 when you were in Russia , and you were still imprisoned, did you feel that kind of fear?",
            "answer": "No. Not out in Russia , I didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No. That wa \u0152 that was different. They didn\u2122t kill you because you Jewish, or what. No."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Were you afraid at all there, or was it mostly you were cold and hungry?",
            "answer": "Cold and hungry. That\u2122s what was it, cold and hungry."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Yeah. Is there anything else, Mrs. Mania , you\u2122d like to add to what we\u2122ve talked about today?",
            "answer": "That\u2122s all."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Okay. Thank you. Thank you very much.",
            "answer": "Okay. Interview with Mania Jonas Mayer May 3, 2013 63"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "And this concludes our interview, the United States Holocaust Memorial Museum interview, with Mrs. Mania Jonas Mayer , on May 3 rd, 2013. Thank you.",
            "answer": "Terrible. It\u2122s better to die, and that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 340,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you for doing it. Thank you for doing it. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}