{
    "header": "MARION WOLFF October 16, 2010 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is the United States Holocaust Memorial Museum interview with Marion Wolff , on the 16 th of October, 2010, at the Kindertransport Association Conference in Arlington , Virginia . So, Marion , I guess we should start from the beginning, and could you plea se tell me your name, your name when you were born and the date of your birt h and where you were born.",
            "answer": "Okay. I was born on May the 8 th, 1930 in Berlin. My father was Austrian and my mother was German."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Can you tell me their names?",
            "answer": "Sure. My mother was Lotta. Her maiden name was Meyer, m-e-y-e-r. My father was Rudolf \u0152 Rudy Pollak, p-o-l-l-a-k."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And do you know much about their families, did they come from big families?",
            "answer": "Yes, I know goo \u0152 I \u0152 I have pretty good history of \u0152 well, not my father\u2122s side, my mother\u2122s side. I know very little about my father\u2122s side."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "So, you were born in 1930, do you have any siblings?",
            "answer": "No, only child."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "You were an only child.",
            "answer": "I was an only child, yes."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "And what did your parents do? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 4",
            "answer": "My father, when I met him, when I was born, had movie theaters in Berlin, and he became the north German distributor for \u0152 don\u2122t tell me I\u2122m gonna forget here. One of the big film industries."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "That\u2122s okay, take your time. If it comes \u0152",
            "answer": "I\u2122ll th \u0152 I\u2122ll think of it in a minute. I don\u2122t know how I could ever forget, but anyway he \u0152 he owned thre e movie theaters in \u0152 in Berlin."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Oh, wow.",
            "answer": "And my mother \u0152 my mother didn\u2122t work, I don\u2122t think, at the time, no. She worked very hard afte rwards. My father died when he was 35 \u0152 36."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "And do \u0152 do you know the birthdays of your parents? How old were they?",
            "answer": "My father was ni \u0152 1903 \u0152 no, 1901, my mother was 1903. And she lived to be 93, and followed us into \u0152 here to America, actually."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Oh, good. Okay. So, what are your earlie st memories from \u0152 sorry, where were you born again?",
            "answer": "Berlin."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "In Berlin. So what are your earliest memories from Berlin?",
            "answer": "You know, I have abso lutely no memories of Berlin. I \u0152 we left there in \u212235. My father thought we would be safer in Vienna, in Austria, where he was from, he was Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 5Austrian. So he had us \u0152 he ha d my mother and me moved from Berlin to Prague, Czechoslovakia \u0152"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "From Berlin.",
            "answer": "\u0152 for nine months, so that he might have a chance to sell the movie theaters, which he did, but he got very little for the movie theater. And then he came to Prague and we all went to Vienna."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "In \u212235?",
            "answer": "In 30 \u0152 yeah, \u212235. I\u2122m not sure whether it was \u212235 or \u212236. He died in \u0152 he died in \u212236, so \u0152"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Mm-hm. So, do you remember anything of the trip? Yo u \u0152 you said you have no memories from Berlin, that\u2122s all.",
            "answer": "Well, you know, I have none \u0152 no memo ries from \u0152 I \u0152 you know, it\u2122s very diffi \u0152 I\u2122ve written a book, and the book is up \u0152 up on the \u0152 on your desk upstairs. It\u2122s very hard sometimes to distinguish what my experiences were, as against what my mother told me, what I\u2122ve read, what I\u2122ve \u0152 you know sometimes you pick up things and then you th ink you\u2122ve lived them."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "That\u2122s always [indecipherable]",
            "answer": "Yeah, it\u2122s always that \u0152"
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "There is also the child\u2122s mem-memories from the childhood \u0152 Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 6",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "\u0152 sometimes you have flashes, so like \u0152",
            "answer": "Yeah, the only thing I remember of my father are two really crazy things, and one was how he washed his hands, and how he dried his back. And this is \u0152 this is so weird and my mother couldn\u2122t unders tand why I didn\u2122t remember he \u0152 cause he said he, you know, he loved me so much an d he was with me as much as he could be, but I remembered nothing. So, the \u0152 the only thing I remember of before we were in Vienna was my going into a store in Prague, Czechoslovakia and saying [speaks Czech here]. That\u2122s the only thing I reme mber. So whenever I meet somebody \u0152"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "And what does that mean?",
            "answer": "It actually means, can I have a quart of butter, or a [indecipherable] . My mother sent me to the store for some butter. And that\u2122s the only thing I remember [speaks Czech]"
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "So, did you learn any Czech, or that was the sentence that you learned to \u0152",
            "answer": "Did I what?"
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Did you learn Czech?",
            "answer": "No, well that\u2122s the \u0152 no, I didn\u2122t. We were only there nine months, so \u0152"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Yeah, right. Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 7",
            "answer": "But th \u0152 I remember that and I \u0152 I \u0152 it\u2122s weird. So when I meet a Czech person, then I say that and they sort of look at me and say, you want some butter? And I say oh, you understood what I said [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "That\u2122s funny. Do you know w hy he first send you to pra \u0152 to Prague before going \u0152 why not directly to Vienna?",
            "answer": "That I don\u2122t know why \u0152 oh, I \u0152 yes, I do know, I do know. We stored \u0152 we had to store whatever f \u0152 we could bring out, wh ich was some fur \u0152 lot of furniture, and \u0152 and personal papers. We had to store them in Prague . And I don\u2122t know why we had to store them in Prague, but we did. And they were stored there all during the war, and when I was in England already, and my mother was too, she paid for storage, all during the war she kept up th e payment through \u0152 through an aunt we had in \u0152 in Zurich , in Switzerland. We \u0152 the aunt forwarded the money to \u0152 to \u0152"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Oh, so it was still being stored in \u0152",
            "answer": "It was still being stored. And in 1946, when my mother wrote to \u0152 to bring it over, they wrote back and said it\u2122s not th ere anymore. The \u0152 you know, first it was the Nazis and then it was the Russians. And they had no idea wh at happened to it, so \u0152 there was a lot of \u0152 all our personal stuff was there."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "So did you have a big house back in Berlin with all \u0152 Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 8",
            "answer": "No, we \u0152 well, it was a \u0152 I-I guess a big apartment. But it was personal papers, cause my \u0152 all my father\u2122s stuff, I wish I could have had access to that, cause photographs and things."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "But you have no idea what happened to it?",
            "answer": "No idea. I wrote afterwards, I wrote to the company. Was a big \u0152 it\u2122s a big moving company. I wrote to them and I researched it, I Googled it, I did everything I could, re \u0152 nobody \u0152 they said that from during the war years it was just totally cut off and the company now is a different comp \u0152 with the same name, but it\u2122s a totally different company."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Yeah. So when you went home to Vienna, you didn\u2122t bring \u0152 you didn\u2122t bring your belongings with you there \u0152",
            "answer": "No, no \u0152"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "\u0152 so you had just [indecipherable]",
            "answer": "\u0152 we \u0152 we had very little in \u0152 in Vienna and certainly no money, because both parents were so young at the time. We had [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "And so what did your father do in Vienna?",
            "answer": "He died. That was \u0152 sorry to laugh about that, but that\u2122s pretty much \u0152"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Yeah \u0152 as \u0152 when he arrived? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 9",
            "answer": "Well, it\u2122s \u0152 you know, what happened was he apparently had some money on him when he was in Berlin. He had tried to sell the movie theaters. And he \u0152 there was a robber, he was going through the fore st, and there was a robber, and he was shot very badly, and managed to get to the hospital in Berlin. [phone ringing] So he was shot \u0152 oh \u0152 he was shot in the fore st, he got \u0152 he went to \u0152 he got \u0152 dragged himself to the hospital in \u0152 in Berlin. And so he had \u0152 when he came to Austria he was \u0152 still had some problems with that, and then he got peritonitis, which is a \u0152 you know, a burst appendix, a-and the two interacted and h-he died, so \u0152"
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "So when he arrived he was already very sick and \u0152",
            "answer": "Well, he really \u0152 he was a very strong man, he was very sporty. He was an amateur soccer player for Czechoslovakia, actually, and all the photographs from the newspaper and that were in \u0152 in Prague and \u0152 which were lo st. But he was very strong man, and I don\u2122t \u0152 he \u0152 appar \u0152 we-well, the story from my mother was that they \u0152 at the hospital, when he was hospita lized they told her, after a while, that she could come and pick him up the next da y. He had \u0152 he had had tubes in his stomach. And so when she went the next day with his clothes, he wasn\u2122t there, and they said he had died in the night. She went sort of crazy for a while."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Do you remember that period , or only from your mother\u2122s \u0152 Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 10",
            "answer": "That is from what my mother told me. I \u0152 I know that I was not with her. She was wandering around Vienna in a daze, and she told me later that she actually went to the soup kitchens to eat. And sh \u0152 I was with some fr-friends that they had made, she played bridge a lot my moth er, and these were bridge friends from Vienna."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "From Berlin?",
            "answer": "No, they were from Vienna."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "So you met \u0152 they met \u0152",
            "answer": "She met them in Vienna, yes."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "And your father was from Vienna, right? He wa \u0152 from aus \u0152",
            "answer": "He was actually from Brataslavia(ph)?"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Mm-hm. Bratis \u0152 yeah \u0152",
            "answer": "Bratis \u0152"
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Bratislava.",
            "answer": "Bratislava?"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But he \u0152 his \u0152 his father was Viennese. Bratislava became \u0152"
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "So \u0152 so you did have family in Vienna when you went there?",
            "answer": "No. Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 11"
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "So the \u0152",
            "answer": "There was no \u0152"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "They had all left?",
            "answer": "There \u0152 I never met anybody, so \u0152 I think his father \u0152 I think his father, from what I hear, died in the concentration camp in \u212242 or so. But I never \u0152 I \u0152 I don\u2122t remember meeting him. [phone ringing] Yeah, i-it was many, many years later, in California that I, by accident, met another member of my father\u2122s family, and actually a second cousin."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Second \u0152",
            "answer": "Second cousin, and I heard some history from him."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And he was from Bratislava too, or from Vienna?",
            "answer": "No, he was Viennese, yeah."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Okay. So you did learn about the family from \u0152",
            "answer": "Well, this person wrote a biography, and in fact, I was just reading through it, I was trying to find something about my fath er. But it\u2122s not a lot. What he said was that there was a split in the family between those that had some money, and those that didn\u2122t have money. The ones that didn \u2122t have money were sort of artists. Artists kind of were black sheep of the family, a nd he would b \u0152 he belonged to the black sheep of the family, but I-I didn\u2122t learn anything very much [inaudible] Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 12"
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "But he did remember your father? [phone ringing]",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "So your father died soon after \u0152",
            "answer": "He died \u0152 right, he died in 1936."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "In 1936.",
            "answer": "And left my mother and me without any resources, because they \u0152 there was no mon \u0152 had no money, so my mother had to \u0152 my mother was a perfectionist, and whatever she did, she did perfectly. So sh e learned how to make leather flowers, and she bought a \u0152 the equipment for it a nd then she made the flowers and went up and down stairs in Vienna trying to sell it. And I think this was the \u0152 this \u0152 well, I\u2122ll get onto that later on. Because of the ec \u0152 our economic conditions was \u0152 helped to put me on the Kindertransport, because they tried to get chil \u0152 people \u0152 children out from \u0152 well, both those that were well connected and those that were in need. So, I guess [inaudible]"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "And where did you live in Vienna? With the family friend?",
            "answer": "We lived eve \u0152 no, we lived in an apartment right in \u0152 in the first [indecipherable] . And I went to school, to the Volksschule ."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "So, did you rent an apartment there? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 13",
            "answer": "Yeah, I ki \u0152 I \u0152 I don\u2122t know how much help my mother go t from these friends, I\u2122m not sure. You know, there are all these questions that I wish I would have asked."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My mother lived long enough, to 93, and she did tell me , I mean, I \u0152 I know a lot of it, but there, the questions like this \u0152"
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Yeah, you never asked.",
            "answer": "\u0152 I don\u2122t know where did the money co me from, that she \u0152 but \u0152 but knowing my mother, she probably worked night and day and made enough money, I don\u2122t know, made enough money to pay for the apartment. But it was not for very long, cause you know, \u212236, I was [inaudible]"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "So, what do you remember from Vienna? You say you went to school there?",
            "answer": "Yes, I [coughing] excuse me."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "No problem.",
            "answer": "The things I remember from Vienna are not happy memories. They\u2122re probably the worst memories I have of the war. And that\u2122s why it\u2122s so ironic that my father said we should go to Vienna because it\u2122ll be safer in Vienna, because as far as I\u2122m concerned, if anything coul d have been worse than Germany, it was Austria. I\u2122m sure you\u2122ve heard that a lot. My memo ries are of people \u0152 well, of ki \u0152 Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 14Kristallnacht, of people marching in the streets, with the boots, and the heil Hitlers, and what have you \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Yeah, we\u2122ll get \u0152",
            "answer": "Yeah, we\u2122ll get to that."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "We need first, like what would you remember before Kristallnacht. Do yo \u0152 do you \u0152 do you have any go od memories, like any memories? Wha \u0152 you started going to school, did you \u0152",
            "answer": "I had a \u0152 I have all my report cards a nd I remember one of the teachers who had to tell me that I couldn\u2122t go back to school."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "When was that?",
            "answer": "Thirty \u0152 I think I went until early \u212238. And I \u0152 I\u2122ve tried to research that, I wrote to the school, and I \u0152 I have the report car ds and I have her name. And I\u2122ve asked people to \u0152 when they go to Vienna to see if they can find her name. But she was very, very nice, and she was \u0152 she had tear s in her eyes, I remember that, she had tears in her eyes when she told me I couldn\u2122t come back. And I remember being stoned \u0152 having stones thrown at me in Vienna. A-And I have \u0152 I have no good memories of Vienna whatsoever."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Did you have any friends at school? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 15",
            "answer": "I had one friend called Litzie (ph) Barotti(ph), and she came over to England too but I \u0152 not on the Kindertransport I don\u2122t think. I\u2122d lost touch with her once she moved to \u0152 to England. But otherwise I have \u0152"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 I have no memories, unfortunately. Or fortunately. I think it\u2122s probably fortunately. And I \u0152 oh, okay."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Go ahe \u0152",
            "answer": "No, I was going to say one of th e memories I have is \u0152 this was Kristallnacht, but you don\u2122t want to come to that yet."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Oh, I first wanted to learn more about \u0152 cause you did spend like \u0152 it was two years, you came in \u212236 and there was \u212238, so \u0152",
            "answer": "I think yeah \u0152 I think probably my lack of memory there is due to the fact that we moved from Berlin to Czechoslovakia. This is, you know, as a six year old child, or a seven year old child at that time. And then my father died, and then, you know, we were \u0152 I was pretty much alone in Vienna cause my mother went sort of crazy for a while. And I think, you know, psychologically, if I probably went under hypnosis it would come back, but it could we ll be that I\u2122ve just \u0152 as a child it was too much. And I was very protective of my mother, so I subdued any fears and Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 16feelings that I had that were \u0152 that were probably pretty ghastly. I didn\u2122t want to worry my mother anymore, because I knew she was, you know, very \u0152"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "So she had a breakdown \u0152",
            "answer": "I think it was a \u0152 probably a breakdown, yes, she just \u0152 I think it was three days that she was gone, just wandering around Vienna, you know."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "And you were all by yourself?",
            "answer": "I was with these friends of hers, yeah."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "What about your parents, were \u0152 were they religious?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "They were not religious.",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "They were Jewish.",
            "answer": "They were like \u0152 yes, Jewish, but they were like most German Jews, they were \u0152"
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Would they go to the synagogue?",
            "answer": "\u0152 they considered themselves German first, and then Jewish."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, I \u0152 I think we had Christmas trees \u0152"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Oh.",
            "answer": "\u0152 and I \u0152 I never \u0152 I don\u2122t ever remember going to temple. Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 17"
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Oh. So now let\u2122s go to the Kristallnacht and your memories from \u0152",
            "answer": "Okay, my memories of that \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Was that the first time that you experienced the anti-Semitism, or was it before that that you \u0152",
            "answer": "Well, the \u0152 at school I wa \u0152 when this \u0152 this [phone ringing] Cut it out. It\u2122s okay. When I was being \u0152 when I had st ones thrown at me, I don\u2122t know now whether I realized that that was anti-Semitism, that it was because I was Jewish, I don\u2122t know. I just \u0152 I was very, very feisty, very \u0152 and I would throw stones back. And I was \u0152 you know, I defended myself. I was always very independent, and \u0152"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Was it other children at school were \u0152",
            "answer": "There weren\u2122t many \u0152 as far as I remember, there were only \u0152 in my class, I think there were three of us, and I do remember having to sit at the back of the class with two or three rows e-empty between us and then the non-Jewish children were at the front. Now again, I don\u2122t \u0152 I can\u2122t honestly say that I knew why I was there, why I was in the back. I obviously knew there was something wrong with me, oh \u0152 I was having to sit at the back, but that it was anti-Semitism, I don\u2122t know. It\u2122s very \u0152 I wish I could sort that out in my mind, whether I knew or not, but it was \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Do you remember when you first realized that yo u were being discriminated because you were Jewish? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 18",
            "answer": "Probably in England , which is interesting. Where I was being called German Jewish refugee, and then I \u0152 oh, how I hated those \u0152 being called a German Jewish refugee. But I \u0152 I can\u2122t be honest with that and say yes, I remember that, I \u0152 I don\u2122t."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "So Kristallnacht, the memories \u0152",
            "answer": "Okay, the memories of that, what really stands out is I \u0152 I ha \u0152 must have had some friends that I played with at the central synagogue in Vienna. It was the big one, apparently. We played inside or just outside and Kristallnacht, I remember coming out of the temple, and seeing on eith er side of the temple were Nazis in uniform with their guns. I came out, and there was a cobblestone \u0152 all cobblestones in front of the synagogue, and there were the old people on their knees, scrubbing with toothbrushes. And I remember kick ings to go faster, a-and \u0152 and people laughing. I remember people laughing. You know [indecipherable] sort of like if you saw it on the film they were just sort of like, you know, pieces of \u0152 of memory that \u0152 th-that are photographic in my mind. You know, th-the boots, the laughing of the \u0152 the people there, the kicks that they got, and the cobblestones with \u0152 with toothbrushes. And then I remember the \u0152 the fear I had of going home to the apartment and not knowing whether I could get in or not, because apartments and houses were being sealed, they had seals on them, and if they had seals on them that means you couldn\u2122t go in any more. And I remember that fear, am-am-am \u0152 am I Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 19going to be able to get in or not? And of co urse all the \u0152 the glass, and seeing all the \u0152 the damage. And the people, the friends that my mother had, that she used to play bridge with, and that really helped us during this time, that took me in. They had a \u0152 a tie shop, men\u2122s tie shop at the bottom of the building, of the apartment building, and na \u0152 seeing all of that glass and broken, and I remember that."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Do you remember their names, the people who ha \u0152",
            "answer": "Klempner(ph), yes, Polly and Julius Klempner(ph), uh-huh."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Did they have children?",
            "answer": "They had children that they had a boy and a girl who were probably \u0152 I was eight, 18 \u0152 who were probably 12 years older than I was. And \u0152 and I \u0152 we kept in contact, they also came to England and we ke \u0152 did keep in contact with them."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Okay. So you went home, was it \u0152 did y ou manage to get in to the apartment?",
            "answer": "Yes, our place was not \u0152 as far as I remember, was n-not locked \u0152 sealed."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "And was your mother home?",
            "answer": "And \u0152 yes. I don\u2122t ever remember my mother talking with me about what was going on. I-I think she was probably in such a psychological turmoil that I don\u2122t know whether she was even able to talk about it. She did play bridge, so she must have had \u0152 it\u2122s very confusing."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "So you did not understand what was going on, or did you learn from other \u0152 Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 20",
            "answer": "I don\u2122t remember that it was a religious thing that was going on. I just remember turmoil, you know, dreadful turmoil. But because we were not religious, and I never went to temple, I don\u2122t know if \u0152 how I probab ly was able to relate that to religion, I don\u2122t know. And I never actually had to wear the Star of David. I never wore it."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "And \u0152 so by that time, were you alread y expelled from school, or was it after?",
            "answer": "The last report card I had, where it said that I had been terminated was the s \u0152 the spring of 1938, was like May \u212238."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "And were you given reasons why you were being expelled? Why \u0152 why you couldn\u2122t come back to school?",
            "answer": "I\u2122m sorry to be so vague, but I \u0152 I \u0152 you know, I \u0152 I \u0152 I must have asked questions and I must have been given some answers."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I \u0152 I don\u2122t remember. I remember being very sad that I couldn\u2122t go to school any more, but I don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Why did you feel sad, cause \u0152",
            "answer": "Because I wanted to school."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Because you liked studying, or \u0152",
            "answer": "Yeah, well, going to school, I guess, with other children [indecipherable] Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 21"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Yeah, so what happened then? You couldn\u2122t go to scho ol any more, what \u0152 what did you do?",
            "answer": "Well, that was spring of \u212238, and I don\u2122t know. I know I \u0152 I was in the store, this \u0152 this tie shop down below, with these frien ds of ours. I know I was in the store a lot. So I think I probably \u0152 that\u2122s how I spent my days, with them, while my mother was trying to sell her leather flowers."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "And did she manage to sell \u0152",
            "answer": "Yeah, she \u0152 she became, I gather, I say she was a perfectionist, she became really good at that. And she took that hobby, by then, to England with her and continued making leather flowers over there."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "And do you remember your mother \u0152 when did the decision come up to \u0152 of you leaving? Do you \u0152 do you remember when it was?",
            "answer": "De-Decision to?"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "For you to leave Vienna.",
            "answer": "Oh. Well, that \u0152 that came \u0152 again, I was playing around the temple. I came out of the temple and saw a long line of adu lts and children. They were lined up and they were slowly moving forward to a desk . And I joined the line, but I had no idea why I was joining. And when I got to the front of the line, I signed something. And Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 22three or four days later, my mother got a \u0152 a letter from this group, whatever they were, as-asking \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "[indecipherable] So were \u0152 you were standi ng in a line and you signed something.",
            "answer": "Standing in the line \u0152 yeah, and my moth \u0152 my mother got this letter from this committee, refugee committee, I \u0152 I guess it was. A-And she went sort of crazy again, cause she turned to me and said, what are the \u0152 what have you done? And I said, ah \u0152 I signed something."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "So you just signed [indecipherable] you had no idea what you signed?",
            "answer": "And a \u0152 it \u0152 no i \u0152 no idea. And it turns out , as I ask around, that I appear to be the only person who signed themselves up for the transport. So my mother, having just lost my father, and \u0152 and having no means of income except her, you know, what she was doing, the flowers, apparently had to make up her mind within, I think it was 13 days, 12 days, whether to send me on a Kindertransport or not. And I\u2122m an only child, so she must have gone th rough hell making that decision. Cause she was in a foreign country to her, you know, Austria was not her \u0152 her country. And so I now understand why she was a very nervous person, I \u0152 I un \u0152understand so much now of why she was who she was beca use of what she went through. And I Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 23wish I would have, you know, I really wi sh I would have understood that better while she was alive. But anyway, she did make the decision to send me, and \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Do you remember, did you talk to her, did you have co nversations about it, or \u0152",
            "answer": "Again, I was trying to protect my mo ther, and I remember saying \u0152 I remember pretending to be very excite d about this. I\u2122m going to \u0152 I\u2122m gonna travel, I\u2122m going over to England and it\u2122ll be fine because then you will come and everything\u2122ll be fine. I was just trying to cover up. I think what I did was I took my fa \u0152 tried to take my father\u2122s role. And \u0152 and anyway, so she had s \u0152 I think it was12 days to \u0152 to get everything ready for me, so she had to go out and buy clothes for me, and sew in nametags onto everything. An d I, you know, I don\u2122t know whether she ever realized that she might not see me again. I don\u2122t think I realized that. I don\u2122t think that entered my thoughts."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Of course you don\u2122t think that.",
            "answer": "No. So that\u2122s how I did, I signed myself up for the Kindertransport. And actually, in the book that I wrote, I \u0152 I \u0152 I wrote that I really unconsciously, subconsciously saved both our lives, because by my going over there, I was able to also get the Quaker family to finally get her out."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "So the day came for you to leave, do you remember that? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 24",
            "answer": "Yes, I remember that. I remember the night, I remember going to the \u0152 to the station, where I come \u0152"
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "What were your thoughts?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "What were your thoughts?",
            "answer": "Of protecting my mother. So I was the, you know, that eight year old child sort of laughing and smiling, and don\u2122t worry ab out it, I mean, it\u2122ll be fine. Everybody was crying \u0152 or, a lot of people were crying around me. The \u0152 the families, the parents and the children, and here was this brave little kid, suppressing everything, I guess."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Did your mother cry?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t remember. And quite honestly, we never really talked about it. You know, there was so much that wasn\u2122t talked about. One of the things was my father\u2122s death. It\u2122s \u0152 my mother never, ever talked about my father afterwards, after he \u0152 he died, and nobody explained to me what happened to him. But in my protective mode, I removed ev erything from the apartment that could possibly remind my mother of my father, and I hid it somewhere. And it was \u0152 I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "When did you leave Vienna? What \u0152 what day was it? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 25",
            "answer": "December 10th, \u212238."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "December 10th. And the train was heading to \u0152 where did it go?",
            "answer": "Well, a lot of this was from research afterwards \u0152"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 th-the route."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Did you know where you were going?",
            "answer": "All I we \u0152 her \u0152 knew is I was going to engla \u0152 England . And again, my memory is, I didn\u2122t know anybody there on the train. And I was alone, and being an only child \u0152 there were several people who ha d brothers, or sibli ngs on the train, or friends. But I was \u0152 I was alone and I remember the \u0152 th-the fear. Every time we stopped there was tremendous fear because these Nazis would come on board and \u0152 and go through luggage, the little luggage that we had, and would throw things around and would take stuff, like dolls and bears and things, you know, from the children. I remember \u0152 I just remember my internal fears there. [indecipherable] And then really \u0152 and I remember crossing into Holland like you know, I read now the stories, how everybody \u0152 for everybody going into Holland was just such a relief, and ho-how nice the people were there, by contrast, so \u0152 so \u0152"
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Is that true? Is that how you felt? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 26",
            "answer": "Yes, oh yes. Yes, yes, yes. I have a wonderful feeling for Dutch people, although I know that there were a lot of Dutch who also were not that nice. But \u0152"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "And your arrival in England?",
            "answer": "My arrival in England was freezing cold, I remember that."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "It was December. It was \u0152",
            "answer": "Well, it was apparently the coldest \u0152 the coldest winter in living memory in \u0152 in \u0152 in eng \u0152 in England . It was snowing and we went to this place that had some cabins, Dovercourt. But it was snowing and the snow was coming inside the building and it was freezing cold, but we we re all very happy, and we were \u0152 everybody was \u0152 was happy t-to be there."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "And did you have parents \u0152 foster parents already, or \u0152 cause I know that some people went to the [indecipherable]",
            "answer": "Well, th \u0152 it was a huge dining room, that had in one corner of it there was an area where we could play darts, we could play games, table tennis and darts. Another corner was where people gathered to learn English. Then there was somewhere where we could write letters to our parents, or postcards. And then there was this big dining area. And in the dini ng area, every few days, I don\u2122t know, or every once a week or whenever it was, people woul d come and stare at us, and some children would be taken out, would be picked out. And I have a memory there Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 27of thinking, why is nobody picking me out ? Cause I was still sitting there and then children were sort of being taken away. Why is nobody picking me out? And when I did my research \u0152 I thought it was \u0152 I t hought I\u2122d been there for ages. When I did my research I was actually there for nine days, I think it was."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Where was it?",
            "answer": "Dovercourt, Harwich , in England . It was a \u0152 a family holiday camp that had been converted to receive the children and be the reception area. And then finally some \u0152"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Did you write to your mother from there?",
            "answer": "I did, and I have \u0152 I have my lette rs. And th-that\u2122s amazing, how my mother saved those. I wish I had the lett \u0152 I do have a few letters from my mother too, not too many, but their mostly \u0152 I have a pack lik e this of my letters to her. And that is so interesting, because it shows the progression of the language. How, you know, all German at first, and then less and less German and then no German, and \u0152 and I was, I guess, having a good time in England , and I wrote very little about it. I was thinking \u0152 you know, as I was reading them I was thinking, oh my goodness, my mother probably wanted all this information, and I just wrote three or four lines, you know, and so \u0152"
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "So you spent nine days at the child shelter? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 28",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "And then what happened?",
            "answer": "And then I was taken by a Quaker family up to York , in \u0152"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "So it was one of those families who came to pick children [indecipherable]",
            "answer": "Yeah, somebody came on their behalf from the Quaker meeting in York . They picked me up, they \u0152 and I went by train up to \u0152 to York , and it was just before Christmas. And I got there and it was a \u0152 a \u0152 I-I was so lucky, a wonderful family with \u0152 it was a couple, Quaker couple \u0152"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "And what are their names?",
            "answer": "Jessie(ph) and Walter Robson. And they had no children, and so they sort of treated me as their own child. And next door to them was \u0152 Jessie\u2122s(ph) mother lived next door, Jessie\u2122s (ph) mother and father lived next door on one side, and then the other side was Jessie\u2122s(ph) sister. So it was like a family compound almost, and [inaudible] And they, you know, there were two, fo ur \u0152 four or five cousins there. There were \u0152 four of them I\u2122m still in touch with."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Did they speak any German? How did you communicate?",
            "answer": "So my mother arrived \u0152 every day I woul d \u0152 I would badger my foster parents to get my mother \u0152 to bring my mother ov er. And I would badger and I would badger and I would badger. And eventually the Quaker meeting in that area, in York, Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 29managed to get her a domestic servant perm it, and so she got ou t three weeks before the war started. And th \u0152 which was nine months after I had a rrived. And when she came, I couldn\u2122t \u0152 I couldn\u2122t speak any German, she couldn\u2122t speak any English and we couldn\u2122t communicate. So she \u0152"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "That was fast.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "That was fast, nine months?",
            "answer": "Yeah, well I \u0152 you know, I didn\u2122t hear any German around me, it was all English. And so she got a dictionary, and she followed me around with this dicti \u0152 when she finally left her job down s \u0152 south of England , she came up north, she followed me around with this dictionary. She used it so much that it became all loose-leaved. And after she died, which was just 14 years ago, my \u0152 we were going through her things and my s on, who is the sentimental child o-of the three of them, said he \u0152 oh, he want \u0152 that\u2122s \u0152 he wants that dictionary, and it meant a lot to him, so he had it rebound, and he has it, so that was very \u0152"
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "So, how did you learn engl \u0152 did you go to school there? Di d you start going to school there immediately, in England?",
            "answer": "Did I go to school?"
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Yes. Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 30",
            "answer": "Yes, I went to a \u0152 was sort of an unusual place, it was \u0152 I don\u2122t know whether you\u2122ve heard of Rowntree\u2122s Chocolates, have you? Okay . It\u2122s now been taken over by Cadbury\u2122s , but there was a chocolate cocoa \u0152 cocoa chocolate factory in York , and it was started by Joseph Rowntree , and he was a very well-known Quaker, who started the first village \u0152 wh-what do you call it, new \u0152 a new village. He had a \u0152 he had such a social conscience that he was able to build a \u0152 a village which actually became a small city, one of the first \u0152 what do you call \u0152 designed cities that kept wi \u0152 which \u0152 I\u2122m getting fuzzy here."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "So that\u2122s where you went to school?",
            "answer": "Yeah, I went to that \u0152 to the \u0152 it was a local community school, where I really became the \u0152 for the first time conscious of anti-Semitism, which is interesting, because there were a lot of English people who really resented, I guess, us coming over, because they regarded us as German, and forgetting that we were Jewish. And you know, I had names thrown at me, and again I hi \u0152 you know, I fi \u0152"
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "What kind of names?",
            "answer": "Like German Jew. German \u0152 just things like that, which was sort of hurtful. And then I had a \u0152 learning English, I had a teacher who \u0152 she was very nice, she thought she was doing the right thing, but she would make me stand up and say baker\u2122s man. Pat a cake, pat a cake, baker\u2122s man, bake me a cake as fast as you can, Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 31right? And she would have me stand up and recite this, and I would always say, pat a cake, pat a cake, becker\u2122s(ph) man, because that was the German pronunciation of it, and the class would just roar with laughter, right? So she would make me repeat it. So I-I be \u0152 you probably reali ze by now the very stubborn nature, feisty nature. The more she made me repeat the thing, the more I would say becker\u2122s(ph) man, I just refused to say baker\u2122s man. And it was just, you know, funny memories like that. And then I had somebody who ca lled me a guy \u0152 a young boy, and at the time, of course, what was I, nine, probably \u0152 who called me German Jewish refugee. Those were probably the worst words anybody could call me, for some reason. It just made me \u0152 made me so mad. And so he \u0152 so I got into a fight with him. And we came out onto the playground, and we fought, we wrestled, and all the girls were supporting me, the boys were supporting him. And I ended up sort of winning this thing. And years and years later I met this guy at the theater. I was sitting next to him, and we talked about it, and we were just laughing our heads off. Funny memory."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "So did you make friends there?",
            "answer": "I did, yes. I made friends there, mm-hm . And then in \u212242, 1942 \u0152 so I went to this school for three, four years \u0152 1942, by which time my mother again through working very, very hard and never, neve r taking a bus, she walked wherever she Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 32could go, to save her money, I had the opportunity to go to a Quaker boarding school. And again, it was with a scholarship from the Quakers and my mother paid so much too. So I had five wonderful years at a Quaker boarding school."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "And so, while your mother still was in England, what was she writing to you? Do you remember getting letters from her, and what were the news from Vienna?",
            "answer": "I don\u2122t have her \u0152 well, my mother then moved, cause she was all alone in \u0152 in this strange country, she moved back to Germany, to her mother\u2122s house, to Aachen . And from then for th \u0152 she left from there, when she finally got her domestic servant permit, she left from her mother\u2122s house, and she tried to get her mother out too, because we had a \u0152 my au nt \u0152 my \u0152 my great aunt, I guess it is, my mother\u2122s \u0152 my mother\u2122s aunt in Switzerland could have gotte n my grandmother out, but she said she \u0152 my grandmother wouldn\u2122t move cause she said she was too old, that nobody would hurt her, her age, and she was 66 at the time."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Amanda Meyer . And I have all this in the book, so later on [indecipherable]. So she left from \u0152 from a \u0152 my mother left from Aachen without her mother, leaving her mother there."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "And when she arrived in England ? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 33",
            "answer": "She arrived in England , she had to go to a \u0152 a farm in the south of England . And my mother, of course, had lived all her life in the big city, had never been near the \u0152 near a farm, was terrified of animals, the cows. And these people had saved up all their dirty linen and everything. And \u0152 and she had to go into the \u0152 into the servants\u2122 quarters and do the cooking and th e washing, you know, with the washing \u0152 with the washing board, this way? And she had to spend any free \u0152 they were out \u0152 way out in the country, and any free time that she had \u0152 she had \u0152 was out in the fields with the animals, and she was terrified. She had such a bad time there, that she wanted to go back to Germany, actually. She wanted to go back to Germany. Luckily, she couldn\u2122t go back."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Did you meet her when she arrived in England ?",
            "answer": "No, I didn\u2122t, no, I was up north and sh e was down south. So I don\u2122t know how we communicated. I guess we wrote letters. But th \u0152 it wasn\u2122t for very long, cause she was really unhappy there, and the people really mistreated her."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "So what ha ppened then?",
            "answer": "And they were \u0152 I think they were very angry, cause my mother was probably dressed better than they were, and she was a servant, you know, and \u0152 and anyway, the \u0152 my Quaker parents there, foster parents, were \u0152 realized what was happening, so they \u0152 the \u0152 the meeting that they were with, it\u2122s called a meeting, Quaker Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 34meeting, they managed to get her up to York , and be a \u0152 a house \u0152 housekeeper, I think it was. Housekeeper, where she kept house for a widower who had a child, a boy. And she \u0152 they loved her there, sh e was doing such a good job. And I would visit from my place to hers, occasionally. And I remember, another one of these blurbs that I remember, going in there and seeing this boy on my mother\u2122s knee, she was caring for him. And I was so mad. What was he doing on her knee? I remember that, so jealous."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "What were your foster parents like?",
            "answer": "They were wer \u0152 they were very simple, wonderful people, who \u0152 he \u0152 he was a conscientious objector. And again, the family was sort of ostracized by the people in the village around them. First of all because they \u0152 he was a conscientious objector during wartime, and then because they took me in, and they \u0152 they didn\u2122t like \u0152 like that. So they \u0152 they were very strong people, who did what they believed. And they didn\u2122t try and convert me, or do anything, but I \u0152 they invited me to come with them to the Quaker meetings, and I did do that occasionally. And the family \u0152 she treated me like one of the family, and it was \u0152 I was very fortunate."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "And the wider family also accepted you?",
            "answer": "Not so much Walter\u2122s family, because Walter\u2122s brother was in the air force, I think it was, not the army, he was in the air force, and he became a prisoner of war Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 35of the Japanese, and was very mistreated. So they, you know, they were angry at Walter for being a conscientious objector, and of course everything that came with Walter, which was me. But Jessie\u2122s(ph) family, certainly, yes. All her family accepted me. I \u0152 I guess I just figured I was one of the family. And then when my mother came over, she lived with us for quite a while. And she took on a new inco \u0152 wa-way of making income, she studied hair dressing with a French hairdresser in town. And in her way, she beca \u0152 became be tter than he was, so people wanted her, not him. So, I \u0152 actually, it was fine with him, he \u0152 he didn\u2122t mind, as long as she was getting lots of customers. And then one day my mother thought that maybe she could do this on her own and not be working for him. So I think she gave indication that she may leave, and he didn\u2122t want her to leave. So he said he would do anything she should stay there. So she sa id, okay, I\u2122ll stay if you provide me with cigarettes. Cause at this time cigarettes were \u0152 were rationed. A nd he actually went out and kept her supplied with \u0152 she hadn\u2122t smoked before she came to England , but it\u2122s a habit she started, she started chain-smoking. And he kept her supplied with cigarettes. And eventually she had her own business, but \u0152"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "So how was the relationship between \u0152 cause you had \u0152 wh en your mother arrived, you had your own mother in town and you had your foster parents. How did you feel? Was there \u0152 was it conflicting for \u0152 Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 36",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t th \u0152 I don\u2122t reme \u0152 remember any struggle betw een the two of them for \u0152 for me. My mother was too busy, y ou know, working. And she did everything she could to pay back what they were giving to \u0152 she would stay up all night to make \u0152 she would do embroidery. Embroider pillow \u0152 cushion covers for birthdays and Christmas and that sort of thing for the family. And so \u0152 I mean, actually my foster mother died in my mother\u2122s arms. So it was \u0152 they were \u0152 they became very close, they became best friends almost. It was a \u0152 it\u2122s \u0152 that\u2122s sort of a very nice story."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "That is a very nice story.",
            "answer": "Really, it \u0152 yeah, it \u0152 it\u2122s a very nice story."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "So how long did you stay with them?",
            "answer": "I was at the s \u0152 Quaker boarding school til \u212247. I think it was about til f \u0152 I would come home for holidays, vacations, til about fi \u0152 til the end of the war, maybe. Til \u212245, and then my mother got her own pl ace, and then we lived in the town."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "In York ?",
            "answer": "In York . [indecipherable] That was \u0152 that\u2122s amazing, because that place is now being turned into a \u0152 a \u0152 a hotel. Th e people who bought my mother\u2122s house, bought the two houses on either side, it was sort of terraced housing, and broke through, and it\u2122s now a fairly big hotel. And I Googled it and I saw our bedroom, Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 37which has been converted into a \u0152 I mean , it was just \u0152 it was an out of body experience. I can see it, I can get it any time. I Google it and our bedroom is there, now converted into \u0152 it\u2122s strange."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Do you remember ho w the war ended in \u0152",
            "answer": "How it ended, yes, I remember Churchill\u2122s speech, hearing it on the radio. I was actually at boarding school. My birthday is on V-E Day, which is \u0152 you know what V-E Day is, yeah?"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Maybe that\u2122s why I\u2122ve been so lucky, cause I was born on Mother\u2122s day and my birthday was V-E Day. Yeah, I \u0152 I remember that, I remember all the celebrations, and \u0152"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "And what about your relatives in Berlin? It was your mother\u2122s mother?",
            "answer": "My mother\u2122s mother died in theres \u0152 no, not in Theresienstadt . She was in Theresienstadt. I\u2122m \u0152 I again have a package of letters from my grandmother, on \u0152"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "To your mother?",
            "answer": "To my mother. On paper that is like tissue paper almost, you know, it\u2122s \u0152 it\u2122s airmail, and it\u2122s in the old German handwriting. I can read it. My mother never read it, ne-never read any of her letters, she wasn\u2122t able to. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "She couldn\u2122t read the letters? Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 38",
            "answer": "She couldn\u2122t get herself to read anythi ng from my grandmother. She had all this guilt about leaving her there, and \u0152"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "So, would you read the letters?",
            "answer": "I have read \u0152 yeah, I have gone through them. I can read most of it, not all of it."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "But did you read them at the time when you were [indecipherable]",
            "answer": "No, no, I read them after \u0152 my mother, you know, after she died, I \u0152 I got all this stuff."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "So you didn\u2122t even know what was going on? At th e time when she was writing, your mother was not reading them?",
            "answer": "Well, the last letter was when she had gone to an old age home. They had gathered all the old people \u0152 old? She wa s 66. They had gathered all the elderly people, and the last letters from there, that she was there, and she was happy, and everything was fine, I mean, there\u2122s a lot of cover up. And how were we, and she hoped we\u2122d be fine. And they were going on a journey, th ey were going to be taken somewhere else, which was to Theresienstadt. And then from Theresienstadt, again from my research, I understand she was sent to Minsk, and died there at Minsk. And I have a couple of different repor ts. One is that she was in a \u0152 one of the cattle cars, and they were shunted aside, I guess left there, and the people just died of starvation and \u0152 and cold. The ot her was that she went to the ghetto in Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 39Minsk, and that again there was starvation [inaudible] . And I ne \u0152 I never told my \u0152 I never told my mother. I had done some research before she died, but she was under the impression she d \u0152 her mother died in Theresienstadt, which was not quite as bad as some of the other pla ces. And I never told her anything about Minsk. And it turns out that my husba nd\u2122s grandmother was also in Theresienstadt at the same time as my grandmother. So we keep saying, I wonder if they ever met each other?"
        },
        {
            "num": 136,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. So, I just want to clear something. So your mother was re \u0152 she was not reading the letters as they were being sent, or you\u2122re saying she di d not want to read them after the war? Did you know what was going on with your grandmother when the wa-war was still going on? Do you remember your mother talking about it? ",
                " I certainly did not know what was going on. [break] ",
                " \u0152 no memory of ever knowing what \u0152 what was happening to my grandmother, until after the war, I had no idea. And I \u0152 I don\u2122t think my mother knew, either. And I don\u2122t think \u0152 I don\u2122t think she read her letters, I don\u2122t know. She always told me that she had these bundle of letters, that she can\u2122t get herself to read them. Now, whether it was re-read, that\u2122s possible too, I don\u2122t know. But my mother \u0152 you know, I told you that she didn\u2122t deal with my father\u2122s death, she wasn\u2122t able to talk Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 40about that, she was never able to talk about her \u0152 her mother, and it was just a \u0152 a series of suppressions that she had. "
            ]
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Were there ar \u0152 other relatives?",
            "answer": "Oh, all my grandmother\u2122s \u0152 there were \u0152 there were \u0152 how many of them were there? Seven. Seven siblings. One came to America, to San Francis \u0152 to Los Angeles. And her f \u0152 that family lived ther e and I\u2122m in touch with the cousin."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "What\u2122s her name?",
            "answer": "That was Feidelberg(ph), the Feidelbergs(ph). He survived. Four of the sisters died in the concentration camps. Two of the children of those sisters died. One was a really, really young, just four or five years old, died."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "And you knew them all from Berlin ? Do you remember any of them? [indecipherable]",
            "answer": "I don\u2122t really \u0152 I don\u2122t really remember them, no. My mother knew them and she talked about them very often, but \u0152"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "And so you learned all that after war ended?",
            "answer": "Yes, mm-hm, yeah, one of the \u0152 one of the brothers was a pediatrician in Berlin, and he was the one actually, who brought me into the world. And he \u0152 he wa \u0152 he became quite a well-known doctor in Berlin, and the Nazis said he could stay, he didn\u2122t have to leave, because one of the \u0152 one of them had \u0152 Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 41"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "What was his name? Sorry.",
            "answer": "What was his name? Was actually the hus band, so it wasn\u2122t \u0152 the husband of one of the sisters."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "It\u2122s in my book. Sometimes I have to go to my book to remember names. One of the Nazis had a child that was very sick, so they came to him to help the child. And the child was so sick that the uncle did not want to work on him, because he knew that if the child died, he would be blamed fo r it. So he said he didn\u2122t want to take it on, the child was sick. So, by doing that, they \u0152 of co urse they sent him to concentration camp. That was \u0152"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "So \u0152 and how did you end up in U.S.?",
            "answer": "My mother\u2122s sister and fr \u0152 my cousins and th-the family, four of them, came to San Francisco . They first went to England and then to San Francisco , at a time when my mother came over, about the same time. And they had for years said that I should come over and visit. Now, I was \u0152"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Sorry, when was that, when did they leave?",
            "answer": "When did they \u0152 Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 42"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Which year?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Which year was that?",
            "answer": "That they went over?"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Probably 40 si \u0152 from England they left probably \u212247."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Yeah. I \u0152 it was after the war. After the war. After the war."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Okay, so, they \u0152 they sponsored you?",
            "answer": "So yeah, they kept asking me to come over and vis it with them. And I just \u0152 I was working at the time in \u0152 in London , at the American Chamber of Commerce. And I had, you know, I\u2122d ne ver \u0152 I didn\u2122t have enough money saved up. Then finally I decided okay, I was going to go. So I worked in a coffee shop at night and saved up the money for the travel, an-and came over in 1960. And my husband\u2122s sister, and my cousin were friends and played bridge together. And when I came over, my cousin said to \u0152 said to his sist er, could you get your brother to take her around San Francisco in the evening or some thing, and show her San Francisco ? Well, he \u0152 we were both engaged at the time. I was engaged to a German, and he was engaged to a Japanese woman, so neither of us wanted to go on a blind date. Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 43Anyway, we did go, and we kept going. So it\u2122s our 50 th wedding anniversary this year. Yeah."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Oh, congratulations.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "And you have children?",
            "answer": "Yeah, I have three children and five grandchildren and there\u2122s a sixth one on the way. And, yeah."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "And do you ever talk to them abou t your history? Are they interested?",
            "answer": "Yes, they\u2122re all very interested. And they\u2122re all, which \u0152 which is sort of intriguing is that they\u2122re all in sort of service oriented jobs. You know, not making much money, but \u0152"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "They [indecipherable] people.",
            "answer": "Yeah, they\u2122re with people, and yeah, they enjoy \u0152 and one\u2122s in New York with her family, and we\u2122re go \u0152 on our \u0152 we\u2122re going to visit there when we leave here. And then one\u2122s in san fran \u0152 in Berkeley. And \u0152 the son\u2122s in Berkeley. And then the other daughter and her family are near us in the same \u0152 same \u0152 same area. And that daughter married a man from Bhutan . I don\u2122t know whether you know where Bhutan is. Bhutanese."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "It\u2122s [indecipherable] Interview with Ma rion Wolff October 16, 2010 44",
            "answer": "It\u2122s up in the Himalayas, yeah."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "I just want to be sure I have it, I\u2122m sure I asked it in the beginning, but, your birth at name? A-At \u0152 your name at birth, I\u2122m sorry.",
            "answer": "What i \u0152 birth \u0152 my birth name, Pollak."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Pollak, Marion Pollak, right.",
            "answer": "Is that what you say \u0152 wanted? P-o-l-l-a-k. Which is a very common Austrian name [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Well, thank you very much for this interview, it was very interesting, very [inaudible]",
            "answer": "You\u2122re very, very, very welcome. Conclusion of Interview"
        }
    ]
}