{
    "header": "GILBERT WAGANHEIM January 13, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "Today is Tues day, 13 January, 2015. We are interviewing Mr. Gilbert Waganheim at Leisure World in Silver Spring, Maryland . It is four minutes past 10 a.m., eastern time. Thank you for having the interview with us, sir. Could you please tell us your name, and wh en and where you were born?",
            "answer": "Gilbert Waganheim, w-a-g-a-n-h-e-i-m . I was born in Baltimore , November 18, 1921."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Did you grow up there?",
            "answer": "I grew up in Baltimore, and \u0152 you want me to go through \u0152"
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Yes.",
            "answer": "I was in Baltimore until I went to the service in 1942. I graduated high school, Baltimore \u0152 it\u2122s Baltimore \u0152 I\u2122m losing the \u0152 anyway, I grew up in various areas of Baltimore. I lived wa \u0152 12 years old, I lived in Garrison Avenue, which is close to Pimlico race track, and I used to sell newspapers in the \u0152 in the track during race time. I grew up normal, had friends and I don\u2122t know how \u0152 who \u0152 where do we go from here."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Sure. No worries. I just want to know a bout your \u0152 tell us about your high school life. What would \u0152 did you enjoy high sc hool? Do you \u0152 were you good in any particular subjects? Did you play sports? Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 4",
            "answer": "Well actually, I had a difficult time. My folks weren\u2122t yet \u0152 didn\u2122t make much of a living, so I quit in 11th grade, finished in night scho ol, and went to work. I worked for a \u0152 a company that \u0152 a jobber. And I would travel to eastern shore, other places, and call on small stores that sell a variet y of \u0152 of panties, socks, very \u0152 I\u2122ve forgotten the group which you would call, but the small retail stores. And I didn\u2122t spend much time with sports or otherwise. Actually, I was always trying to earn a living for my folks. And let\u2122s see \u0152"
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Were your f \u0152 were your fol \u0152 what did you folks do?",
            "answer": "Well, my father was a trouser maker, wo rked for a shop. But he had a \u0152 a \u0152 a \u0152 a business of, we would get bags of \u0152 of rolls, bagels and so forth, challahs, and we would deliver to homes. And after \u0152 after sc hool I would deliver \u0152 in fact, we would \u0152 we\u2122d deliver rolls and bread in the mornings before I went to school, and then of course he went to the shop and he made trousers."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Was your \u0152 were your parents born in the United States?",
            "answer": "No, my mother was born in Grodno , Poland . My father was born in Riga , Latvia ."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they came to Baltimore, married \u0152"
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "So they weren\u2122t \u0152 did \u0152 they met in Europe, or did they meet in the States? Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 5",
            "answer": "Th-They met in the States."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay, fair enough.",
            "answer": "Yeah. In eastern Baltimore there was a \u0152 a \u0152 a large Jewish population, they were part of it. And that was \u0152 they met some \u0152 in the \u0152 in the groups."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Did you grow up in an observant household?",
            "answer": "Well, we \u0152 we \u0152 we started kosher, not strictly. But we \u0152 we appeared to \u0152 the \u0152 we \u0152 we belonged to synagogue, and we ne ver had seafood, or \u0152 or \u0152 or non-kosher food, but as time went along \u0152 went on, we \u0152 we sort of dropped kosher and \u0152 and \u0152 although we \u0152 we\u2122d \u0152 she \u0152 my folks wo uld \u0152 would deal with kosher markets."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Right.",
            "answer": "But I wasn\u2122t \u0152 I\u2122ve never eaten treyf, I still don\u2122t. And I met my wife in Washington \u0152 well \u0152 well in \u0152 let me \u0152 let me get \u0152 backtrack. As I said, I grew up, I have a \u0152 I had two brothers. I was the oldest. My middle brother is about seven years younger than me, and my younger br other was about 13. He died in the \u0152 well, let\u2122s s \u0152 let\u2122s say, after I \u0152 wh-while I was in the service, my folks moved from Baltimore to Washington . They took over a cleaning store in south Washington . So when I returned from the service, I moved, of course th \u0152 moved to Washington , and after a few years, I met my wife, and we got married and had th \u0152 Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 6we had \u0152 we have two sons, Philip and Arthur. And they eventually married and had families. And they live in Florida, both families."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Let\u2122s go back to your childhood for just a moment, okay?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "You said you sort of fell away from kosher slowly \u0152 or at least not strictly observant.",
            "answer": "Well, as I remember \u0152 let me see, I\u2122m \u0152 I\u2122m trying to remember now whether my folks died here \u0152 yi \u0152 well, of course they died \u0152 died in the Washington area. I \u0152 I would say, not strictly kosher. Well, the \u0152 I didn\u2122t \u0152 I didn\u2122t \u0152 I don\u2122t remember \u0152 well, I\u2122ve never eaten treyf food."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Sure.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Where \u0152 where I\u2122m going with this is \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "\u0152 I\u2122m just wondering, growing up in Baltimore \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "\u0152 in eastern Baltimore, and this, was it simply a \u0152 a conscientious decision on the part of your family and your family al one, or did you feel certain pressures from assimilation? Did y ou feel anything \u0152 Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 7",
            "answer": "No \u0152 as far as food?"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Yes.",
            "answer": "No, not really."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I would say they stayed kosher throughout."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I guess it wasn\u2122t til I came to Washington , that when I married, I \u0152 I wasn\u2122t strictly kosher."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Sure. There are \u0152 I\u2122m \u0152 I don\u2122t recall whether or not we covered it, but please state to your date of birth.",
            "answer": "November 18, 1921."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Thank you. Okay, so just overall, how would you describe your childhood? Did you enjoy it? Did you \u0152 did you like your childhood? Was it rough and tumble and urban, or was it more, perhaps sheltered and quiet? Or how would you \u0152 overall, how would you descri be your childhood?",
            "answer": "Normal. I had friends, and through school I \u0152 I had none non-Jewish friends. In \u0152 when I was around 10 years old, we licked \u0152 lived in a mixed area, and I recall that we had \u0152 we had ballgames between Jews and Gentiles."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Okay. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 8",
            "answer": "And I didn\u2122t really socialize with non-Jews, and I guess I grew up in a normal \u0152 normal way. As I said though, but I was always helping my \u0152 my parent earn a living, and so I got through. Nothing \u0152 no thing outstanding, it\u2122s just a normal \u0152 a normal life."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "I\u2122m curious about the ballgames. How did they end up? Did \u0152 did \u0152 did \u0152 did the Jews and the Gentiles sort of split the wins and the losses more or less evenly, or di \u0152 were you the dominant team, or \u0152",
            "answer": "Well, I was very good, whether it was baseball or football. And I guess it was a mixture. Sometimes we won, sometimes we lost."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay. So, you\u2122re working as a jobber, distributing undergarments, socks, things of that nature \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "\u0152 to various shops, more or less in the Washington , D.C. area, or did you have a large geographic area that yo u were responsible for?",
            "answer": "This is when I was living in south Baltimore. We had some customers in \u0152 in the area, the north \u0152 northwest Baltimore, but I recall I would go to the eastern shore, and there were stores in eastern Maryland . And where else? What \u0152 what\u2122s another large \u0152 I \u0152 I would have customers in different parts of \u0152 of eastern shore."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Did you travel by car, or ca \u0152 Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 9",
            "answer": "Yeah, I had a car. And I had big suitcases , and I would take orders with whatever items they \u0152 they wanted."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "How old were you at that time?",
            "answer": "I guess around 16."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Okay.",
            "answer": "17."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "And how long did you carry on that job?",
            "answer": "Until I went into the army."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Tell me about that. When \u0152 were you conscripted, were you \u0152",
            "answer": "I \u0152 I was drafted in November of 1942."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When I became 21."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Fair enough. Now, the war itself, when \u0152",
            "answer": "I \u0152"
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "\u0152 did you first become a-aware? Were you \u0152 when did you first become aware, if at all, that this \u0152 Jews in Germany and throughout Europe were specifically being targeted for harassment and violence? Did you know before going in the service, or did you know ab \u0152 when did th at \u0152 exactly did that happen?",
            "answer": "I don\u2122t recall. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 10"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Let\u2122s go back to conscription.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Were you given the opt ion of the European or Pacific theater?",
            "answer": "Well, let\u2122s \u0152 first of all, I was drafted into elev \u0152 a \u0152 a new organization called 11th armored division. And we originated in Louisiana. I was in the 42nd tank battalion of the 11 th armored division, and I trained as a tanker. And because of my written tests that I took, plus the \u0152 the training I got, I was \u0152 I \u0152 I \u0152 I cou \u0152 I could have become a \u0152 an officer. At that time I have ant-anti-Semitism in the service, specifically in \u0152 in the area that I was training as a tanker. And I had some anti Semitinism(ph) involved, and because of that, I had an opportunity to go to headquarters of 42 nd tank battalion, and so that\u2122s what I did. And I became assistant to the adjutant there. And then, of course, we went overseas, and I went on \u0152 and as I was \u0152 I was \u0152 I was transferred to the \u0152 the headquarters as a clerk typist, and so that was my title, although I didn\u2122t \u0152 when we went overseas, I didn\u2122t do any typing or anything. I w \u0152 I was the assistant to the adjutant and of course the battalion commander gave instructions \u0152 wanted inst ructions to the \u0152 the adjutant. And of course, my being the noncom, I did the \u0152 whatever had to be done. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 11"
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Let\u2122s go back to the \u0152 the na \u0152 the anti-Semitism that you experienced inside the army.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Talk about that, the nature of it. How did you feel it, how were you exposed to it?",
            "answer": "Well, what happened was, a \u0152 a incident, for example, during the growing of th \u0152 of the \u0152 of the division, of the company, the battalions. People were transferring in and out, and there was a \u0152 a Jewish soldier, Weinberg(ph), that transferred out, and the \u0152 several of \u0152 of the soldiers said good, we got rid of another Jew. At that point I said, I\u2122m Jewish. They couldn\u2122t understand. I didn\u2122t look Jewish, my name wasn\u2122t Jewish. And I says, well, you didn\u2122t \u0152 you don\u2122t see the horns coming out? At any rate, I \u0152 I had a different feeling with \u0152 with these soldiers, who were part of my tank \u0152 tank company. And so I didn\u2122t feel comfortable going to officer training, coming back, and dealing w ith \u0152 with anti-Semites in my outfit, fighting the Germans. So, that was \u0152 that was why I transferred to the company. And course we didn\u2122t have any \u0152 I didn\u2122t have to deal with any anti-Semitism while in the battalion headquarters. So that was \u0152 that was the experience I had."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Okay. Do you recall when and how you received your call-up notice? Where were you, how did you receive it? Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 12",
            "answer": "I was in Baltimore on my 21 st birthday. As I said, I wa s working for this jobber, and I got notice that I \u0152 I\u2122m in \u0152 I\u2122m drafted into the army."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "How did you feel about that?",
            "answer": "I took it in stride. I knew I had to go, and so I had \u0152"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Where did you first go to training? Where was your initial training?",
            "answer": "In Louisiana ."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "What was it like?",
            "answer": "Camp Polk."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "What was it like?",
            "answer": "Well, course it\u2122s all new. As I said, I was in a tank battalion and I was in the \u0152 I was in C company, if I recall. And trained with others, learning all about tanks, and the armaments, and I was an expert with \u0152 with a submachine gun. Got a medal there, and I learned the 75 millimeter cannon. And I also trained, or learned the .45 pistol. And I learned my \u0152 I l earned the armaments very well."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Was it difficult?",
            "answer": "No, it\u2122s \u0152 it\u2122s practice, a lot of time."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "So wa-was it a physical challenge, a mental challenge, or \u0152",
            "answer": "Well, it\u2122s both physical and mental."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Sure. But you did well. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 13",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Okay. Certainly well enough to be solicited for officer training.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "So.",
            "answer": "But I turned that down, as I said."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Right.",
            "answer": "Cause I didn\u2122t feel comfortable if I came back as an officer. Although I recall there was a Jewish officer that was in one of the companies, and I don\u2122t recall many Jewish soldiers after that."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "How did you cross over to Europe , by boat?",
            "answer": "We went \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "When and where did you leave?",
            "answer": "Well, let\u2122s see if \u2013 ah, we went over in December of 1944."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "And that was by ship?",
            "answer": "By boat, yes, by ship."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "And what harbor did you leave, do you remember?",
            "answer": "Well, we went to England ."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We landed in England . Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 14"
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Did you stay in England for any length of time?",
            "answer": "Yeah, we stayed in England for quite a time."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "What were you doing there, training and \u0152",
            "answer": "We were training, yes."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "What did you think of the English?",
            "answer": "I had no problems with them. If I recall, I even \u0152 I even dated a \u0152 a Jewish girl, and invited to \u0152 invited to the home, and \u0152 but that wasn\u2122t anything more. And then, of course, we went over to France. Let\u2122s see. On December 16, 1944, the Germans lonc \u0152 lanced a \u0152 a counterattack 50 mile radius in the Ardennes. And let\u2122s see \u0152 okay, and then when \u0152 wh-when we went into France , our first assignment was to guard the \u0152 hold the section of the Moose River, where the German attack was expected, but on the t \u0152 the ti \u0152 December 26, the fourth armored broke through the German lines, and we leave Bastogne, where the 101st airborne had been \u0152 had surrendered, and \u0152 and so th e evening of December 31 st, ar \u0152 our division went to \u0152 had a 250 mile, or 150 mile march to \u0152 to Bastogne , where we were involved with the \u0152 the \u0152 the ban \u0152 Bastogne \u0152 what was it called? The \u0152 the \u0152 let\u2122s see, where we became part of General Patton\u2122s Third Army, and we were in the combat command A, and we went to \u0152 we \u0152 we went to Rechrival, Belgium . That was our first area, and it snowed very heavy. And a patrol di scovered over 101 infa ntry bodies dead. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 15They brought back an SS officer to our headquarters, and \u0152 and understanding Yiddish, I attempted to interrogate him, but I wasn\u2122t too successful with the German, so they brought over interpreters from headquar ters that took over, and \u0152 and \u0152 and interviewed \u0152 inter \u0152 interr ogated him. I noticed the captain of D company was angered with the discovery of the American dead bodies, and he took some prisoners, lined them a \u0152 on the wall, and killed them. And I recall that I \u0152 I had to take the bodies and put them in \u0152 in bags."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Did \u0152 i \u0152 what was upsetting to comma nd and staff about the American bodies? Was it the nature? Did they appear to have been executed, or \u0152",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "When you said that you found de \u0152 th e \u0152 the-the bodies, the American bodies.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "And that upset people.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Wi \u0152 was it \u0152 did they die as the result of an \u0152 of a \u0152 of a combat engagement, or did they appear to have been captured and then executed?",
            "answer": "That\u2122s wa \u0152 wa \u0152 they \u0152 they captured and executed."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay, so this is what \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 16"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "\u0152 got everyone \u0152",
            "answer": "Very upset."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Correct.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Including yourself.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Right. So you saw both the Americans, and then the subseque nt round-up of the Germans as well.",
            "answer": "Oh, of course."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. Of course, our line companies did the \u0152 you know, captured the Germans and so forth. I was in headquarters \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 and so I wasn\u2122t directly \u0152 although \u0152 although once \u0152 once we captured the \u0152 the soldiers is \u0152 I was aware of what happened."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Yeah. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 17"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Did you identify those parti \u0152 was it thought that those particular German soldiers who were captured were the ones who were responsible for the execution of the Americans?",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 I \u0152 I don\u2122t think I felt that way. I \u0152 I didn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Right.",
            "answer": "I didn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "But they were there.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "And you were angry.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Okay. Do you real \u0152 hang on just for a moment, before we press on.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Do you recall your very first engagement with the enemy?",
            "answer": "Personally?"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Yes.",
            "answer": "I suppose it was when \u0152 when we captur ed a officer, and th \u0152 and the \u0152 the \u0152 my battalion commander asked me to interrogate the \u0152 he knew I was \u0152 he knew I was Jewish, and he thought maybe I had a \u0152 a \u0152 I was very versed in speaking German, Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 18which I wasn\u2122t. So, I \u0152 I \u0152 I can\u2122t tell you ho w I felt at the time. I think things lead up to what happens, and you take it as a matter of stride, I \u0152 I ge \u0152 I think."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Would you say retrospectively, lo oking back, when you\u2122re there in Europe, the war in on proper, you\u2122re part of it.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Did you feel that your training up to that point equipped you to deal with war? Did you feel as if you were prepared?",
            "answer": "Yes. Yes. As \u0152 as all the members of our division were."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "What \u0152 did you form an opinion of the enemy? Were they good soldiers, sloppy soldiers, were they \u0152",
            "answer": "Well, I recall the various things I did when we ha \u0152 we set up a camp. I recall that we had some German soldiers that we made KP, and I-I-I was guarding \u0152 at one point I was \u0152 I was guarding \u0152 I \u0152 I did a various \u0152 various things. But one \u0152 at one time I \u0152 I was guarding prisoners, I reca ll telling this German that he wasn\u2122t doing a good job of cleaning the large soup vats, and he tried to \u0152 he says, I\u2122m doing the best I can. And \u0152 and that ended th at conversation. But I \u0152 I didn\u2122t really have any direct contact, as such, with \u0152 with \u0152 with the German soldiers, other than, Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 19as I said, at one time I was there. O-Other times I would \u0152 I would go into a burnt out tank, and scrape the carcass from the inside, put it in a bag, cause we didn\u2122t want to leave any s-soldiers behind, so \u0152"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "So these were Americans that you had to extract?",
            "answer": "These are \u0152 th-these are American, yeah. One of the tanks of \u0152 of one of our companies. So \u0152"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "That had to have been extraordinarily traumatic.",
            "answer": "Yes. Yeah. Everything there was \u0152 it\u2122s a \u0152 but we took things in stride. Soldiers did their job. We \u0152 we \u0152 we did well, and after \u0152 after we left bast \u0152 Bastogne, we \u0152 we traveled south, and went through Luxembourg, and then Germany."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Were you engaging the en emy as you\u2122re going along?",
            "answer": "Oh yes, of course. We\u2122re all fighting, as i \u0152 as i \u0152 as \u0152 as I remember, the main force of Germans were defeated in the Bastogne area, and of course there\u2122s still plenty of fighting going on, and we ge \u0152 our \u0152 our division fought and engaged the enemies as we went down. And then when we got down to \u0152 near Austria, as a \u0152 as I told you, General Patton was the Third Army commande r, and \u0152 and instructions were that we weren\u2122t supposed to go into Austria . But Patton didn\u2122t like \u0152 didn\u2122t \u0152 didn\u2122t like that, and so we went into austr \u0152 Austria also. And that\u2122s where \u0152 okay, and as I said, the Russians were supposed to take over the \u0152 Austria, and \u0152 and Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 20Patton didn\u2122t like the \u0152 the Russians either. And so li \u0152 going down, one of our companies, one of the companies was making \u0152 was doing reconnaissance, and on the road \u0152 on a certain road, a German Jeep with the German pa \u0152 the commander of \u0152 of \u0152 of the \u0152 of \u0152 of the camp, was coming towards them, a \u0152 with a white flag, and they surrendered. And it turns out he was telling them of the \u0152 of the \u0152 of Mauthausen , that i-it was \u0152 it was five miles back. And the reason they \u0152 they wanted \u0152 they \u0152 they gave up to us, is they didn\u2122t want the Russians, because the Russians would \u0152 would \u0152 would just kill them. And so that was how we learned of \u0152 of the concentration camp. The next morning, I went with the battalion commander and the adjutant in to the camp. That was my first seeing it. And of course, what I observed was piles of shoes, piles of other things. And course, lot of dead bodies. And then I went into the \u0152 into the camp, and I went into a particular \u0152 wait a minute, I\u2122m \u0152 I\u2122m losing words. But I went in and I spoke with some of the survivors. And I asked, is there anything that \u0152"
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Now, hang on just for a moment \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "You spoke with some of the survivors because you spoke Yiddish \u0152",
            "answer": "Yes"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "\u0152 you were speaking in Yiddish \u0152 Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 21",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "\u0152 not \u0152 not \u0152 not English, correct?",
            "answer": "Yeah, English, yeah."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay, so tell me about yo ur conversations with them.",
            "answer": "And so, I said, is there anything I can do. And I recall several coming to me and saying, could you write a le tter to my relative in Chicago , if I remember that \u0152 that was \u0152 that particular situation. And so I to ok the information, and I did write a letter to I \u0152 I don\u2122t recall having an-any copies, so I \u0152 I don\u2122t know, bu-but this is my memory, that I wrote a letter and told of that \u0152 that this person was safe. And so that stood out in my mind."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "What did you think as you were approaching the camp? Before you entered the camp proper, did you know what its purpose was?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Did you \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "So as you\u2122re approaching it, what do you see?",
            "answer": "Well, I saw \u0152 what \u0152 what happened was, the German \u0152 there was a big quarry, and the Germans got cement out of there. And what they \u0152 they used, they set up this \u0152 th-this camp, with all the captured Jews that \u0152 that had to work in \u0152 in the Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 22quarries. And that is \u0152 that is how the camp came about. And the \u0152 the prisoners worked in the quarries, getting the cement or wha \u0152 wi \u0152 wi \u0152 the \u0152 w-with \u0152 wi \u0152 which would be the cement that they would be making. So what was my first \u0152 I-I \u0152 this has been a long time, so I \u0152 I really \u0152 I really can\u2122t remember how I felt in \u0152 in seeing it."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Were there still Germans \u0152 and then ba \u0152 by that I mean soldiers, inside the camp, or not?",
            "answer": "Well, what we did, wa \u0152 we \u0152 we \u0152 tho \u0152 our \u0152 our line companies went in, and of course, yes, there were Germans in there, and they all surrendered, of course. And of course our \u0152 our company \u0152 comp anies took them out, and we eventually took them back to headquarters. But as I said, I wa s in the headquarters of the battalion, and I didn\u2122t physically get involved with \u0152 with the soldiers there. We \u0152 we had our other \u0152 you know, others that were doing it."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Once you and the battalion were inside the camp proper, what did you have to do? Did you have to start gi ving medical attention, did you start distributing food?",
            "answer": "Oh yeah, yeah, of course, of course. We have a \u0152 a medical battalion with us, and so they went in and did what they had to do, yes."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "And did you feed the prisoners, or was that not in your \u0152 did you \u0152 did you give them food, did you give the prisoners food, or \u0152 Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 23",
            "answer": "I-I \u0152 I can\u2122t tell you, but the \u0152 th-the company \u0152 the soldiers in the \u0152 in the various companies did what you had to do . So I didn\u2122t \u0152 I personally wasn\u2122t involved with that."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Okay. But you understood, if no \u0152 if for no other reason than language, that a very large number of them were Jewish? The prisoners.",
            "answer": "Y-Yes."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Did you \u0152 do you recall how you felt about that?",
            "answer": "Well, I was angry learning of what\u2122s happened, but I \u0152 I can\u2122t \u0152 I can\u2122t tell you my feelings at the time. It\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "You said in your written testimony \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "\u0152 that at a certain point, as you are advancing through the camp, you came to the crematoria.",
            "answer": "Oh, yes, yes. Here\u2122s a picture of \u0152 of the oven."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Now, this is the one that you saw.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And as I said, when my father had this bread route, and \u0152 and \u0152 and breads and challahs and so forth, I used to go to the bakery and they had ovens. That\u2122s where Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 24they made the challahs and so forth. And when I saw this, it it \u0152 it made it \u0152 it brought me back to mind of the ov ens in \u0152 in the bakery. And so \u0152"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Did you understand when you saw that, what it was used for, and why it was being used?",
            "answer": "Oh yes, yes."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Was it physical obvious?",
            "answer": "I \u0152 I learned \u0152 I learned as we went in what was \u0152 what was happening, and what they \u0152 what did \u0152 the Germans had done."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "And was it the prisoners who you we \u0152 that were telling you this information?",
            "answer": "I don\u2122t recall."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t recall."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Do you recall how long you spent inside the camp itself?",
            "answer": "I was there maybe just several hours."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Okay.",
            "answer": "As I said, at the time, we were still fighting in \u0152 in \u0152 in \u0152 where was that? In \u0152 in \u0152 in Austria. Anyway, no, we \u0152 we had to leave. But we left behind soldiers that would be doing what they had to do, clean-up and so forth."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Mm. But you were still in pursuit of the enemy, so had to move out. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 25",
            "answer": "Oh yeah, we were fight \u0152 we were fighting in \u0152 in a town in \u0152 in \u0152 in Austria now. What \u0152 if \u0152 if you want to take these papers \u0152"
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Sure, of course. Thank you. Did that experience, this experience of being in the camp \u0152",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "\u0152 after leaving the camp, you had to, as you say, go in pursuit of the enemy \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "\u0152 who was in a full retreat.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Did it change your understanding of why you were fighting the war? Did it change that at all?",
            "answer": "No, we knew we had to fight the German s. I did learn of \u0152 of what they were doing to the Jews. Of course, I didn\u2122t know at the end of the year \u0152 at the end of the \u0152 how many Jews were killed, and I wasn\u2122t \u0152 I wasn\u2122t happy with \u0152 with what I\u2122d learned."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Of course not. As you\u2122re pursing the enemy deeper into Austria, at some point, relatively soon, you get word that the war is over. How and when did that happen?",
            "answer": "While we were still in that town. We stayed there until the \u0152 the war was \u0152 then we got news of the war ending. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 26"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Do you recall how that news was tran smitted? How did you learn that the war was over?",
            "answer": "I\u2122m sure my adjutant, my commander learned of it, and I don\u2122t know how. I guess word of mouth."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Were you excited, happy, or relieved to \u0152 how would you describe your emotions?",
            "answer": "My emotions were \u0152 I was very happy, but we had already \u0152 we felt that we had captured the enemy in \u0152 in \u0152 in Austria, and just \u0152 just biding there until the war ended."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "How much longer did you spend in Europe after the war was over?",
            "answer": "I don\u2122t recall. I think \u0152 I think our division went ba ck \u0152 you know, I don\u2122t recall \u0152 the last I remember is being in the \u0152 in this town in Austria and telling that the war is over, but I don\u2122t remember how we \u0152 how I got home. Whether we \u0152 we went to England \u0152 I don\u2122t know, ma \u0152 maybe \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Sure \u0152",
            "answer": "\u0152 maybe that tells us \u0152"
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "It\u2122s quite all right.",
            "answer": "\u0152 I don \u0152 I don\u2122t know. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 27"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "It\u2122s quite all right if you don\u2122t remember. Do you remember returning to the United States?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "How did you feel?",
            "answer": "Very happy to get back."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Where did you come in, do you remember what port \u0152 what port did you come into?",
            "answer": "I think Baltimore \u0152"
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 where we \u0152"
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "So \u0152 so home.",
            "answer": "\u0152 wa \u0152 wa \u0152 yeah, where we had left, yes."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Very fortunate.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Did you go immediately to your parents?",
            "answer": "Well, my parents were living in Washington \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Oh, that\u2122s right \u0152",
            "answer": "\u0152 at the time."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "\u0152 I beg your pardon. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 28",
            "answer": "So I guess \u0152 I don\u2122t recall how I went. I \u0152 I \u0152 how I went from Baltimore to Washington . It \u0152 it \u0152 yeah, I don\u2122t \u0152 don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "It\u2122s quite all right. How long \u0152 mu-much longer did you stay in the service after the war was over?",
            "answer": "I was out immediately."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "So, very quick discharge.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "What did you do?",
            "answer": "What\u2122d I do?"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "See \u2013 I don\u2122t recall. I don\u2122t recall."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Do you recall your first job after coming back out of the military? Did you return to the job as a salesperson, or \u0152 or not?",
            "answer": "No, they \u0152 this \u0152 this was in Baltimore \u0152"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 I was selling. I don\u2122t know what my first job was."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "It\u2122s quite all right.",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "You said you met your wife after the war. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 29",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Okay. Where and how did you meet her?",
            "answer": "I met her through some friends. I had it \u0152 a group of friends that \u0152 that I knew, and this one person invited my wife to \u0152 I met her at \u0152 at this friend\u2122s house, and that\u2122s the way it started."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Ah, dou rec \u0152",
            "answer": "I dated her, and \u0152"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Do you recall \u0152 that first meeting her at the friend\u2122s house, do you recall initially how you \u0152 what you thought about her?",
            "answer": "I liked what I saw."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Yes.",
            "answer": "I see \u0152"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "And did you get the impressi on that she liked you as well?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Do you recall what your first date was?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Do you recall your first date?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "No. Okay. How soon after meeti ng her did you know this was the one? Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 30",
            "answer": "I think immediately. I recall my \u0152 my mother invited her to dinner, that\u2122s how she met my family. Fir \u0152 first of all, I \u0152 I met her family first, where \u0152 and then, as time went on, we \u0152 we got married."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "And did the respective families like one another, did you \u0152 did her parents like you, did your \u0152 her \u0152 your parents like them?",
            "answer": "Actually \u0152 actually, no. My mother-in-law felt she \u0152 I don\u2122t think she cared for me. She wanted h-he-her daughter to ma rry \u0152 to meet somebody else, who \u0152 who had \u0152 she had met, but she decided she wo uld like me better. And if I remember \u0152 as I said, my \u0152 my family wasn\u2122t too wealthy, and they had their own little clique of friends, and if I remember, my mother-in-law wasn\u2122t t oo happy with my family. That she was \u0152 I remember her trying to be a little soci \u0152 soc \u0152 socially she didn\u2122t feel we were in the same category."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Mm-hm. Sure.",
            "answer": "But my wife and I got along very well. My father-in-law was okay, and \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "When were you married?",
            "answer": "Si \u0152 I th \u0152 I \u0152"
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "It\u2122s quite all right if you don\u2122t recall exactly. Did you have children straightaway? Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 31",
            "answer": "No, no, I think that a year or two after we were married. Well, let me see, I think we were married in\u212246, and we hadn't had children for five years. My first son was \u0152 was born 1952, so \u0152"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And again, I\u2122m \u0152 I\u2122m trying to rememb er my jobs. I di \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m not remembering."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "That\u2122s quite all right. Do you remember your main profession, what was generally \u0152",
            "answer": "Oh, yes. I went to accounting school."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I went to \u0152 it was called \u0152 what was it called? I got a accounting degree, a commercial \u0152 a commercial accounting. Oh yeah, my first year I went for \u0152 I went to work for an accountant the first time. Then, I got a job with a jewelry chain, Frank Jewelries, that\u2122s right. Which was part of the Kay jewelry operation. And if I recall, we had two or three jewelry stores as part of that \u0152 that \u0152 and I would go \u0152 I would audit, I think that\u2122s wher e \u0152 and of course I \u0152 I took the CPS test, and I was not successful. I tried several times. So I stayed as an accountant, and I\u2122m \u0152 I\u2122m not remembering."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "It\u2122s quite all right. Your experiences in the war \u0152 Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 32",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "\u0152 not just the camp, everything.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Having to go in the \u0152 to the tanks and extract American soldiers.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "The execution of the German soldiers, the execution of the American soldiers.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Everything that you experienced; afte r the war, did it continue to affect you?",
            "answer": "Yes. Yes."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "And in what way?",
            "answer": "For quite a while, I \u0152 I wasn\u2122t depressed, but I \u0152 I recall even having to go to \u0152 I went to a group therapy; they would help me."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "With other soldier \u0152 former soldiers, or \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know if they were soldiers, or otherwise."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "But that therapy helped?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Just the experience of talking it out, and sharing, or \u0152",
            "answer": "I \u0152 I guess that\u2122s \u0152 that\u2122s what helped."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Yes. Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 33",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Did it trouble your sleep? Your memories.",
            "answer": "I don\u2122t remember, but it may \u0152 it may have."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Otherwise, I wouldn\u2122t have gone to \u0152 to therapy. But I finally got out of it, and \u0152 over time. But yes, the \u0152 this \u0152 the service did have an effect on me."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Okay. Did your experience in the war change \u0152 did it change the way you felt about Germany , and Germans, after the war?",
            "answer": "Yes. I didn\u2122t care much for Germans."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Mm-hm. Did you ever return to Europe after the war?",
            "answer": "Yes, with my wife. I\u2122ve \u0152 we made two or three trips. I went back to the camp."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "To Mauthausen .",
            "answer": "That was one of th \u0152 one of the \u0152 one of the trips I took."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "What was that experience like, returning to the camp years later?",
            "answer": "Bringing back memories. I just tuda \u0152 took it a matter of \u0152 of fact, I think."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Was it as you remembered it, structurally, or had it changed?",
            "answer": "Well, the \u0152 the camp I \u0152 a-actually was no \u0152 there was no activity there, other than it being a \u0152 a \u0152 where we went back to \u0152 it was a \u0152 just a place to see, and \u0152"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Did it help to have your wife with you? Interview with Gilbert Waganheim January 13, 2015 34",
            "answer": "Well, it\u2122s \u0152 I \u0152 I told her of the various things, and we took it a matter of \u0152 of \u0152 of stride, you know, where \u0152"
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Sure.",
            "answer": "Like we were visiting different parts of the country, of \u0152 of Europe , and memories would come back, but that\u2122s \u0152 that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Yeah. Sure. Is there anything that you\u2122d like to say in closing? The \u0152 the recording here is going to be used by Holocaust historians and students of the Holocaust, as well as people, journalists who might be writing about the Holocaust in future, and what it is that you saw and experienced. Is there anything that you\u2122d like to say in closing?",
            "answer": "No, that it \u0152 it was an experience, and \u0152 no, no, I \u0152 I wish we could have saved more Jews, but that was \u0152 that was life. That \u0152 that\u2122s what \u0152 that\u2122s what happened."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Okay. Mr. Waganheim, thank you very, very much for this interview. I very much appreciate it. But most of all, thank you for your service to the nation.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "Okay. Conclusion of Interview"
        }
    ]
}