{
    "header": "JAN ARONSON August 24, 2016 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Jan Aronson , taking place on August 24 th, 2016, in Los Angeles . Thank you again, for agreeing to be interviewed, we very much appreciate it.",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Yeah. And so, before we jump in, I want to let you know I noticed all the beautiful paintings you have in your home. Have you been collecting art for a long time?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "No?",
            "answer": "Not really. I \u0152 we\u2122ve always had art."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Do you have a favorite art style that you like?",
            "answer": "We have a lot of art that friends did."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Oh really? Wow.",
            "answer": "So, that one is Sam Amato , who was a friend. You know, various \u0152 Chagall was not a friend."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Yes. Yeah, but they\u2122re just, they\u2122re so beautiful.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "I noticed them, and \u0152 yes, ma\u2122am. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 4",
            "answer": "We don\u2122t have enough walls, I would have more."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Just have whole walls of art, and \u0152",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Yes, ma\u2122am. Well, yeah, so we\u2122ll start \u0152 we\u2122ll start the interview, and we\u2122ll start at the very beginning \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "\u0152 with your birthday, and you know, the pre-war years, and then we\u2122ll move chronologically from there.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "So, yeah. Could you please tell us your birthday?",
            "answer": "December 8 th, 1925."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "1925. And where were you born?",
            "answer": "I was born in Cologne , Germany ."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Did you have \u0152 were you born with a different name?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "And what was your name when you were born?",
            "answer": "Hannaliese (ph), first."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "First. Okay. Did you always go by Hannal iese(ph), or did you have a nickname, or \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 5",
            "answer": "No. Changed when I came to the United States ."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "What was Cologne like, back when you were born, and growing up?",
            "answer": "Cologne was a very beautiful city on the Rhine . My parents were always very interested in art, so I was raised with it. Our house was very close to the Rhine , and my fa \u0152 my father had a boat on the Rhine . We used to go on his boat. What else would you like to know? I left when I was 13."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Sure. Were your parents also from Cologne ?",
            "answer": "Yes, they were from the Rhineland , both of them."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "From the Rhineland , okay. And what were their na mes?",
            "answer": "Herta and Eric f-u-r-s-t, F\u00fcrst."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "And do you know \u0152",
            "answer": "With an umlaut."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Umlaut, okay. And do you know when they were born?",
            "answer": "No, I don\u2122t really know."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "What year, you mean? No, I don\u2122t."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Yeah. That\u2122s okay. And so, they were from the Rhineland also \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 6",
            "answer": "Right, right"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "\u0152 so, same area as Cologne . Was your father a soldier in World War I?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Do you know what rank he was, or what he did?",
            "answer": "He was a \u0152 an officer, but I don\u2122t know what rank."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Was he \u0152",
            "answer": "And he was a proud German, that\u2122s what \u0152 unfortunately, so \u0152"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Do you know if he was drafted, or if he was a proud German, did he volunteer?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know. I don\u2122t know if they had a draft then. That was the first World War."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Yes, ma\u2122am , yeah . Did he ever talk about his experiences?",
            "answer": "Yes, a lot."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Really?",
            "answer": "It was very important to him."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Really? What \u0152 what stories do you remember, that he would tell you?",
            "answer": "Not \u0152 I don\u2122t really know. I can\u2122t remember stories that he told, but all I remember is that he was really a proud German, and it was difficult for him to go through what he did go through later."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "So he was a very proud German, that was very, very important for him. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 7",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Do you know when your parents got married?",
            "answer": "No. I think it was 1918, does that sound right? I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "End of the first World war, and \u0152",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Yes, ma\u2122am. What were they like? What were they \u0152 their personalities like?",
            "answer": "I don\u2122t know if you can ask a child that? You know, he th \u0152 it varied. They were, you know, when they left \u0152 they came to the United States , there were so many changes, that \u0152 my mother was a very nervous woman. That\u2122s \u0152 I remember that, that she was anxious."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "A-Afterwards.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Okay. Did your grandparents also live in Cologne?",
            "answer": "Yes. They were also born in the Rhineland ."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay. And so you were able to see them a lot, and \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Oh?",
            "answer": "They died \u0152 excuse me \u0152 before I was able to really know them."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Okay. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 8",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Any aunts or uncles who also lived in the Rhinela nd?",
            "answer": "Yes, I had aunts, and I had an uncle then, who lived in Berlin . So, you know, these are very \u0152 memories that are hard, because I don\u2122t know, I don\u2122t remember that much, because I closed it off long time ago."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "That\u2122s okay. Just whatever you can remember, is great.",
            "answer": "Yeah, okay."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Yeah. Did you have any siblings?",
            "answer": "Yes, two brothers."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Two brothers. And what were their names?",
            "answer": "Helmut and Huntz (ph)."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Helmut and Huntz (ph).",
            "answer": "But they changed their names."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "After you \u0152 yeah.",
            "answer": "Yeah, Michael and Peter."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "So, very different from \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Yes. Were they older, or younger than you?",
            "answer": "One older, one younger. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 9"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "So you\u2122re the middle child?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Yes. Were you all very close?",
            "answer": "No, we were separated so early, that we were not very close, you know."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Yeah, yeah. Yeah. Do you have any memories of playing games or anything, with them, before the war?",
            "answer": "No, not really."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "No. Okay.",
            "answer": "My older brother was sent to England very early, so I hardly knew him."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my younger brother and I were very close."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Okay. How much older was your older brother?",
            "answer": "Four years older."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Four years older. And your younger brother? How many years \u0152",
            "answer": "A year and a half younger."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "A year and a half. Okay. Did you always speak German at home?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Did you speak any other languages?",
            "answer": "English. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 10"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Oh.",
            "answer": "That\u2122s \u0152 you know. But \u0152 and I forgot my German very quickly, after I went to school, which, I still don\u2122t remember it."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "So, when you were at home, you spoke both English and German?",
            "answer": "And German, right."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Oh, interesting. Did your parents feel that it was important to learn English?",
            "answer": "My father did. He learned English very early, and he spoke it very well."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, you know. That they \u0152 yeah, I think they assimilated very quickly."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Okay. Was your family \u0152 were they middle class, or well-off?",
            "answer": "Upper middle class."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Upper middle class. Had they been affected by the depression at all, you know?",
            "answer": "I think my parents talked about, you know, the depression in the 30s, but I don\u2122t remember very much with it."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There wasn\u2122t enough to eat, this is what I do remember."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "In the \u0152 in the years leading up to the \u0152",
            "answer": "We \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Was your family very religious? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 11",
            "answer": "Not at all. Agnostic."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Agnostic, okay. Had your \u0152 were your grandp arents agnostic as well, or Jewish \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t know my \u0152 that \u0152 we were always Jews."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Always Jews, mmhm.",
            "answer": "But that was more a \u0152 a \u0152 how can I explain that? Actually, there \u0152 there was mu \u0152 not much said about it, or I didn\u2122t have any, you know, recollection of a f \u0152 of any religious upbringing, because they were agnostic. And they were very political. That\u2122s one of the thing."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay. So you knew you were Jewish, but \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "\u0152 didn\u2122t celebrate any of the holidays, or \u0152",
            "answer": "Well, I really knew it in \u0152 after 1937, when Jewish children could no longer go to school with Gentile children. And I then went to a Jewish private school, attached to the synagogue, but it was foreign to me, you know? And then, of course, as I became older, I became fanatical ly Jewish."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Oh.",
            "answer": "You know, I di \u0152 it was very important to me."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Mm-hm. So you mentioned that your father was a very proud German.",
            "answer": "Yes. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 12"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Would you say that he saw himself as German first, and then Jewish, or agnostic?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "So you were very assimilated, very integrated in \u0152",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "\u0152 into society, and \u0152 and all that.",
            "answer": "Right. He was \u0152 you know, it \u0152 businessman who was much admired in Cologne , which is the city where I come from. And he was very active in Cologne politics."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "And you \u0152 you lived in a house by the Rhine ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Could you tell us a little bit about the house, maybe, you know, how big it was, what did it look like, and \u0152",
            "answer": "Well, it\u2122s interesting, because we visited Cologne years ago, with the children, and it wasn\u2122t there any more, th \u0152 it had been bombed, so I can\u2122t really \u0152 I can only tell you what I remember, which was it, you know, typical European, three story house, near the Rhine . And that\u2122s all I remember."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "But you can see the \u0152",
            "answer": "I have a very selective memory, you know. There\u2122s some things I don\u2122t remember, because I guess I, you know, don\u2122t want to remember. So \u0152"
        },
        {
            "num": 78,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " That\u2122s o \u0152 that\u2122s okay, whatever you remember. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 13 ",
                " Yeah, okay. What? A2: Wasn\u2122t it across from the factory, the house? ",
                " Yeah, it was in that same block, the factory. Ma \u0152 my father\u2122s factory. He was a manufacturer. "
            ]
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "So you have the house, the factory, both were near the Rhine ?",
            "answer": "In that same area, yeah."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Okay, I see. Did your parents ever talk about life between the World Wars?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Yeah? Maybe \u0152 maybe immediate post-war Germany , what was it like right after?",
            "answer": "They were very German \u0152 my father was. My mother was not, but my father was very proud to have been in the army, and he was a \u0152 I\u2122ve forgotten what his rank was, but as a Jew though, he could no longer \u0152 he did \u0152 the rank could not be higher than sergeant, I think. I\u2122m not quite sure of that."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "But he \u0152 he advanced, but he \u0152",
            "answer": "Yeah, right. Yeah."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "\u0152 only to a \u0152 he could only advance to a point.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "I see. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 14",
            "answer": "But he talked a lot about the first World War."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Mm-hm, very proud of his service.",
            "answer": "Very proud of it, yeah."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Yeah. Did they ever say what it was like in Germany right after the war, after Germany had lost?",
            "answer": "Yeah, it was bad. I mean, ththey would \u0152 they would talk about not having enough to eat, and being conquered. It was difficult for, you know, people. And I don\u2122t remember, you know, certain things that happened to them, but they did tell \u0152 talk about it being very difficult."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Very difficult period.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Do you \u0152 I know you were very young, but do you remember them ever talking about \u0152 about Hitler , and his rise to power?",
            "answer": "Oh, yeah."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My mother was very \u0152 ya \u0152 well, they were both very affiliated with the university in Colog ne. And so \u0152 excuse me."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "That\u2122s o \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 15",
            "answer": "They were very worried. Right at 1933, I remember them talking tha \u0152 my mother wanting to leave Germany , and my father kept talking about it\u2122s blowing over, and it would be okay, and wanted to stay. He was a very proud German. Much good it did him."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "But he \u0152 he believed that it would \u0152 it was just a phase, it would \u0152",
            "answer": "Yeah, it was just a phase, right, exactly."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "\u0152 you know, just \u0152 yeah, just stick it out, wait and see.",
            "answer": "And I remember many, many arguments. And then, in 1937, Jewish children could no longer go to school with Gentile children, so that\u2122s when I became a Jew, really."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Yes, ma\u2122am.",
            "answer": "What? A2: There is something that is important. You asked about my mother\u2122s family, and their life. Their life was \u0152 my grandmother was an opera singer \u0152"
        },
        {
            "num": 94,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, wow. A2: \u0152 and also an artist, and had salons in their home. So it was a very \u0152 they were very socially \u0152 socially accepted, upper middle class family, and the factory that they owned was my grandmother\u2122s parents\u2122 factory. You might want to ask my mother more about what the factory made, and \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 16 "
            ]
        },
        {
            "num": 95,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, absolutely, we\u2122re \u0152 we\u2122re coming up on that, yeah. A2: Okay. "
            ]
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "So you said Cologne was very beautiful.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Very \u0152 do you remember maybe, how many people? Was it a large city back then?",
            "answer": "It was a middle size city."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Middle size city.",
            "answer": "And it was 90 percent Catholic."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Ninety percent, wow.",
            "answer": "So, Nazism came rather late to Cologne . You know wha \u0152 I remem \u0152 it\u2122s just a very \u0152 it \u0152 it was bombed flat, but it was a very beautiful city. Had a very famous cathedral, and it was just a beautiful city."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "So, if 90 percent was non-Jewish \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Was the other 10 percent Jewish, or were there other denominations?",
            "answer": "I don\u2122t know if they were 10 percent."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "But within that 10 percent.",
            "answer": "Withi \u0152 yeah, within that 10 percent. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 17"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Okay, yeah.",
            "answer": "It \u0152 you know, the \u0152 the predominant religion was cath \u0152 Catholicism."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Do you remember how big the Jewish community was?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Were there business partnerships, or marriages between Jews, and non-Jews?",
            "answer": "Yes, my \u0152 my father\u2122s sister married a non-Jew. That was the only one. Although they \u0152 none of them were, you know, very \u0152 they were not religious at all."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Mmhm, yeah.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Were there many shops, or other factories that were owned by Jewish people as well?",
            "answer": "Oh, yeah."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "A lot. Did your parents shop at these, or was it kind of, you know, whatever was convenient?",
            "answer": "Yeah, I don\u2122t really remember."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "How did you receive news about what was going on?",
            "answer": "Well, like very many cities in Europe , there were kiosks where the newspapers were printed. And we found out lot about, you know, I don\u2122t remember any specific. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 18 I remember people being very worried \u0152 Jews being very worried, and that\u2122s \u0152 it\u2122s very hazy, you know?"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Mmhm, yeah.",
            "answer": "I don\u2122t know exactly what you want to know."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "I guess, did you have a radio?",
            "answer": "Oh, yeah."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Did you also hear about news that way \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "\u0152 and what was going on elsewhere?",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Radio, okay. Do you ever remember, I guess, you know, party leaders speaking on the radio, or \u0152",
            "answer": "Yes, ranting."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Ranting, yes. Do you remember maybe a specific person, or just, you know, hearing these speeches, or rants?",
            "answer": "No, just speeches, very \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And a lot of anti-Semitism in the speeches. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 19"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "In the speeches. And did \u0152 your family didn\u2122t \u0152 wasn\u2122t very religious, but did you realize \u0152 you realized that it was anti-Semitic at the time.",
            "answer": "Oh yeah, oh yeah, no question."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Yeah, yeah. Even as a \u0152 a young girl at the time?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because it \u0152 I no longer went to school with non-Jewish children \u0152"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Mmhm, yeah.",
            "answer": "\u0152 you know, so we were separated."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Yeah. Do you remember hearing about the events of the 1936 Olympics in Berlin?",
            "answer": "You know, I don\u2122t remember whether I heard it then, or whether I hear all the \u0152 the news, you know, later on. I remember \u0152 what do I remember about that? Not really too much, so can\u2122t quite think of it right now."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "That\u2122s okay, that\u2122s okay. Yeah. So, did your family like listening to the radio, maybe going to the movies, plays, you know?",
            "answer": "Yeah, well, you know, after 1937, I think, or maybe before, they no longer could go to theaters, you know. It \u0152 they were really \u0152 there was a real separation between Jews and Gentiles . So \u0152 but you know, they were educated, so I learned very early Interview with Jan Aronson August 24, 2016 20 about many, you know, things. I \u0152 you know, you just have to reask me specific questions, because I \u0152"
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Sure, sure.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Did you have a favorite radio program that you would listen to?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Just a little bit of everything?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 126,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. ",
                " I don\u2122t even remember listening, really, you know. I\u2122m sure they listened, but I left when I was young, so \u0152 what? A2: The cathedral was \u0152 it \u0152 Mom was raised also by \u0152 ",
                " Oh, we had nursemaids, who were very Catholic, so they used to take me to the \u0152 Cologne had a \u0152 had a beautiful cathedral, one of the really beautiful cathedrals, and as a child, they used to take me, and I wished I weren\u2122t Jewish. You know, I loved the incense, I loved the theater, you know, even when I was a kid. "
            ]
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Yeah, it\u2122s a \u0152 it\u2122s a beautiful cathedral in \u0152 inside, and \u0152",
            "answer": "Have you seen it?"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Yes, ma\u2122am, yeah, yeah. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 21",
            "answer": "Yeah, so you know."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "The outside and the inside.",
            "answer": "And we lived very close to the cathedral."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Yeah, so within walking distance, it sounds like.",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Yeah, wow. So they would take you there just to get out of the house a little bit, and \u0152",
            "answer": "Yeah, exactly."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "\u0152 you came in and just, you know \u0152",
            "answer": "And that no s \u0152 yeah, the \u0152"
        },
        {
            "num": 133,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 like, you know, the stain ed glass, and \u0152 ",
                " \u0152 yeah, it was really like theater. A2: She has a beautiful picture of it, in an ivory frame. ",
                " And old picture, yeah. "
            ]
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "That\u2122s great.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "But so much so that you didn\u2122t want to be Jewish. You wished \u0152 you wished you could come \u0152 come to church every \u0152",
            "answer": "Yeah, absolutely. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 22"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Wow. You were so impressed, and \u0152",
            "answer": "Well, my parents were so agnostic, that I didn\u2122t have very much of a Jewish education or upbringing, until I left. S-So \u0152 and then I really, you know, because it was the Jewish community in London that sponsored 10,000 children to leave. So I was one of those."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "So before these new laws start being passed in Germany , did you have both Jewish and non-Jewish friends?",
            "answer": "A lot of non-Jewish. My father was in business in the carnival industry, which is very big in Cologne , like New Orleans . But you know, that kind of \u0152"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Yeah, yeah. Red bun \u0152 Rosenmontagger (ph), yeah.",
            "answer": "So yeah, right, yeah."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "And so they owned \u0152 they owned the \u0152 a factory.",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Did it \u0152 and it specialized in carnival?",
            "answer": "They made costumes, and hats. That was \u0152 and that was my grandfather\u2122s business, so \u0152"
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Mm-hm. And your father took over. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 23",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Do you remember, I guess, any \u0152 any hats or elaborate costumes that \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The three of us, my brothers and I had the best costumes in Cologne , you know. We ye \u0152 I think there were still some pictures of that, of my brother Michael in an Indian outfit with feathers, the whole thing. It was a big deal. Cologne , you know, was \u0152 they called it Fasching ."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "So, yeah."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "And so you celebrated it with \u0152",
            "answer": "Right, exactly."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "\u0152 the rest of the city, yeah.",
            "answer": "And we were in parades \u0152"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Oh, really.",
            "answer": "\u0152 when I was a kid."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Yeah? So what \u0152 what would you do in the parades?",
            "answer": "Just be in it."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Yeah. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 24",
            "answer": "I do \u0152 I don\u2122t remember too much."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Walk \u0152 walk along.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "That\u2122s \u0152 do you \u0152 did you have a favorite costume for Fasching that \u0152 one that sticks out, or \u0152",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 yeah, it was usually a costume of \u0152 a di \u0152 I can\u2122t even explain. I don\u2122t know, I may have one. Do you have one? I think Lisa\u2122s looking for it."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "But you \u0152 would your parents be in the parades also?",
            "answer": "No, just the children."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Just the children.",
            "answer": "Oh, here we are."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Oh, wow.",
            "answer": "This is \u0152 let\u2122s see what year that was. Nineteen \u0152 carnival 1934, I think. Yeah."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "And every year, you and your \u0152 your brothers would.",
            "answer": "We had the very best, right."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "The best costumes. And so the factory was originally your grandfather\u2122s \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "\u0152 and he was the one who \u0152 who started the factory, and \u0152",
            "answer": "Right, right. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 25"
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "\u0152 it had always made costumes, and \u0152",
            "answer": "Yes, yes, right."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Oh, wow. So it was a \u0152 a long family tradition.",
            "answer": "Right, and it was important to Cologne , you know."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "They were really very \u0152 [technical interruption]"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Yeah, did your \u0152 did your mother work as well?",
            "answer": "No, I think she helped my father in the business sometimes, but not really."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Let\u2122s see. What \u0152 what did you and your friends do for fun?",
            "answer": "Oh my gosh. You know, not having fun superseded having fun. I don\u2122t really remember too much. It had \u0152 had to re \u0152 had to do with school, you know, because we were separated."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Mm-hm. Yeah, after.",
            "answer": "The Jewish children were separated, so I don\u2122t \u0152 you know, I don\u2122t really remember. I didn\u2122t \u0152 I had dolls. I was the girl in the family. And I don\u2122t remember too much, but having fun."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "It\u2122s okay. A2: Well, they used to go on the Rhine .",
            "answer": "Yeah, well \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 26 A2: The Klepper boats."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Yeah, the \u0152 the boat on the Rhine , and \u0152",
            "answer": "Right, we did that, yeah, as a family."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Yeah, yeah. Did you like taking the boat out?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Yeah. Did you \u0152 what \u0152 what kind of a boat was it?",
            "answer": "It was a boat that \u0152 it used to be called Klepper boat, that had to be assembled before you went on the Rhine . Do you have \u0152 okay, and we also did camps, this is a f \u0152 my family."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Oh, uh-huh. You\u2122d go camping, and \u0152",
            "answer": "Yeah, my father was a big camper."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Oh, okay. I guess that\u2122s also a very German \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "\u0152 you know, be out in the wilderness, and \u0152",
            "answer": "He was everything, yeah, right, exactly."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "\u0152 yes, yeah. And you would go as a whole family?",
            "answer": "Yeah. Oh here in costume, and this is my class in London ."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "You\u2122re not interested in that. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 27"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "No, yeah, we\u2122ll \u0152 at \u0152",
            "answer": "This is carnival, 1934."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Oh, okay. Oh, that\u2122s great. Yeah. And so we\u2122ll \u0152 we\u2122ll zoom in on these at the end, and you can tell us a little bit more about them \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "\u0152 after the interview. Did you belong to any clubs, outside of school, or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "No? Just kind of school and home?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Yeah. What do you remember about Nazi youth groups, like the Hitler Youth, you know, Jungm\u00e4delbund , any of that?",
            "answer": "Yeah, I remember the marching in front of our house in the street, and singing loud, patriotic songs. Really German."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Did your non-Jewish friends join these groups?",
            "answer": "Couldn\u2122t, after 1933."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "But, your non-Jewish friends?",
            "answer": "Oh, my non -Jewish friend?"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Yes ma\u2122am, yeah. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 28",
            "answer": "Well, you know, I went to \u0152 I was \u0152 went to a separ \u0152 to segregated school, so I didn\u2122t have very many non -Jewish friends."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "After that, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Yeah, so you weren\u2122t \u0152 but you remember seeing these \u0152 these youth groups out, and \u0152",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "\u0152 were they \u0152",
            "answer": "In uniform."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "In uniform? What \u0152 what did they look like, do you remember?",
            "answer": "Yeah, I do remember. The sort of like camouflage, and always had leather straps in \u0152 on the uniform, I remember. But it\u2122s pretty hazy."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Yeah. And that was \u0152",
            "answer": "I remember loud, loud singing, which scared me, when I was a child."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Yeah. Did your parents ever talk about these groups?",
            "answer": "Yeah, I\u2122m sure they did, but I don\u2122t remember specifically. My father was sure it was just a \u0152 it would blo \u0152 all blow over, and my mother was very scared."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Even back in the mid -30s, she was \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 29"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Yeah. So, before \u0152 before you had to go to the separate school, you went to elementary school \u0152",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "\u0152 with the other children.",
            "answer": "It was private elementary school."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Private, okay. And in Germany , is it the Grundschule ? That\u2122s what they call elementary school, or \u0152",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "You remember more than I do. I\u2122ve blocked a lot of it out. A2: You\u2122re doing fine. You\u2122re doing great."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Yeah, just, you know, whatever you can remember is \u0152 is great, yeah.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Was this \u0152 before you had to change schools, this private school, was it the same one your older brother attended?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "And I\u2122m \u0152 I guess your \u0152",
            "answer": "All three of us did."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Yeah, your younger brother followed, yeah. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 30",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "So it was a boys\u2122 and girls\u2122 school you had.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Boys and girls in the class, yeah.",
            "answer": "Oh, would you like to see a picture of my father and his boat?"
        },
        {
            "num": 199,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Sure, sure. And we can look at that at the end too, afterwards. ",
                " Where did you find this? A2: Up in your envelopes, by your bed. ",
                " You\u2122re kidding. "
            ]
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Oh great. So this \u0152 these were the types of little boats you would take out on the \u0152",
            "answer": "Yeah, right, right."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "\u0152 on the Rhine . Oh, I see it.",
            "answer": "They\u2122re called Klepper boat."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Yeah. So, it\u2122s almost like a kayak, kind of.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And he was very good at it. That\u2122s a great picture."
        },
        {
            "num": 204,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yes, ma\u2122am. ",
                " I\u2122ve never seen this. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 31 A2: Yeah, in your envelopes. ",
                " Huh. Okay. "
            ]
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Let\u2122s see. So, I guess in \u0152 in \u212237, you have to \u0152 to move schools?",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Mm-hm. And this was a \u0152 an all Jewish school?",
            "answer": "Right. It \u0152 it was \u0152 it started \u0152 it was attached to the synagogue in Cologne, and all the children from the Rhineland went there. They had to travel a lot in order to get to Cologne , y ou know, all the surrounding cities, because they could no longer go to school with Gentile children."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Yeah. What was it like having to move, leave all of your friends at school, and completely \u0152",
            "answer": "Well, I went to England \u0152 I was 12 \u0152 by myself. That \u0152 it was more superseded by being separated from my family, not so much \u0152"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "And \u0152 but the whole class in Cologne left, that we all went at the same time, the children that \u0152 that \u0152 the Jewish community in London got the children out."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Mm-hm. And so you were only at this Jewish school in Cologne for a very brief time?",
            "answer": "Yes, yeah. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 32"
        },
        {
            "num": 210,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, okay. A2: It had a director who was \u0152 ",
                " Yeah, he was killed on the way back. He \u0152 he came with us to England , but then he left to get more children out, and he was killed then. A2: And his name? ",
                " Klibunski (ph). "
            ]
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "So in \u212237 you have to change schools, there\u2122s more and more laws being passed that \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Yeah. And you said your parents were very political, very involved?",
            "answer": "Very political, right."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Do you remember any conversations at this time about \u0152 you said your parents argued a lot about \u0152",
            "answer": "A lot, about \u0152 my mother wanted to leave, my father wanted to stay. So there were, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Mm-hm, yeah. Did any of your neighbors, or any of their friends, join the party?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember that."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Just \u0152 you m \u0152 you mostly remember these \u0152 yeah \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 33",
            "answer": "Yeah, you know, our next door neighbor was an obstetrician, and that\u2122s all I remember, that he, you know, was Jewish. And my mother\u2122s very good friend lived across the street, and they would talk to each other across the street, I remember that. But, you know, everything is really hazy."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Mm-hm. That\u2122s okay. What about Kristallnacht ?",
            "answer": "That wasn\u2122t very good. We \u0152 my parents , and us three children out \u0152 oh, my brother had already left for England \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Oh, so we \u0152",
            "answer": "\u0152 with neighbors across the street, who were not Jewish. And I remember the factory was very close to where we lived. And since it was a hat factory, there were mannequins that were just thrown into the street, which was very scary. I remember being in that house across the street, and watching all of that. The \u0152 you know, Storm Troopers, all of that."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "So, the factory was close enough that \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "\u0152 from you \u0152 from your friend\u2122s house \u0152",
            "answer": "I could see, yeah."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "\u0152 you could see them going in, and throwing the mannequins out, and \u0152",
            "answer": "Right, right. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 34"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "\u0152 and that.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "And so, was the factory completely destroyed?",
            "answer": "Pretty much, yeah."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "How long did you stay at your friend\u2122s house?",
            "answer": "You know, I don\u2122t remember. I don\u2122t remember. There are big holes in my memory, so \u0152"
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "But long enough, until \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "\u0152 maybe you didn\u2122t go home \u0152",
            "answer": "Right, right"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "\u0152 until the next day, or \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Do you remember \u0152 did your family go to the factory to see all the damage that happened?",
            "answer": "Yeah. And that \u0152 I don\u2122t think after that the k \u0152 the \u0152 you know, there \u0152 there was time to leave. I know many arguments about that."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Yeah. Were there any rumors about Kristallnacht before \u0152",
            "answer": "No. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 35"
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "No? It was just out of the blue, and \u0152",
            "answer": "Out of the blue."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Yeah. So, you were 12 years old \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "\u0152 at that time? Yeah. And, do you remember your \u0152 your parents, what \u0152 what they said after Kristallnacht ?",
            "answer": "No, but it became very important for us to leave, and you know, for them to send us out. Yeah, they were \u0152 I don\u2122t remember, except that was scary, that whole year."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Yeah. And you mentioned that your older brother had already left.",
            "answer": "Yes, he went to art school in London ."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Art school, wow. And when did he leave?",
            "answer": "I can\u2122t remember. He left before we did."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Okay. So, before \u0152 yeah, before all that. So he would have been 16, 17, and \u0152",
            "answer": "Yeah, every \u0152 yeah, he was \u0152 made a \u0152 he was the only Jewish child in his class in Cologne , and he was made an example of, you know, by th \u0152 by that time, the teachers were wearing uniforms with belts, you know, straps across the shoulder, and they would take off the belt and hit him. So that\u2122s when my parents sent him out, right away."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Were \u0152 were your teachers wearing uniforms as well? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 36",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "It was the older children there?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "And, so they singled him out?",
            "answer": "It really depended on the school, you know, whether they wore uniforms."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Mm-hm. But they singled him out, because he was Jewish.",
            "answer": "Yeah, because he was Jewish."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Yeah. And it happened often enough that your parents said we ne \u0152",
            "answer": "Got very scared, yeah."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "And it was the \u0152 an art school?",
            "answer": "Yeah, in London , right."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "What \u0152 what kind of art did he \u0152",
            "answer": "It was \u0152 I don\u2122t really know exactly what kind of art, but he was always very gifted. He \u0152 you know \u0152"
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "\u0152 was a very good artist when he was young, very young."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Was it difficult, him leaving?",
            "answer": "No, because we were separated by four years, so no, I don\u2122t think so. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 37"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Mm-hm. Yeah. So, after Kristallnacht , your parents decided we \u0152 we need to leave?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "What ha \u0152",
            "answer": "They \u0152 oh, however, didn\u2122t leave until 1939."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "They stayed until \u0152",
            "answer": "Yeah, they stayed."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Okay. But by this time your \u0152 your parents are \u0152 are still arguing about whether or not to leave, but \u0152",
            "answer": "I think no, I think they \u0152 it was either that or die, so they left."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Yeah. And you described it a little already, but could you say a little bit more about the process of the Kindertransport and who organized it, and \u0152 and all of that?",
            "answer": "Yeah. I think it was organized by \u0152 excuse me \u0152 by the schools, you know, because by that time the schools were separated, you know [indecipherable] and we sort of left by \u0152 we used to have forms, you know [indecipherable] in Latin, and it was the three forms that were \u0152 left for England at that time. I don\u2122t remember who really organized it, but I know the director of the school that I went to was very active in it. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 38"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Did the planning \u0152",
            "answer": "It\u2122s kind of hard to remember."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "No, it\u2122s okay.",
            "answer": "Yeah, okay."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Did this planning start right after Kristallnacht ?",
            "answer": "Yes, pretty much."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "And your \u0152 your one brother was already in London ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "What about \u0152 was your brother included on this Kindertransport as well?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "No?",
            "answer": "He went \u0152 he stayed with a family in London , wi \u0152 before, I mean, no. A2: But there was Michael ."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "But \u0152 your younger brother.",
            "answer": "Yeah, my younger brother, no."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Yes, ma\u2122am.",
            "answer": "He went to Belgium ."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "And he left Belgium from there. My parents send us all out. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 39"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Mm-hm. And was there family in Belgium , or was it \u0152",
            "answer": "No, it wasn\u2122t, it was just families that took children."
        },
        {
            "num": 259,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What was it like leaving home? ",
                " Hard, I remember. I can\u2122t really remember. A2: Your parents saw you off at the platform. ",
                " Yeah, my mother did. A2: Your mother? ",
                " I think both of them did, I don\u2122t know. "
            ]
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "But at this point you\u2122re \u0152",
            "answer": "But I didn\u2122t \u0152 yeah, the \u0152 the whole class went. So, I didn\u2122t know whether I would come back. I don\u2122t \u0152 that\u2122s very hazy, but I remember being on the train."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Mm-hm, and you\u2122re \u0152 you\u2122re 12 or 13.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Did you \u0152 did you understand why you had to leave?",
            "answer": "Yeah, I didn\u2122t really understand, but I was told, you know, that \u0152"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Told that you had to go, and \u0152 yeah. And you spoke Engli sh and German at home, so you already spoke English.",
            "answer": "That was the first language I learned \u0152"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Oh, your first lang \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 40",
            "answer": "\u0152 in school."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Oh, in school, all right.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Yeah. So you \u0152 you spoke \u0152 you spoke English, and \u0152",
            "answer": "Badly, but I spoke it."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And it was families, Jewish families in London , who took children in. And I remember my talking to the cook of the family. And she\u2122s really the one that taught me English."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Oh wow.",
            "answer": "We all \u0152 also remember being sort of paraded in front of their friends, this is our refugee child. It wasn\u2122t very pleasant."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Yeah. What did you bring with you, when you were leaving?",
            "answer": "I don\u2122t really remember. I \u0152 I think some clothes, but I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Could you bring a lot, or \u0152",
            "answer": "No, just one suitc ase."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "One suitcase. Were you given \u0152 I guess, were you given a list, told what to bring, or just kind of \u0152",
            "answer": "I don\u2122t remember. It\u2122s very hazy, you know. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 41"
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "And so your \u0152 your mother saw you off at the train station?",
            "answer": "Yeah, my mother and father."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Oh, your mother and father. Do you remember saying goodbye?",
            "answer": "Yeah. I remember crying, that\u2122s all."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "And you were traveling with your whole class?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 275,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Did you \u0152 did you have adults, or chaperones that went with you? ",
                " I must have, but all of that is very hazy. A2: Mr. Klabetski (ph). ",
                " I don\u2122t know whether he was on \u0152 A2: The school director. ",
                " I don\u2122t know if he was on that. "
            ]
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "So these were \u0152 were all children that you knew, and \u0152",
            "answer": "Right, the class."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "\u0152 yeah, you had gone to school with, yeah. Where did you go from Cologne? Did you have any s \u0152",
            "answer": "From the Cologne to \u0152 to Holland . Excuse me."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "How \u0152 how long was the \u0152 the train ride? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 42",
            "answer": "Not very we \u0152 Cologne is very close to the border, the Dutch border, and the Belgian border."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Did you know ahead of time that you would be going to the Netherlands , and then \u0152 and then England , or \u0152 how much \u0152 I guess, how m \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because \u0152 excuse me \u0152 I think my parents had to pay for all of that. I\u2122m so sorry. [coughing]"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "No, that\u2122s okay. Would you like to take a break maybe, for a couple of minutes?",
            "answer": "Yeah, I would."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Okay, let\u2122s take a break. [break] All right, so we\u2122ll pick up where we left off. So [technical interruption] All right. So you\u2122re on the train to the Netherlands , and you were saying that your parents had to pay for everything ahead of time.",
            "answer": "Yeah, they did."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "So you had some kind of idea about where you would be going, and when, and \u0152",
            "answer": "Yeah, I think we \u0152 well, the entire class went at the same time, so yeah, we were prepared. But I didn\u2122t think \u0152 I think as a child, I didn\u2122t think that would be forever, you know, that maybe I\u2122d never see them again. It was like a trip."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "And how did you get to England , and the Netherlands ? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 43",
            "answer": "From \u0152 by ship, by boat. I remember being very sick. It was \u0152 the Channel is a tough \u0152 you know, it\u2122s very \u0152 you know, I think the boats were very \u0152 they were \u0152 it\u2122s not a large boat that goes across the Channel , so it would sha \u0152 shake and rock and I always thought that I would never get sick, but I did. Lot of people throwing up."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "And how \u0152 how long was \u0152 did it take to get to England ?",
            "answer": "Not \u0152 just four hours, I think."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Oh, wow. And you\u2122re still with that same group from Cologne ?",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Still all together, and \u0152 and all of that.",
            "answer": "And then the Jewish community in London bought a big house, like a mansion, and all the girls were in \u0152 you know, billeted in that house. And there was one for boys, you know, children."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "And this is before you were \u0152 were placed with a family, or \u0152",
            "answer": "No, first you went to the family, and then from there into this hostel, I guess they call it."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Okay, so you didn\u2122t live with the family full time?",
            "answer": "I did for a while, but I don\u2122t remember how long."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Okay. Do you remember where in England you first went? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 44",
            "answer": "London ."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "London ? Okay. You \u0152 the ship went right into London , then?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "No.",
            "answer": "Ship went to \u0152 I don\u2122t know, Dover , I think."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Dover. And so what \u0152 what happened when you first got off the ship?",
            "answer": "We were greeted by the families who took us in. And \u0152 and then the childr \u0152 we were separated, you know, the classes were separated, and stayed with that family until we \u0152 th-they bought a hostel, a \u0152 they called it a hostel, a big house, with the girls and the boys, one for the girls and boys. And I think he \u0152 most of us of the pi \u0152 I think the parents came to England . I remember my parents went to Scotland, and I\u2122m \u0152 we all went to the United States from there."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Okay. So, when you first arrive in London , you\u2122re placed with a family, then a hostel, and then eventually \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Okay. Do you remember the name of the family that you sta \u0152",
            "answer": "Monk (ph)."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Monk (ph)?",
            "answer": "I\u2122ll never forget that. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 45"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "And were they a Jewish family?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Jewish. And they lived in London , with the other children from the Kindertransport ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Was it one child per family?",
            "answer": "Pretty much, yeah. And the con-congregation in London took this chil \u0152 took the children \u0152 you know, people from that congregation. It was strange to me because my parents were so agnostic, I didn\u2122t know anything very much, reli \u0152 religiously. And then I became absolutely fanatic, cause the rabbi in charge was this gorgeous man, I remember. And I was just old enough to pay attention."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Did \u0152 did this family speak any German?",
            "answer": "No. And I learned English by talking to their cook. What they did is parade me in front of their friends, this is our refugee."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "So they were kind \u0152",
            "answer": "You know, I hated that, yeah."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Yeah. Well \u0152 well, I guess why did you \u0152 why did you hate it?",
            "answer": "I just didn\u2122t want to be on pr \u0152 you know, parade, just to satisfy their generosity."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "So they were kind of almost putting on a show, you know? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 46",
            "answer": "Yeah, they di \u0152 exactly, yeah."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "This is \u0152 look at what we\u2122re doing.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Oh, I see. I see. Did that happen often?",
            "answer": "I don\u2122t remember, but it was \u0152 when it did, it was not much fun."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Yeah. So when you arrive, you have, you know, your school English, and what you had learned from your father.",
            "answer": "But not, you know, conversational English. I learned that from t he cook."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Di \u0152 and why \u0152 why the cook? You just \u0152",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t know. I think I liked her, and she \u0152 you know, I could talk to her."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Did this family have any children?",
            "answer": "I don\u2122t remember, you know? This is \u0152 that part is so hazy for me right now."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Yeah. Did you go to school there?",
            "answer": "Yeah, in London , yes, until the war, and then we were evacuated to the Midlands , each class. And then I stayed with an English family that took \u0152 I think they were paid by the government."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "What \u0152",
            "answer": "That was weird, cause they had no children, and that \u0152 that was really weird."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Oh, okay. What was school like in London ? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 47",
            "answer": "I don\u2122t really remember, I think it was just school."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Was it \u0152 I mean, you\u2122re still learning the language, so \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "I mean, did that make school \u0152 did you like going to school in England , or \u0152",
            "answer": "You know, I \u0152 it\u2122s very hazy. I have no idea whether I liked it or not. But I had to speak it very quickly, you know, speak English very quickly."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "And were you able to pick it up quickly?",
            "answer": "Yeah, pretty much."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Did you like just England in general, when you were in London ?",
            "answer": "Yeah, I did. I did. I wer \u0152 you know, there were \u0152 it was a very weird time, because it was just the beginning of the war. So, we were evacuated, you know, with the English children. I mean, you know, I don\u2122t know what you want to know."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "I guess, do you have any specific memories from London , maybe you know, pe \u0152 meeting people, or \u0152",
            "answer": "Yeah, I remember going to the shelters, you know, I remember it was just the beginning of the bombing of London . So, there was \u0152 you know, it\u2122s all mixed up with being just pretty scared, you know, just \u0152"
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Mm-hm, yeah. Did you have any communication with your parents or brothers, while you were living in London ? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 48",
            "answer": "Yes, because they went to a \u0152 with my brother, who was already in England , my older brother. And yeah, you know, we communicated, until they left. And they left just \u0152 just in time, in 1939, to cross the border. So \u0152"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Were you \u0152 did you visit your older brother a lot, or \u0152",
            "answer": "Yeah, I did, he sort of embarrassed me almost, at the time. I remember he\u2122s wearing a trench coat that was almost able to walk by itself cause it was so dirty. And he smoked his pipe. And he was just 16, you know, so he was really \u0152"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "So it was \u0152 it was surprising to see him like that?",
            "answer": "Yeah, well, it was embarrassing, because, you know, he was my brother and I di didn\u2122t want the other kids to know that he was my brother."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "And I don\u2122t \u0152 I don\u2122t remember if I asked you this, but your younger brother is in Belgium ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Why Belgium ?",
            "answer": "Because the Belgian \u0152 it \u0152 it se \u0152 it depended on who were taking children in, and he was one of 10,000 children who went to Belgium . And then he went from Belgium to England , to meet all of us. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 49"
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I remember him coming off the plane with a violin. That was \u0152"
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "So they \u0152 they had a spot in Belgium for him \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "\u0152 so your parents immediately \u0152",
            "answer": "He w \u0152 he was with a family in Belgium ."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "So \u0152 so \u0152",
            "answer": "And he was French speaking after that, mostly, you know."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Oh, yeah. So it was similar to what you were doing, what \u0152",
            "answer": "Yes, exactly"
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "\u0152 placed with a family \u0152 okay.",
            "answer": "What was interesting in retrospect is that it was these little countries like Holland, Denmark , Belgium , that took the children in."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Yeah. Were you ever, you know, as the war starts getting closer, were you ever treated poorly, or differently because you were German?",
            "answer": "No, tha-that was interesting, because I was evacuated with all the other English children, into families in the Midlands , who didn\u2122t have children. And it was, you Interview with Jan Aronson August 24, 2016 50 know \u0152 I was billeted with a girl that came from Poland , from the \u0152 what\u2122s it? The no man\u2122s land between Germany and Poland , there was this strip of land where the refugees stayed."
        },
        {
            "num": 331,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Si -Silesia , or \u0152 ",
                " I don\u2122t remember. A2: [inaudible] ",
                " No, no, no, that was many years before. No, it\u2122s a \u0152 the German \u0152 the Germans shipped the Polish \u0152 what were Polish Jews then, right into this strip between Germany and Poland . It was like \u0152 called no man\u2122s land. "
            ]
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And this girl and I were, you know, together. She went to Israel , I waited for my parents."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Okay. And this is when you were eva \u0152 after you were evacuated that you \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "\u0152 you met her. Okay. Were you learning about events in Germany , through newspapers, or radio?",
            "answer": "Radio, I think, mostly \u0152"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Yeah, yeah Interview with Jan Aronson August 24, 2016 51",
            "answer": "\u0152 because we \u0152 I remember sitting in the living room, around the radio, to listen to the news, so I, you know, knew what was going on."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "And you were communicating with your parents back in Germany . Did you hear anything from your aunts and uncles, that were still in the Rhineland , or Berlin?",
            "answer": "No, you know, they \u0152 I think all \u0152 they all were wiped out. There were no relatives left. My father\u2122s sister lived in Berlin , and I think she \u0152 I don\u2122t know, you know, I really did \u0152 there wasn\u2122t anybody left, that\u2122s all I know."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Yeah. Do you remember learning that Nazi Germany had invaded Poland?",
            "answer": "Yes. Yeah, that was in London then."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "And you know, did you \u0152 were you at school, and you heard afterwards, or \u0152",
            "answer": "You know, I can\u2122t remember. But I do remember that my parents were on the last train from Cologne to Holland ."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Mm-hm. And that \u0152 this was around that time then \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "\u0152 you know, the war \u0152 the worst \u0152",
            "answer": "1939."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "\u0152 started. What did you think when you heard that the war had officially started?",
            "answer": "Scared."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Mm-hm. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 52",
            "answer": "I can\u2122t tell you exactly what I thought, just scared."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Do you remember the reactions of \u0152 maybe your \u0152 the family you were staying with, or teachers at school?",
            "answer": "No, I don\u2122t really. I remember sitting around the radio, and listening to the news."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Did anything in your life change at that point, or did you just keep going to school, and \u0152",
            "answer": "Yeah, and then that \u0152 you know, that was integrated into the English \u0152 how can I say? I was \u0152 you know, I went to school with the children in London , and then the only difference was when we were evacuated, I was evacuated with a girl who later went to Israel , who came from Poland . So I learned about, you know, anti Semitism from her. But it\u2122s all very \u0152 it\u2122s hazy."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Yeah. But as \u0152 as \u0152",
            "answer": "And then we lost total track, you know, after she left."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Yeah. Do you remember \u0152 once the war had started, did \u0152 were there any new restrictions, like were there blackouts, or rationing?",
            "answer": "There were blackouts."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I could \u0152 we could hear the noise of the bombs, because England is very small. But \u0152 and I do remember blackouts, that was \u0152 and then we \u0152 when we came Interview with Jan Aronson August 24, 2016 53 to the United States , I remember blackouts, too. You know, we \u0152 as a matter of fact, I remember they wa \u0152 we had shades, and when there were holes, my brother walking back and forth in this \u0152 you know, and people thought we were \u0152 since we were Germans, that we were signaling, you know."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Really?",
            "answer": "You know when \u0152"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Yeah. Did you use shades in England as well? Like \u0152",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Yeah. What about rationing, was that happening?",
            "answer": "Yeah. It\u2122s \u0152 I don\u2122t remember that either. I mean, remember it."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Just that it was happening.",
            "answer": "That it was happening. There were certain things we couldn\u2122t get , and yeah."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Was \u0152 was it enough to eat?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Yeah. It was enough.",
            "answer": "Yeah, I don\u2122t remember being hungry."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Was there any kind of, I guess, black market for goods that were hard to get? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 54",
            "answer": "I don\u2122t remember that."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Let\u2122s see what else. When did the bombing of London begin?",
            "answer": "Pretty \u0152 the year 1930 \u0152 \u212239, I think it was."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "And it \u0152 did this usually happen during the day, during the night?",
            "answer": "Yeah, day and night."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Day and night?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Okay. Were you taught what to do in case of bombings?",
            "answer": "Yeah, we had shelters."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Di \u0152 were there any \u0152 was there some kind of announcement to like \u0152",
            "answer": "Oh, that there were \u0152"
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "\u0152 I guess what \u0152 like, was there an official training in what to do in case of \u0152",
            "answer": "Yeah, the \u0152 you know \u0152"
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I think the whole populace was alerted to where to go, and you know, where the shelters were."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Mm-hm. Do you remember how people knew?",
            "answer": "No, I don\u2122t."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Okay. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 55",
            "answer": "All I know is going there."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "But there were \u0152 there were official procedures about, you know, where to go \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "\u0152 what to do, and \u0152 yeah. So where \u0152 where was the shelter that you would have to go to in London ?",
            "answer": "I don\u2122t remember, but I know it was close."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "It was close by?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And the whole group, all the children, you know, went together."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "I-In London , or \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Oh, so you \u0152 you know, all the children, and all the \u0152",
            "answer": "In the \u0152 yeah, in the hostel. That\u2122s what they called, you know, when the refugee children \u0152"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Oh, so at this point in London , you \u0152 you\u2122ve moved in \u0152",
            "answer": "We were already in \u0152 right."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Okay, so you \u0152 the families were kind of like a \u0152",
            "answer": "There was a stopgap. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 56"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Yeah, you stayed there, and \u0152",
            "answer": "You know, they were tha \u0152 greeted us, and we stayed there for a while."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "And then we went to the hostel."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "I see. Do you remember how long you stayed with the family?",
            "answer": "No. Well, long enough. I didn\u2122t like them."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So \u0152 I liked their cook, that\u2122s all I remember. But, you know, it was not a pleasant experience."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Was maybe a \u0152 a few months, or \u0152",
            "answer": "Not that long."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Not that long, okay.",
            "answer": "You know, it wasn\u2122t that long."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay. And were you continuing \u0152 sorry to jump around a little bit, but when you moved to the hostel, did you continue at the same school that you had been going to?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Until we were all evacuated. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 57"
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Yeah. So the \u0152 I guess the \u0152 the only thing that changed was that you were staying somewhere else, but \u0152 okay.",
            "answer": "Yeah, then we \u0152 you know, I stayed with a family that hadn\u2122t had any children, and I was th \u0152 I had the roommate, who was a refugee from Poland , that\u2122s \u0152 we lost total track."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "What was it like in this bomb shelter? Was it at the hostel?",
            "answer": "No, it was \u0152 you had to leave and go to the shelter."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was a lot of people in a small area, and listening for the all clear to sound, so we could go back to \u0152 it was pretty scary."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "And what did you do during the time that you were waiting?",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "So, it was crowded. Was it \u0152 was it dark, was it \u0152",
            "answer": "No. It wa \u0152 well, it was underground, you know. You know, it\u2122s very hazy."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "It was \u0152 I think the whole experience was scary, so you \u0152"
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 you know, just waited for the all clear. But you knew there were things going on outside that shelter. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 58"
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Could you hear the bombing when you were in the shelter?",
            "answer": "Yeah, you could hear."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Do you \u0152",
            "answer": "She doesn\u2122t know what to make of all of this."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Do you remember like how \u0152 how often did you have to go to the shelter before you were finally evacuated? Was it every night?",
            "answer": "Pretty much. You know, this is th \u0152 it is hazy, cause I don\u2122t, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "And so when \u0152 when were you and the other children evacuated?",
            "answer": "You know \u0152 A2: You mean to the countryside?"
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "It did at \u0152 you know, there was a period that all the children in London , which is the story that has never been told, were evacuated. You know, thi \u0152 that was an incredible thing, that they were \u0152 you know, had \u0152 all of them left London . And that was on one of those transports. And I do \u0152 I don\u2122t even remember how all that happened, you know, it\u2122s all hazy."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "But you did, you were evacuated \u0152",
            "answer": "Yeah, we did, yeah."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "\u0152 to \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 59",
            "answer": "Midlands ."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "\u0152 to the Midlands .",
            "answer": "To \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "And you were placed with a family.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Or, a couple with \u0152 with no children.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "What was this new \u0152 was it a city that you were in, or \u0152",
            "answer": "Yeah. I\u2122m trying to \u0152 Northampton ."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Northampton . What \u0152 was it a \u0152 a big city?",
            "answer": "Middle, you know, an English, middle sized city."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Mid-sized. Did you also go to school there?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "So what was it like, you know, for \u0152 yet again, you\u2122re starting with a new family, a new school, how are you \u0152 how was adjusting to this new \u0152",
            "answer": "You know, I don\u2122t really remember when I was two. I don\u2122t remember how I felt, because that\u2122s \u0152 was with the other children, you know, that we had contact."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So \u0152 you know, it was just strange. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 60"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Yeah. Sa \u0152 but, the other children you knew \u0152",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "\u0152 were in the area, and so \u0152",
            "answer": "Right, right \u0152"
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "\u0152 that \u0152 that must have been \u0152",
            "answer": "\u0152 yeah, that was \u0152"
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "\u0152 yeah, some kind of \u0152",
            "answer": "\u0152 comfort."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "\u0152 yeah, yeah. And you\u2122re still learning English, still catching on, and \u0152 and all of that. A2: Were you still a Zionist, a big Zionist at that point?",
            "answer": "No, I became \u0152 you know, that\u2122s an interesting \u0152 yeah. I wanted to go to Israel , I didn\u2122t want to come to United States . When my parents finally left, and you know, we were all going to the United States , I didn\u2122t want to go. I remember fighting that. That \u0152 that period passed very quickly."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Mm-hm. And why Israel ?",
            "answer": "I be \u0152 you know, I was just interested in the \u0152 you know, the \u0152 saw the children that I knew went to Israel . We were all sort of Zionists, you know, 13 year old Interview with Jan Aronson August 24, 2016 61 Zionists with \u0152 we all knit sweaters, black sweaters with turtlenecks. It was a very strange [indecipherable] time."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Did you belong to any \u0152",
            "answer": "Yeah, youth \u0152 HaBonim ."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "HaBonim ?",
            "answer": "Youth organization."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "And was that a Zionist \u0152",
            "answer": "Zionist."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "And what \u0152 what would you do with the organization? You \u0152",
            "answer": "Just meet."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Meet, and talk, and \u0152",
            "answer": "You know, that\u2122s so hazy. But I knew that even my parents finally decided to go to the United States when they came out, I didn\u2122t want to go, you know?"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "You were so set on Israel then, yeah.",
            "answer": "Yeah, absolutely."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Yeah. So at this point you\u2122re in Northampton , you know, with \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 62"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "\u0152 with these \u0152 this youth organization, and school. Were you still able to talk, or communicate with your brothers and parents?",
            "answer": "My brother, my older brother, yes. And \u0152"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "What \u0152",
            "answer": "\u0152 no \u0152 my \u0152 my parents finally left and went to Scotland , and, you know, prepare \u0152 they \u0152 the only way they ked \u0152 could get out of Germany at that time was to put an ad \u0152 my mother s \u0152 went to college with a \u0152 somebody in London , who put an ad in the paper for this couple, you know, as domestics. Which was hysterical because my mother was the worse housekeeper ever, and my father was, you know, I mean, the whole thing was very unrealistic. But he \u0152 they did get a job in Scotland , and we were all able to come to the United States from there. They \u0152"
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "You know, that\u2122s \u0152 this is hazy, how \u0152 how they got out."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "But it sounds like they, through one of your mother\u2122s contacts in London \u0152",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "\u0152 they place an ad in the paper \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "\u0152 saying we want to work as domestics \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 63"
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "\u0152 you know. Who\u2122s hiring?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "And someone from Scotland ended up \u0152 wow.",
            "answer": "They worked together. I even remember their name, Farkeson (ph)."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Farkeson (ph).",
            "answer": "It\u2122s so weird, what you remember, it\u2122s just really so weird."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Mm-hm, yeah. But yeah, so they \u0152 they were \u0152 they made it to Scotland , and \u0152",
            "answer": "My mother was probably the world\u2122s worst cook, she got a job as a cook. And my father, because his army experience, was very good at polishing buttons, and things like that. I mean they \u0152 the whole thing was ju \u0152 really unreal. But they loved them, and when they found out that they were Jews who were only there to \u0152 for a certain period of time, they were very, very upset, the people that they worked for. Cause they were very good domestics. So you can imagine what the rest of that country was like."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "And yeah, so they \u0152 your parents, who \u0152",
            "answer": "I mean, n ever had done anything, you know, like \u0152"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Anything like that, yeah. But, they got there, and \u0152",
            "answer": "And my \u0152 yeah, my mother never became a good cook. It was not her thing. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 64"
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "So you\u2122re in England , your parents are in Scotland. Your younger brother is still in Belgium , then?",
            "answer": "Yes. I think the story is that he was one of the last planes out of germ \u0152 out of Belgium , before Germany attacked Belgium ."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Oh, wow.",
            "answer": "He was just this close to not making it."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Mm-hm, yeah. At this point, had you heard anything, through the news, through other people, about the ghettos, or deportations, back in \u0152",
            "answer": "Hazily."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Yeah. Maybe rumors \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "\u0152 about those \u0152",
            "answer": "I think, you know, not \u0152 not about the ghetto so much."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Mm-hm, but about deportations?",
            "answer": "Not about th \u0152 no, not really."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "No?",
            "answer": "You know? It was the \u0152 I think we were so consumed with getting out of Europe , you know, that the other things are very hazy."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "So, you all were just so focused on \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 65",
            "answer": "On the getting out."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "\u0152 getting out \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "\u0152 and \u0152 and you weren\u2122t really hearing any \u0152 anything yet, about these places, and \u0152",
            "answer": "No, not really, no."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "No, okay. Only later.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Yeah. Let\u2122s see. And so, your parents are in Scotland . What was it like when you found out that your parents would be coming to pick you up?",
            "answer": "You know, this \u0152 that whole period is so hazy, I have no rem \u0152 memory of how I reacted. Actually, I \u0152 I didn\u2122t want to go to the United States . I \u0152 at that time I was an adolescent who wanted to go to Israel."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "And so you heard they were coming to take you to the U.S, and \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Okay. And where \u0152 do you remember when and where you met your parents? Did they come to Northampton , or \u0152",
            "answer": "You know \u0152 yeah, I think so. I think so. No, they \u0152 no, that\u2122s not true, they went to Scotland , and I don\u2122t know how we all got together to go to the United States . Interview with Jan Aronson August 24, 2016 66"
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But by that time my brother had come from Belgium , and my other brother was already in London . So \u0152"
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "And so you \u0152 you met in London ? Is \u0152 is that \u0152 or \u0152",
            "answer": "I think we met in Scotland ."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "You know, because that\u2122s where they were."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Was it \u0152 was it hard leaving this new couple you were staying with, and \u0152",
            "answer": "Yeah, it was."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "\u0152 your friends?",
            "answer": "It was."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I know \u0152 I remember not wanting to go to the United States . I didn\u2122t want to. I wanted to go to Israel then. But, you know, I was an adolescent, that\u2122s not \u0152"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Any time you were in England , or wa \u0152 when your parents were in Scotland , were \u0152 were you ever treated differently because you were German? Were any anti -German sentiment \u0152",
            "answer": "Not really, you know. I was \u0152 in retrospect, I\u2122m surprised, cause we stayed with this \u0152 I stayed, you know, with this family that didn\u2122t have children. And \u0152 and we Interview with Jan Aronson August 24, 2016 67 spo \u0152 all spoke German, we didn\u2122t speak English. So I \u0152 I\u2122m surprised at that, even now, that they weren\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 you know, put off by that."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Do you know why your parents decided on the United States ?",
            "answer": "Well, they always did, because th \u0152 my \u0152 they had friends, and relatives, and they were able to get affidavits and visas to come to the United States ."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "So they \u0152 they already knew people there, and \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "\u0152 you know, were able to get the papers \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "\u0152 put together. How did you get to the United States ?",
            "answer": "By boat to England , and then by boat to the United States . It took a long time, because we \u0152 the war had started, it was in 1939, and we crisscrossed, you know, every 10 minutes they change course. And everybody was very, very seasick, coming to the United States . It was really sickening."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "So yeah, because they\u2122re going back and forth, back \u0152",
            "answer": "Yeah, the U-boats, yeah."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "So it took even longer than it \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 68",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "\u0152 than it normally would. And ever \u0152 everyone was seasick, that was \u0152",
            "answer": "Everyone, hanging over the side of \u0152 and we were on \u0152 the ship, we came over on was a Cunard White Star ship, that transported troops back to the United States who had been in some kind of trouble, like you know, God knows what they did, but they were shipped back to the United States . I didn\u2122t know, I thought they were all very attractive young men."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Were \u0152",
            "answer": "I have no idea what they did. I\u2122m \u0152 it wasn\u2122t good."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Was it soldiers that had been injured, that were going \u0152",
            "answer": "No, soldiers that were in trouble \u0152"
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Oh.",
            "answer": "\u0152 as far as, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Oh, like in trouble with the law? Oh.",
            "answer": "Like \u0152 y-yeah, right."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Oh.",
            "answer": "With the law."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Do you have \u0152 besides being sick, and seeing these handsome gentlemen, are there any other memories from \u0152 from the trip over, or \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 69",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "\u0152 just being with your family again, and \u0152",
            "answer": "Yeah, that was hard, actually, you know, that \u0152 I\u2122d already \u0152 as an adolescent, I\u2122d already separated, and to be back together, I wasn\u2122t too crazy about that. But that\u2122s \u0152 you know, I \u0152 I\u2122m here, I adjusted, and that\u2122s all. I can\u2122t remember a lot of it."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "And what di \u0152 what year is this, that you arrived in?",
            "answer": "1939, just before the war."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "But \u0152 so this \u0152 this is before the war started, that you got here? Or were you \u0152",
            "answer": "No, wait a minute, it had already started in Europe ."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Mmhm, yes.",
            "answer": "Before the war started in the United States ."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Yes, ma\u2122am, yeah.",
            "answer": "So that was \u212244."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Forty-one was Pearl Harbor , so it was \u0152 it was before that.",
            "answer": "Yeah, \u212242, I think we came to the United States ."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "So, after Pearl Harbor .",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Okay. Where did you go in the United States ? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 70",
            "answer": "New York , for a year, and then came out here, because my older brother worked for a newspaper, then he was sent out here, and we all decided to come. And that was a newspaper, it was a very left-wing newspa-newspaper, called P.M. I don\u2122t know, it was defunct very soon after."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "And so again, you have to start over, with school, meeting new people.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Was it different, adjusting to life in the U.S., versus in London , or in England ?",
            "answer": "No, it just \u0152 I was just older and able to do it better than when I was much younger than \u0152"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "And at this point you\u2122ve been speaking English for years. Did you \u0152 did your family speak German or English at home?",
            "answer": "German."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "German, yeah.",
            "answer": "But interestingly enough, I speak no German."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Today.",
            "answer": "Not at all. I can understand some, but not, you know, I [indecipherable] it out. It\u2122s an ugly language anyway. It is. Any guttural language is not very good."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "That is very guttural, yes. So I know you mentioned in England , there wasn\u2122t really any anti -German feelings. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 71",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "What about in the U.S.?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "No?",
            "answer": "At least I wasn\u2122t, you know, aware of it."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Did you tell people you were German?",
            "answer": "I don\u2122t remember. No, I don\u2122t think so. I don\u2122t think so, because by that time, I really spoke English, you know, so \u0152"
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Yeah. Do you have \u0152 A2: You changed your name.",
            "answer": "That\u2122s true. A2: To Jan ."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Yeah, so when \u0152 when did you change your name?",
            "answer": "When I was 21, and I could do anything I wanted to. I just didn\u2122t like \u0152 Hannaliese (ph) was not an American name, so I wanted to just not be that."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "So this is after the war then, you know \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "\u0152 changed it. Do you remember what it was like seeing American propaganda against Germany ? Was that \u0152 was that weird to see, or \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 72",
            "answer": "No, that \u0152 I was one of those people who was against Germany , so I didn\u2122t \u0152 you know. I was never really \u0152 after I came to the United States , I was no longer German, you know, I was \u0152"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Did you and your family become citizens during, or after the war?",
            "answer": "I don\u2122t remember what year. I became a citizen still on my parents\u2122 citizenship."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "You know, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "I don\u2122t."
        },
        {
            "num": 488,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Do you remember anything about the process of becoming a citizen? ",
                " Yeah, ye-yeah. I remember studying for it, and learning the \u0152 you know, gosh \u0152 A2: Bill of Rights? ",
                " No-Not just the Bill of Rights, but the Preambles, and then, you know, I mean \u0152 A2: Constitution? ",
                " Yeah, th-they \u0152 you know, I remember studying very, very hard, and it wasn\u2122t very hard at all, you know, I was \u0152 there were examinations then, you have to see somebody. All I remember was he was very, very fat, the guy. I think he sat on two chairs. I was much more concerned about that, than what I knew and didn\u2122t know. "
            ]
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "So \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 73",
            "answer": "Anyway, I \u0152 I just \u0152 I knew everything. You know, all the propositions."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "So, it was a lot of material, but you were able to cover it, and \u0152",
            "answer": "Yeah, a lot, yeah, right."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Well, you never knew what you were going to be asked, so, you know, it was like any other exam."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Was the exam \u0152 you said it wasn\u2122t difficult, but \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "\u0152 was it a long exam? Did it \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Yeah. Was that the \u0152 the only part, or the only thing you had to complete to become a citizen?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Okay. So once you got the test, you were \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Got it. Okay. Were you \u0152 were you happy to become a citizen, or is that just some \u0152",
            "answer": "You know, I don\u2122t remember whether I was happy or not. I remember that \u0152 that was something I had to go through, and \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 74"
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Mm-hm, just something you \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "\u0152 had to do. Do you \u0152 or I\u2122m \u0152 I\u2122m sorry, did your family participate in any of the home front efforts during the war, like rationing, or victory gardens?",
            "answer": "Yeah, well, everybody was rationing."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Was there enough to eat?",
            "answer": "Oh yeah. No, I never really \u0152 you know, I don\u2122t think we suffered any problem at all, because you know, I don\u2122t know, by that time I think we ba \u0152 become citizens, and I don\u2122t remember discrimination, or anything like that, if that\u2122s what you\u2122re asking."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Yeah, so, enough to eat.",
            "answer": "Yeah, no \u0152"
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Maybe like in England , you couldn\u2122t get some things, but, you know.",
            "answer": "Yeah, what ti \u0152 you just didn\u2122t, that\u2122s all, it\u2122s not \u0152"
        },
        {
            "num": 503,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, you just didn\u2122t. A2: Your parents got jobs. ",
                " Well, the bo \u0152 what do you mean? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 75 A2: Your parents got jobs when you came to California \u0152 ",
                " Yeah. A2: \u0152 in the factory. ",
                " My father did. "
            ]
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Yeah, so wa \u0152",
            "answer": "Yeah, well, you know, my father exported when \u0152 from his business in Cologne , and he got a job to \u0152 from people that he oc \u0152 exported to."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Oh, so \u0152",
            "answer": "So, you know, there was no \u0152"
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "So these were contacts that he made by \u0152",
            "answer": "\u0152 problem. Right, exactly, he had already \u0152"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Okay. So, was it also \u0152 was it also textile, or costume factory?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 508,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " He actually worked \u0152 worked in the factory, and you know, helped make the costumes, or \u0152 ",
                " I don\u2122t remember hu \u0152 what he did, actually. A2: Well, he went from a leadership position in Germany , to a [indecipherable] ",
                " To fa \u0152 working for the people that he \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Actually working \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 76",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "What about your mom, did she also get a job?",
            "answer": "Yes, she got a job as a domestic; which was hysterical, because she was a terrible housekeeper; for a very short time."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Mm-hm. So, similar to what \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 512,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 well, I guess she was a cook in Scotland , but now she was a \u0152 ",
                " Yeah, right. A2: And you got a job. ",
                " No, that\u2122s later. "
            ]
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "So you and your \u0152 your o \u0152 your older brother has a job at a newspaper.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "But you and your younger brother are still in school.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "And when \u0152 when did you finish school?",
            "answer": "You mean, what year?"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Yeah, or \u0152 you know, was it during the war, or \u0152",
            "answer": "Gee, I don\u2122t remember whether there was still war. You know, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "But you got your diploma, and \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 77",
            "answer": "Right, and started working."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "So what \u0152 what was life like in general, in \u0152 immediately following the war? Were people celebrating the end of the war, and you know, what \u0152 what was the general feeling?",
            "answer": "You know, that\u2122s very hazy, I have \u0152 I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "That\u2122s okay. Do you remember any celebrations when the war ended in Europe , and then when it ended in the Pacific ?",
            "answer": "Yeah, I remembered, you know, no celebrations, but \u0152 yeah. You know, there were a lot of English soldiers in the United Stat es , and I \u0152 I \u0152 I remember being in \u0152 in the USO , and you know, and dating. But I don\u2122t remember any celebrations at all."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Just that it had ended, and you know, it\u2122s over.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Did refugees become \u0152 did other refugees and survivors start coming into the U.S.?",
            "answer": "I don\u2122t know. Yeah, I think so, but I don\u2122t, you know, I don\u2122t really remember that period, and how involved I was, cause I was also busy being an adolescent, so I don\u2122t know exactly, you know. Can\u2122t remember. As soon as you leave, I\u2122ll remember everything. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 78"
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "We can always talk on the phone, if you know, you want to add things. When did you first learn about the concentration camps, and killing centers? Maybe the names Auschwitz , or Treblinka .",
            "answer": "Yeah, th \u0152 much later."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Much later, after the war?",
            "answer": "Yeah, right. No, I remember there were concentration camps, but I don\u2122t \u0152 it\u2122s very hazy when I remem \u0152 when I was conscious of it. I was too busy, you know, being integrated into the United States to be too concerned. I was an adolescent, you know, so \u0152"
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Just focusing on adjusting, you know.",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Yeah, yeah. So yeah, what did \u0152 what kind of job did you get, after you had finished school?",
            "answer": "I thought I was a writer, and I became a publicist, they called them junior publicists, and worked for Warner Brothers ."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Wow.",
            "answer": "You know, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Did you enjoy that?",
            "answer": "Yeah. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 79"
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "So what\u2122s \u0152 what kind of things would you do, as a publicist?",
            "answer": "I used to plant lies into the paper, which [indecipherable] . You know, made up stories, that\u2122s what my job, about various people, or whatever, it was \u0152 you know. In those days, when you started, you had to go through certain training, you know. Not really training, but you know, you first started writing little scripts, and you know."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Yeah, then slowly advance, and \u0152",
            "answer": "Yeah, right, exactly."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Yeah, yeah. So when planting stories, was this to \u0152 to make the studio look good, or \u0152",
            "answer": "Yeah, right, and they\u2122re still doing that. I mean, not the studios, but the people mostly, you know, the actors, actresses, directors, or whatever, you \u0152 just as long as you get their name into the paper."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Just kind of spin it, make it look good, and \u0152 yeah.",
            "answer": "Right, yeah."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Did you work at any other jobs, or was this your \u0152",
            "answer": "No, that was the only job."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "That was your job.",
            "answer": "That\u2122s \u0152 I got married very young."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Yeah, so when \u0152 when did you meet your husband? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 80",
            "answer": "Oh, God. You mean the year?"
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Or just, you know, your \u0152 when you were working, and \u0152 and all.",
            "answer": "No, I don\u2122t \u0152 what is that? Oh my God. Where did you find these? That\u2122s hysterical."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Is this you right when you came over, or \u0152",
            "answer": "That\u2122s me. No, that\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Oh.",
            "answer": "That was already working [indecipherable] A2: Honeymoon."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Oh, was this the honeymoon? Yeah, it was. I don\u2122t know where you found all of these. Okay."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Is your husband American, or was he German as well?",
            "answer": "Born in Brooklyn ."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Born in Brooklyn . American.",
            "answer": "Yeah, well, you can call it American."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "What was his experiences during the war? Was di \u0152 was he in the military?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "No. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 81",
            "answer": "Yeah, after. During the Korean War."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "During the Korean War. But during World War II, he was not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "When did you get married?",
            "answer": "1948."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "Yeah, so that\u2122s \u0152 yeah, very close after the end of the war. And he was living in Los Angeles , too?",
            "answer": "He was interning."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Interning.",
            "answer": "At Cedars of Lebanon ."
        },
        {
            "num": 547,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And did you all meet through friends, or \u0152 ",
                " How did we meet? I think so. A2: Through the hospital cafeteria. ",
                " Oh, right. I di \u0152 I took a job at Cedars , and he was interning at Cedars , that\u2122s how we met. A2: And he approached her during lunch. ",
                " You don\u2122t want to hear all of that. A2: Yeah. ",
                " You do? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 82 A2: It\u2122s a nice story, yeah. "
            ]
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He approached me and said, I\u2122m going to call you tonight. But he didn\u2122t ask me for my phone number, so I don\u2122t \u0152 still don\u2122t know how he got it."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "How he got it.",
            "answer": "And he did call, as you can s \u0152 as you can see."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Yeah. So he just walked out, said I\u2122m calling you \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 551,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 and that was it. ",
                " That\u2122s right. Well, in those days, you know, there were interns in the hospitals. A2: There are now, too. ",
                " Are there still? "
            ]
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "So he was interning to be a doctor?",
            "answer": "He was a doctor already."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Oh.",
            "answer": "He was an intern after he became a doctor."
        },
        {
            "num": 554,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, I see, I see. And you got married in \u212248. So what was \u0152 what w as it like after you got married? Did you continue working? ",
                " I did for a year. Let\u2122s see, then, you know, Lisa. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 83 A2: No, they got married very quickly. ",
                " No, we only knew each other three weeks before we were married. "
            ]
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Really? Three weeks [indecipherab le]",
            "answer": "Well, he was going to intern at \u0152 oh ye \u0152 residency at the Menninger Clinic in Kansas ."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "And, so it was a very \u0152 decision very quickly to go with him. And that\u2122s where we were when Lisa was born."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "So you met, got married three weeks later, and then moved to Kansas .",
            "answer": "Yeah. Yes, right."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "How long did you live in Kansas ?",
            "answer": "Five years, I think."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "And \u0152 yeah, so how many \u0152 how many children did you have?",
            "answer": "Three."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Three.",
            "answer": "They were all 18 months apart. There was nothing else to d o in Topeka , Kansas ."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "We have Lisa, do you have a \u0152 do you have other daughters, a s \u0152",
            "answer": "Helen and Ruth , three."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "All daughters. And did you ever speak German at home, or all \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 84",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "\u0152 only English, after \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 564,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " English. How much about your experiences did you tell your husband, and later your children? ",
                " I think they all, you know \u0152 I don\u2122t know. I just \u0152 I didn\u2122t tell you, just in normal conversation. And they knew my parents, you know, so \u0152 and my brothers . You know, I th \u0152 I don\u2122t know when you found out that I was \u0152 A2: Hm. Good question. Probably I took interest in it when I was early adolescent, took interest in your background. ",
                " I think it just became part of our family history, you know. We didn\u2122t sit down and talk about it, but when you got older, we did. "
            ]
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Maybe bits and pieces.",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Here and there \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "\u0152 and then \u0152 yeah. And you mentioned at the very beginning that you\u2122d been back \u0152 you\u2122ve been back to Germany ? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 85",
            "answer": "Yeah, we di \u0152 we went to Europe with the children, because it was time that they found out where their mother came from. So we went to Cologne . And it\u2122s really kind of a funny da \u0152 story, when we stayed in a hotel in Cologne , which was where I was from. And we went to see where \u0152 the house I was born in, and my parents were born in, you know, in Europe you \u0152 that\u2122s what you do, you stay in the \u0152"
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And the house was no longer there, and the street was no longer there. And I remember getting \u0152 going back to the hotel, and the clerk at the hotel was sort of rubbing his hands, and what did you think about, you know, where you were from. And my husband said, we went \u0152 we \u0152 we \u0152 the street wasn\u2122t there, and the house wasn\u2122t there, when we went to look for it. And he sort of rubbed his hands and said, this is what the English did to us by night, and the Americans by day. And it was Cologne flattened, and \u0152 and I remember my husband handing back the photograph and saying, fantastic, precision bombing. And we left, right after that. So, that was our experience in Germany ."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Did you go back to the cathedral?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Yeah? What was it like, after \u0152 no.",
            "answer": "Was standing. No bombs had hit it. That was really fantastic, precision bombing. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 86"
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Was it \u0152",
            "answer": "I think I have a picture of it somewhere."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Wa s it nice to be back inside the cathedral that you had visited as a child, or all those \u0152 you know, the fond memories.",
            "answer": "I don\u2122t really remember. It was sort of overwhelming. It was a \u0152 it\u2122s a very beautiful cathedral, one of the big, you know, European cathedrals. No, I jus \u0152 I remember going with the housekeeper, and the maids, and the \u0152 to services on Sundays."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Mmhm, yeah.",
            "answer": "In the cathedral. And I always remember the smell of the incense, and \u0152 to this day, I can cal \u0152 remember that."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "That was nice, actually."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "I guess what \u0152 what is your life like now, your \u0152",
            "answer": "Very comfortable."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "Very comfortable.",
            "answer": "What would \u0152 exactly would you like to know?"
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "I guess just a little bit about your life now. Do you \u0152 do you talk about your experiences often? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 87",
            "answer": "No, not often."
        },
        {
            "num": 578,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Do you think about them often? ",
                " Not really. Not really. A2: Well, a little bit, with the present political climate. ",
                " Oh well, yeah. Not really, Lisa. A2: But you listen to the radio. ",
                " Yeah, I do. I mean, I\u2122m interested in politics, so that\u2122s \u0152 I think what part of it is, my fa \u0152 my family, my mother and father and brothers, all were very interested in politics. So I still am. And get mad. "
            ]
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Did your parents and brothers all stay in California ?",
            "answer": "We went to New York first, for a year, and then came, yeah."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "So, everyone stayed.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "You moved to Kansas , and then came back.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 582,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Did you get to see a lot of each other? ",
                " Yeah. A2: Well, Michael was in the Peace Corps for years, away. He worked, your brother \u0152 Interview with Jan Aronson August 24, 2016 88 ",
                " Actually, all of them did. A2: They were all away. ",
                " Yeah, yeah. We came back and forth, I think. I mean \u0152 A2: Michael and Shirley were Peace Corps directors, that was their profession. ",
                " I know, but \u0152 A2: All of \u0152 they were never \u0152 they were \u0152 ",
                " Well, they \u0152 did you ask \u0152 no, they didn\u2122t stay here, they all had professions away, so \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Oh, okay, so you got to see each other \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "\u0152 you know, once in a while, whenever it \u0152 the timing worked out, and \u0152",
            "answer": "Right, right, exactly."
        },
        {
            "num": 585,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 and all of that. Have you ever \u0152 do you belong to any survivor groups, or anything like that? ",
                " No. A2: The Kindertransport Association . ",
                " I don\u2122t really, Lisa , I\u2122m not really involved. A2: You\u2122re a subscribing member. You subscribe to their newsletter. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 89 ",
                " Yeah, but that\u2122s it. I mean, that\u2122s \u0152 no. I don\u2122t even remember, I don\u2122t have friends who \u0152 you\u2122re the only one who pursued it a little bit. You know, I just \u0152 I think part of it is because I was an adolescent, and I \u0152 it was more important for me to, you know, disappear into the community. So \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "To integrate, and \u0152",
            "answer": "Right, exactly."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Yeah. Is there anything you wish people knew, about living in Germany , or in England , during the times that you did?",
            "answer": "Yeah. It\u2122s very foreign to most people. The y don\u2122t \u0152 you know, my age, do not remember any of that. So it\u2122s like, you know, that new experience, to tell them about it, but I da \u0152 hardly ever do, you know, talk about it."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "And why is that?",
            "answer": "I don\u2122t know. Because it is \u0152 it\u2122s not something people have experienced, and it\u2122s hard to, you know, tell them about that time."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Yeah. Is there anything we haven\u2122t talked about, that you would like to add? Any \u0152 anything we didn\u2122t cover, in the rest of the interview?",
            "answer": "No, I don\u2122t think so. I\u2122m sure I will remember the minute you walk out, but no, not really. Not really. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 90"
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Yeah. So I know we\u2122ll \u0152 we\u2122ll show your pictures, after we\u2122ve done with \u0152 after we\u2122re done with the interview, and you know, you can tell us what\u2122s going on in each one. But if \u0152 if there\u2122s nothing you want to add, we can \u0152",
            "answer": "Yeah, I \u0152 yeah, I\u2122m interested in what you are interviewing for. What \u0152 what you \u0152 are you interviewing a lot of people who \u0152 I don\u2122t know what \u0152"
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "Me specifically, or the \u0152 the museum?",
            "answer": "Yeah, all of you. The muse um."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "So, the oral history branch of the museum is trying to interview as many people as possible.",
            "answer": "Who are still alive."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Yes. We want to collect as many interviews, describing different experiences as possible, so that we can learn more about \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "\u0152 about the Holocaust and what \u0152 what happened. So this will be a valuable addition.",
            "answer": "Yeah, it\u2122s interesting."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Yes, ma\u2122am.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Yeah. So if there\u2122s \u0152 there\u2122s nothing more to add, we\u2122ll \u0152 we\u2122ll finish up. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 91",
            "answer": "I\u2122m trying to think of what I could \u2013 no, I think \u0152 I think my experiences are my age, if there are people that you interview, will have had the same experiences. It was very important for me as an adolescent, to be integrated into the \u0152 and not to feel like a refugee, with that \u0152 you k now, I\u2122m quoting that. It\u2122s a special kind of feeling."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I haven\u2122t had that for a long time. So \u0152 anything you can add, I would answer."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "I think we \u0152 we got my questions.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "So, yeah.",
            "answer": "I\u2122m not a font of experiences. I got married very young, and \u0152 trying to think what I can add. I really can\u2122t."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "And if you think of other things, we can always record over the phone, in addition to the interview.",
            "answer": "Oh yeah, it \u0152 I probably \u0152 as I said, as soon as you walk out, I\u2122ll remember a lot more."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Yeah. So we can \u0152 we can always do that.",
            "answer": "Yeah, we can. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 92"
        },
        {
            "num": 602,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yes, ma\u2122am. So this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Jan Aronson , on August 24 th, 2016. [break] "
            ]
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "So who is this photo of, Miss Aronson ?",
            "answer": "My father, in the first World War."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "So he had been an officer in \u0152",
            "answer": "German army."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Oh my God. That\u2122s my father, with his boat, on the Rhine ."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "So these are the kind of boats you would take out on the Rhine ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Peter with his pipe, that you were talking about.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Who is in this photo?",
            "answer": "My brother Peter."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Your older brother who \u0152",
            "answer": "Older brother."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "\u0152 was sent ahead to \u0152 to London .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Who\u2122s this \u0152 who is this picture? Interview with Jan Aronson August 24, 2016 93",
            "answer": "My brother. Younger brother."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "And his name?",
            "answer": "Ho \u0152 his name is Michael ."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Is this in New York , or in California ?",
            "answer": "This is in California , I think."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This is our family camping; my father, and my brothers, and mys \u0152"
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "So, camping in Germany with \u0152 with your two brothers and your father?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Where is it at, can\u2122t find it. So small.",
            "answer": "Yeah, it is tiny."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "And did you go camping during the summers?",
            "answer": "Yeah, I think so, yes."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Who\u2122s \u0152 do you know who is in the picture, can you see? Is that your \u0152",
            "answer": "That\u2122s my father \u0152 I can\u2122t see \u0152 and the three of us."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "And you\u2122re the one on the far right.",
            "answer": "My brothers \u0152 no \u0152 I am?"
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Okay, I am. I can\u2122t see it. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 94"
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s really tiny."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "You\u2122re getting smaller.",
            "answer": "I know. Thirty something"
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Thirty-four. What does that say?",
            "answer": "1934, Carnivale ."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "These are some of the costumes there.",
            "answer": "Yeah, these are the best costumes."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Costumes, the best costumes [inaudible] . And every year you would be in the parade?",
            "answer": "Yeah, right."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Your brother, and \u0152 with your two brothers.",
            "answer": "This is a \u0152 in London , 1939. I can\u2122t remember \u0152 it\u2122s a \u0152 it\u2122s a class, but I don\u2122t remember, whether this is the school I went to, or what."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "London , May 1939. There you are in the back row.",
            "answer": "I am?"
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Mm-hm, the tallest.",
            "answer": "Oh, that\u2122s right. I am the tallest."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "School in \u0152 school in London , 1939. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 95",
            "answer": "This is my father, my mother and I think that\u2122s Peter\u2122s first wife, and me."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Where? In America ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Is this you in California ?",
            "answer": "You know, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 632,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, it must be California . ",
                " Where\u2122d you find all of that? A2: Your \u0152 beside your bed. ",
                " Oh da \u0152 my mother \u0152 whoops, excuse me. This is my mother and the three of us. "
            ]
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "Your mother and your \u0152 you and your two brothers?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "This is when they\u2122ve been in America a long time, they\u2122ve established their families.",
            "answer": "My brother with his African art. That\u2122s me on my honeymoon. It\u2122s a weird picture."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "It\u2122s a great picture. You were 23 when you got married?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s my brother and I, my younger brother and I. Interview with Jan Aronson August 24, 2016 96"
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Who she had such a good relationship with.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Was this in Germany , or \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know where that is. It\u2122s on a pile of lumber, wherever that is."
        },
        {
            "num": 639,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yes, it\u2122s Germany . You were younger then. A2: It\u2122s her mother\u2122s passport, with the Nazi stamp. ",
                " Yeah. A2: We have to find yours, Mom, we must find it. ",
                " I think [indecipherable] lost it. A2: I know. "
            ]
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "So this was the passport she used to get to Scotland?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Let\u2122s see.",
            "answer": "See co \u0152 kern \u0152 Cologne ."
        },
        {
            "num": 642,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Immigration visa to Scotland. This is for Scotland. It\u2122s hard to hold \u0152 hold it. A2: You want that, as well? "
            ]
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Sure, might as well get it.",
            "answer": "She\u2122s got the big J. A2: Right, J for Jew. Juden . Interview with Jan Aronson August 24, 2016 97"
        },
        {
            "num": 644,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, really? A2: Mm-hm, J for Juden . And it\u2122s a Nazi, you know, can you imagine carrying a passport like that? Trump , t. "
            ]
        },
        {
            "num": 645,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}