{
    "header": "JUDITH HEIMANN November 21, 2011 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Judith Heimann, taking place on November 21 st, 2011, in Bethesda, Maryland . Good afternoon, Mrs. Heimann. Thank you so much for agreeing to talk to us.",
            "answer": "It\u2122s a pleasure."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "And I will start the interview as I explained at the beginning. I would like to know when you were born, where you were born, who your parents were, who your family was, and we\u2122ll take it from there.",
            "answer": "Okay. Well, I was born on August 23rd, 1920, which my grandson says I was always old. As far as he\u2122s concerned, I was always old. And I was born in Frankfurt ; both my parents were from Frankfurt . My mother was Jewish, my father was not. My father comes from an old farming family."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Peter Bartmann."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Bartmann ?",
            "answer": "Yes. B-a-r-t-m-a-double n."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And all his ancestors were dairy farmers, including my grandparents, whom I did not know; I did not know his parents. My moth er, on the other hand, came from a banking family, and her maiden name was Hahn, h-a-h-n . And my great-grandfather, I think it was, [indecipherable] is hanging there on the wall, established a banking house. Of Interview with J udith Heimann November 21, 2011 4course, like all Jews, they originally lived in the ghetto in Frankfurt , and they were moneychangers, I guess. That\u2122s, you know, how most of them started. And then, I think my grandfather\u2122s grandfather \u0152 that\u2122s my grandfather, and that\u2122s my great-grandfather."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Those two pictures up there \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "\u0152 and their \u0152 mm-hm?",
            "answer": "And on my mother\u2122s side. And he started a bank, which was called L.A. Hahn. And all their initials were L.A. And it later became a public \u0152 publicly traded bank which was called Deutsche Effecten-und Wechselbank."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Deutsche Effecten-und Wechselbank?",
            "answer": "Yeah. And, in fact, the house is still standing and it\u2122s a historic \u0152 has a historic designation of the bank, but \u0152"
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "So the ba \u0152 the bank\u2122s building and facility?",
            "answer": "Yes, the bank\u2122s building. It\u2122s really just the outside, because the rest was destroyed during the war, but the outside is still standing. So anyway, they had a bank. And of course you may know that in Frankfurt there were lots of mixed marriages."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Well, I wanted to ask you about that, you know, how was it that your parents even met? What brought the \u0152 bro ught their worlds together?",
            "answer": "I really just don\u2122t know, but \u0152 but my father was \u0152 my grandparents ha \u0152 on my father\u2122s side had three boys, and my father was the youngest. Clearly the apple of my Interview with J udith Heimann November 21, 2011 5grandmother\u2122s eye. And he is the only one w ho went to university, a nd he had a law \u0152 he got a law degree. And I think he was very society minded. And he \u0152 I \u0152 I\u2122ll show you later upstairs, I have a \u0152 an old program from something at the [indecipherable] opera, where he danced with some lady. And I have a feeling that that\u2122s how they met, because he was really very interested in getting up there somehow. He was also a champion tennis player. He was German master in 1910, which was a different tennis game from what it is now, but nevertheless."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "It\u2122s still something, it\u2122s an achievement, you know, in competition with others in your area.",
            "answer": "Yes, yeah, I \u0152 I have all the trophies upst airs. And he also played the piano very well, and he used to accompany singers or play in small trios. So I\u2122m \u0152 I am sure that\u2122s how they met somehow, in \u0152 in a dance, or whatever."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "What kind of personality did he have?",
            "answer": "My fa \u0152"
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "How would you \u0152 mm-hm, how would you describe it?",
            "answer": "My father should have been a diplomat. He was one of the most tactful people I\u2122ve ever known, and really was charming. I mean, everybody just loved him. And he \u0152 he just \u0152 he ended up being a banker, be cause he finally took over my grandparents bank. But he \u0152 he should have been a dipl omat. He \u0152 he was not very st rict, but you know, I \u0152 I grew up at a time that my parents weren\u2122t home that much, and I had a \u0152 a wonderful \u0152 I don\u2122t Interview with J udith Heimann November 21, 2011 6know, now you call it nanny, I guess, but it wa \u0152 she was just a young woman whom they hired, and who took care of the kids, and did other stuff, too. And she is really the one who \u0152 who raised me, more or less. Not that I didn\u2122t see my parents, I mean, I saw them quite a bit, but \u0152 we always had meals together. We always at e \u0152 we used to get the \u0152 and you know, in Europe yo-you eat your main meal at noon, I mean."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And so we always had that together, but I don\u2122t \u0152 in the evening they were often gone. But, you know, he was a very nice person."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Now, were you the oldest child?",
            "answer": "No. My sister was two years older."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "And what\u2122s her name?",
            "answer": "Her name was Ruth."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Ruth . And you then were born in what year?",
            "answer": "Ruth ."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Ah, no, Ruth \u0152 what year were you born in?",
            "answer": "I was born in 1920."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "1920. And \u0152",
            "answer": "And she was born 1918."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "1918. And what I had forgotten to ask earlier, your mother\u2122s maiden name, and her name. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 7",
            "answer": "My mother\u2122s name was Marguerata(ph) Helena Hahn, h-a-h-n ."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Okay, Marguerata (ph) Helena .",
            "answer": "But she was called Margar (ph)."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And so then they \u0152 you know , my father, I remember, he is \u0152 at the time I had allergic eczema, which of course, when I was a child they didn\u2122t know it was allergy. And I remember my father always at night bandaging my arms, so that I wouldn\u2122t scratch, you know. But you know, I don\u2122t really know if it was so often. It just \u0152 your memory just plays tricks on you. Anyway, it was \u0152 it was ve ry nice. I grew up \u0152 well, my family, I guess they had a lot of money, but I didn\u2122t really know that, you know? I \u0152 it never occurred to me that I lived different from a lot of other people."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Well, what do you remember about your home; both as a physical structure, and about the kind of life that you and your f \u0152 your parents and your sister; and whoever else was there, the \u0152 the young girl who was part of your household; what was that like? So let\u2122s talk about all of it. Describe it a bit.",
            "answer": "Well, we lived \u0152 and later when we\u2122ve finished I\u2122ll show you the pictures, because I have pict \u0152 pictures on the wall of \u0152 of my \u0152 I grew up in what used to be my grandparents dairy farm."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "That is your father\u2122s parents? Interview with J udith Heimann November 21, 2011 8",
            "answer": "Yes. And it was a regular farm in a U-shape, with the main house on one side, and then what used to be the barns in a U-shape around it. In the middle was a \u0152 a well. And of course we didn\u2122t have any animals a ny more \u0152 I mean, we had dogs, but \u0152 and chickens, but not the cows and stuff. So we used the barns mainly for garages."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "For what?",
            "answer": "For garage."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "And also for our bicycles and \u0152 and tools and stuff."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Did it still look like a farm, or did it look like a villa in the outskirts of town?",
            "answer": "No, it looked like a farm. And it [indecipherable] three acres. And it actually, when I grew up, was no longer on the outskirts of \u0152 of town, it was in town."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "I see, in Frankfurt itself.",
            "answer": "Yes. So it \u0152 you know, the streetcar was a half a block away. So it \u0152 then I took the streetcar to go to wo \u0152 to go to school. So it \u0152 it was really in the middle of town. And the one thing I really regret, it \u0152 it has been razed now, and I regret that because if historic preservation had come into life sooner, that thing would have stayed, because it\u2122s very unusual to have a farm in the middle of \u0152"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 of town."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Of course. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 9",
            "answer": "But, you know, in any ca \u0152 in any case, where \u0152 the main house, when you faced it, sat on the left, and it was really very beautiful. It was big house, and \u0152"
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "How would you desc ribe its style, its architectural style?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "How would you describe its architectural style?",
            "answer": "Well, it was just \u0152"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "[indecipherable]",
            "answer": "Twenty \u0152 turn of the century."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A stucco house."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "And it had a \u0152 a gate in the front, whic h usually was open because we had cars, but you could close the gate, and then it had a dr iveway, long driveway, which led you into the courtyard. And next door was a boys\u2122 school, which was kind of nice when I grew up. But it was really just beautiful, and we had a large, just garden for \u0152 to enjoy, and then we had a lot of vegetables, and we had chickens. A-And \u0152 and we did have a lot of help. I-I think we probably had three ma ids, and \u0152 and there was, from the \u0152 across the courtyard from the main house, there was th \u0152 at the end of the last barn there was another little house, and the \u0152 I don\u2122t know what the guy\u2122s name, it was sort of a \u0152 like a \u0152 a super in Interview with J udith Heimann November 21, 2011 10an apartment building. He and his wife lived there, and you know, he would tend the furnace, and do stuff like that."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "So the ka \u0152 kind of housekeepers.",
            "answer": "Yeah. And \u0152 and then we ha d a gardener who lived in the same place upstairs, and I \u0152 I think we had three maids and a cook, but I can\u2122t \u0152 yeah, I think we had three maids and a cook. So I sometimes wonder what my mother did all day, but \u0152"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Well, tell me a little bit about her. If I asked you about what your father\u2122s personality was like, what was hers like?",
            "answer": "My mother enjoyed ill health."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Oh gosh.",
            "answer": "Well, she \u0152 she was \u0152 I\u2122m sure she had some ill health, but if she \u0152 if she did, I know, had a stomach operation early in her marriage. I have a feeling it all \u0152 it had to do with nerves too, you know? And then she, in 1929 she had a major operation, I \u0152 I don\u2122t know if it was a hysterectomy, or something like th at. And what is very unfortunate, she had a surgeon who was addicted to morphine, and he got her addicted."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "And she was addicted the rest of her life."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Oh dear, what a tragedy.",
            "answer": "And that was very unfortunate, because she was really a very wonderful person. But of course, I was only nine when this starte d, so I never really knew what a wonderful Interview with J udith Heimann November 21, 2011 11person she was. I knew it mainly through othe r people, who told me about it. She was, you know, she had \u0152 of course had not gone to college, but sh e was pretty smart, and she had a lot of common sense. And she was very \u0152 she had a lot of empathy. And I\u2122ll tell you a little story, during the depression, you know, in \u0152 starting in 1930, I guess, when there was so much poverty in Germany, she started a soup k itchen at our house."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And it\u2122s one of my most vivid memories . We \u0152 the kitchen door was on the side, and the kitchen door had \u0152 had so rt of a window you could ra ise up to the outside. And we would have, every day, about 20 people who came. After a while, we started giving out little slips to people, to say which day they could come, and \u0152 with their name. And I know I used to write those slips, which is why I remember it so well. And then they would come starting at noon, and our cook would have a big soup, you know, something substantial, and bread. And we had benches in the courtyard. And if it was raining, we put them in the \u0152 one of the barns. And then the people would eat their lun-lunch, or main meal, I guess. In fact, we had one couple that found each other and got married. And then on Christmas, she always had everybody come , and she \u0152 they got \u0152 the men got shaving cream and stuff like that, and the women got some other stuff. He \u0152 they \u0152 they all got the little bag with goodies. So she really, I mean, and that was entirely my mother\u2122s make \u0152 doing."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "That\u2122s a very kind thought. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 12",
            "answer": "And she really, I mean, that\u2122s the kind of person she was. But, of course, the addiction was dreadful, because you know, a-an addiction to morphine is the same as \u0152 as a heroin addiction, or any other. It\u2122s unpredictable. The mood can be \u0152 one day you think, oh, she\u2122s wonderful, and then you ta lk a lot, and then the next day she\u2122s gone again, you know. And \u0152 and she did go into rehab twice in Germany, and then it was better for a while, but it never lasted. And then when she came to this country \u0152 you know, I don\u2122t know where she got her morphine. That\u2122s sometimes the curse of having money. And \u0152 but a \u0152 it was the same in \u0152 in Tucson , where she lived, I mean, she \u0152 and in the end, it wa \u0152 was just awful. But you know, tha-that is \u0152 that was very sad, really."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Yeah. And hard for children.",
            "answer": "But, you know, it \u0152 the one thing I \u0152 I \u0152 I have told this to my kids from the day they were born, in order to make sure that they stayed away from all drugs, because I told them how horrible this is."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Well, the price that people pay. The price that the fam ily pays, the price that the person pays.",
            "answer": "It \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s really very sad. But, you know \u0152 and \u0152 and I know \u0152 I mean, we all know it was \u0152 it was her surgeon who got her addicted, and he was addicted him \u0152 a lot of doctors are addicted, I think. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 13"
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Well, before that happened, you would have been nine ye ars or less, but you mention that your parents would go ou t in the evenings. Did they \u0152 did they enjoy each other\u2122s company?",
            "answer": "Yes, they did. And \u0152 and, as I think I wa nt to \u0152 I mean, they got divorced in \u212238. I think it had na \u0152 it had absolutely nothing to do with the fact that my mother was Jewish, and my father wasn\u2122t. My sister and I saw that divorce coming for years. Which doesn\u2122t mean they weren\u2122t friendly. They were very friendly, they always talked to each other and \u0152 and \u0152 but, you know, I \u0152 it\u2122s very hard to look at your parents and think about sex."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "That\u2122s true.",
            "answer": "But I think it was very \u0152 they were incompatible. That\u2122s what I think, you know, and I think that my father wasn\u2122t that interested in it, and my mother was more interested in it, and do I think that was the basis for the divor ce. Because she got married again, but \u0152 to the guy that she\u2122d been goi ng with for years, anyway."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Did you all know about that?",
            "answer": "Oh, yes. Kids always know everything. Kids know everything."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know, you just \u0152 you think your kids don\u2122t know? Kids always know."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Yeah. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 14",
            "answer": "No, we \u0152 we both knew \u0152 my sister a nd I both knew it. But \u0152 and \u0152 but you know, that\u2122s the way it was, and I know my father knew it. But you know, tha \u0152 it didn\u2122t seem \u0152 that\u2122s why I think that that was the basis."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "I see.",
            "answer": "And they were \u0152 when my mother died, six months before my father, and the one who grieved the most was my fathe r. So, you know, they were \u0152"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "There was a bond.",
            "answer": "Yeah, that wa \u0152 they were just always \u0152 and he came over here and visited with her and her husband, and \u0152"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "This is after the war, yes?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And \u0152 and during \u0152 and after the war she went back to Germany once and stayed with my father, you know, so \u0152 I mean, they were very good friends, they really liked each other. It\u2122s just, I think in bed they didn\u2122t mesh. So, you know, I mean, yeah, you don\u2122t think about that when you\u2122re a child."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Did you \u0152 as you were growing up, were yo u upset by these things, were you hurt by these things?",
            "answer": "No, we just knew that it was going on."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "I see. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 15",
            "answer": "You know, and \u0152 and that this guy, I mean, I could ne ver stand her second husband, but \u0152 and I think partly, perhaps because I felt he interfered, but I\u2122m not sure I just didn\u2122t like him anyway. But, no, he \u0152 he \u0152 he was a friend of the family and he \u0152 they traveled together, all of them, and you know, it \u0152 it was \u0152 was just one of those \u0152"
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Your grandparents on both si des, the in-laws, the larger, extended family, did they like each other? Did they get along?",
            "answer": "When my \u0152 I \u0152 my father\u2122s parents were dead when I was born."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I don\u2122t know anything about that."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "What about your uncles, his brothers?",
            "answer": "His brothers, they were odd. Neither one of them got married. His older brother, the oldest one I think was gay. I\u2122m pretty sure he was gay. In fact, I\u2122m sure he was gay. And he lived not very far from where we lived, and he had a little \u0152 sort of a \u0152 in Germany you know you \u0152 you sometimes have these little yards, that you can bring \u0152 where there are little houses that you [indecipherable]. Well, he had one of those little houses on our property, which of course was where he grew up, and he would come and \u0152 and \u0152 in the summer with his friends, and so on and so forth. But \u0152 and hi s other brother I really never knew. He died in 1921."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Ah. Yeah, so, you to \u0152 Interview with J udith Heimann November 21, 2011 16",
            "answer": "And so I \u0152 I never knew him. But the fa \u0152 th-the older one, I knew quite well. He died in \u212231, and \u0152"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "But we \u0152 Heinrich(ph)."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Heinrich(ph), mm-hm. Uncle Heinrich(ph).",
            "answer": "And the other one\u2122s name was George. But neither one of them ever mar \u0152 well, the one was gay, I mean, I\u2122m sure he was gay. He lived with his friend in an apartment not very far. And my grandparents on my mother\u2122s side, adored my father."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Well, I was thinking that, because a bank is a huge business.",
            "answer": "Yeah. They adored my father and \u0152 and in fact, when my grandmother died \u0152 she lived to be 89 \u0152 I can\u2122t remember exactly the date. That \u0152 that\u2122s my family tree."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "And I can take it off, and you can look at it. When she died, she left my father money. And she left a letter saying he had always been wonderful, and \u0152 and all this kind of stuff. No, she \u0152 they were very fond of my father. They also didn\u2122t much like my mother\u2122s second husband, which is interesting because my mother\u2122s second husband was a Jew. But they didn\u2122t like him much either. But \u0152 and okay, so th-they \u0152 and we saw my grandparents, my mother\u2122s parents, a lot un \u0152 19 \u0152 until 1933. They had a summer house in K\u00f6nigstein , which is \u0152"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Where is that? Interview with J udith Heimann November 21, 2011 17",
            "answer": "\u0152 nowadays it \u0152 it\u2122s almost a suburb of Frankfurt now because people live there and commute in. But at the time you \u0152 you took eith er a car, or a train, and it took about an hour to get there, I mean, at that time."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And we would spend s-su mmer vacation sometimes and always fall vacations there with my grandparents and with my mother\u2122s sister and her family."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Did your mother have only one sister?",
            "answer": "My mother had two sisters. One was olde r. Sh-She is the one who \u0152 who made those two charcoal drawings of my grandparents, the grandfather and great-grandfather. She was quite talented that way, but she was really a bitch on wheels."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Oh dear me, really?",
            "answer": "Yeah, she was, and she collected people, important people. That was her aim in life, she collected important people. And she was also a manipulator. But, you know, sh-she did have talent, I mean, thos e pictures are very nice."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "They\u2122re very well done.",
            "answer": "And I have a little picture of myself upstairs, when I was a child, that she did. She was good."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Was she nice to you, as her nieces, or not very?",
            "answer": "Yeah, she was fine. I mean , you know, she was just \u0152 we saw them a bit \u0152 those two women didn\u2122t get \u0152 I mean, they didn\u2122t ha ve much in common. And then she had a Interview with J udith Heimann November 21, 2011 18younger sister, whom I never knew, because sh e died, I think, in 1922. She must have been very smart. And she was \u0152 of the thre e girls, she went to the university. And she wrote poems. She also was a \u0152 I don\u2122t know, she was a very good Jew; the only one in that family. But she, and some of the po \u0152 my grandmother had the poems printed after she died. And I don\u2122t know if I \u0152 I know I gave Steven one of the copies."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Steven is your son.",
            "answer": "But \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Yeah. Just to make that clear in the interview, okay.",
            "answer": "And she died, she must have been 21, I think."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Her name was Lucy. She was called Luchs(ph)."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Luchs (ph).",
            "answer": "And she was my godmother, and I don\u2122t know for sure what she died of. They said it was typhus, but I\u2122m \u0152 I\u2122m not really sure, you know, in 1921, you can\u2122t be sure."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "No.",
            "answer": "I know sh \u0152 that she was in the hospita l, she was supposed to go somewhere for the summer, and she got terrible intestin al problems and \u0152 and died."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "And your other aunt, the one who was \u0152 I won\u2122t use that expression, but I love it \u0152 the one who collected people.",
            "answer": "Yeah. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 19"
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "What was her first name?",
            "answer": "Nora ."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Nora , okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "She was older than your mother?",
            "answer": "Yes, she was a \u0152 my mother was a middle child \u0152"
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 which was always hard."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "But \u0152 and I think some of the problem st emmed from the fact that she was the middle child, because the youngest one, who was 10 years younger than my mother \u0152"
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Ah yeah.",
            "answer": "\u0152 was obviously my grandmother\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Favorite, huh?",
            "answer": "Yes. And \u0152 and the older one was a manipul ator and knew what to get, and my mother was just in the middle."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I\u2122m sure that that was part of her problems. But, in any ca \u0152 my aunt had two children, a boy and a girl. The boy was called Erish(ph), and the girl was Anina(ph), like Steven\u2122s youngest daughter. And the boy died when he was 21. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 20"
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Oh.",
            "answer": "They always said he died of appendicitis, but actually he died of syphilis, because he didn\u2122t take care of it, and then got sepsis."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Ay-ay.",
            "answer": "But, you know, that you couldn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "One doesn\u2122t say those things.",
            "answer": "You couldn\u2122t say that, so it was appendicitis, but we all knew what he died of. And he had been my aunt\u2122s favorite, and my cousin often stayed with us, the bo \u0152 the girl, because my ca \u0152 aunt didn\u2122t much care for her. But after the boy died, of course \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "She\u2122s the only one left.",
            "answer": "She was the only one left, and then so \u0152 but I was on very good terms with my cousin who died probably five years ago in Switzerland ."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "This \u0152 this is his sister, right?",
            "answer": "Yeah, the \u0152 the sisters \u0152 my mother\u2122s sister\u2122s daughter."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Right. And her name is?",
            "answer": "Her name was Anina(ph) von Malk(ph)."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Ah, yeah [indecipherable] yes, that\u2122s right.",
            "answer": "As a married. She was \u0152 you know, there \u0152 there\u2122s some people in my family you should have interviewed rather than me, because my cousin Anina(ph) married a man Interview with J udith Heimann November 21, 2011 21called von Malk(ph), who was also a Jew, and my \u0152 I will say my aunt arranged that marriage. And they \u0152 he was working in what was then Palestine, in Haifa \u0152"
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "\u0152 for a British company. And then they came to England and lived in London , and then when \u0152 during the war, when everybody got worried about being occupied by Germany, they took a boat, which they thought would take them to Mexico or to the United States; however, it only took them to Antigua ."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "What was the name of the boat?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "What was the name of the boat?",
            "answer": "I don\u2122t know. It wa \u0152"
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Because there was that famous \u0152",
            "answer": "\u0152 it wasn\u2122t the Saint Louis ."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "\u0152 Saint Louis , okay.",
            "answer": "No, it wasn\u2122t the Saint Louis."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But in any case, they got to Antigua , where they spent the rest of the war, about five years. And then they went to Mexico City, and her husband was a \u0152 a amateur chef, however they \u0152 they op ened a restaurant in Mexico City. First they did some catering, Interview with J udith Heimann November 21, 2011 22and then they opened a restaurant. And they did very well, I think. And then they went back to Switzerland and got a divorce, but \u0152"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "That\u2122s a different story.",
            "answer": "But that\u2122s a different story. But anyway, that was sort of an interesting life \u0152"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "\u0152 you know, to \u0152 to have been stranded in Antigua \u0152 there again, they had money, which helped."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know. But \u0152"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Well, you know, when you think of \u0152 acc ording to, you know, the \u0152 the purpose of why we do these interviews, they\u2122re Holocaust related. And you can say that okay, how much of the actual Holocaust does someone experience in Antigua , but their lives were affected by these policies.",
            "answer": "Oh, absolutely."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "There\u2122s no question about that, so.",
            "answer": "There\u2122s no \u0152 there\u2122s no question. I mean, you know, I can \u0152 I said to somebody the other day, and I said, y ou know, I\u2122ve now been in Washington \u0152 oh, how\u2122s my \u0152 how old\u2122s my daughter? Fifty-six, so I\u2122ve been here 56 years, in Washington . In the state I\u2122ve been longer. But I said, you know, normally, I should be in Frankfurt , with my entire whole family together, but everybody\u2122s someplace else. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 23"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know, the family is \u0152 was absolutely \u0152"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Scattered.",
            "answer": "\u0152 scattered everywhere. And that \u0152 that is an impact to \u0152 I mean, it is not, of course, a concentration camp or anything like that, but \u0152 but it does affect you."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Yes. Well, tell me about your grandparents. Of all of the pieces of the puzzle now, that we\u2122ve had a \u0152",
            "answer": "Yeah, my mother\u2122s parents."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Your mother\u2122s parents.",
            "answer": "Well, they \u0152"
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "What were they like? Who were they and what were they like?",
            "answer": "Well, they \u0152 my grandmother was abou t probably three inches taller than my grandfather. Very tall, erect person. I\u2122ll show you pictures later. And my grandfather was a very nice man, rather short, like my husband too, and we are all short. And his \u0152 his nickname was Bubish (ph)."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Bubish(ph).",
            "answer": "Yeah. But his name was Ludwig , Ludwig Arnold . All the Hahns were L.A."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And \u0152 because that\u2122s what the fa \u0152 firm was called. And \u0152"
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "But did the L.A. in the firm stand for Ludwig Arnold ? Interview with J udith Heimann November 21, 2011 24",
            "answer": "Well, I think originally it stood for Louis Aldous(ph), or something like that, for a great \u0152 they were all L.A.s."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 but he he was Ludwig Arnold. And they lived \u0152 they had a house in Frankfurt , not far from the bank. And in fact, it was close to the elementary school I went to, and I sometimes went ther e after school, you know, in \u0152 in Germany school is only til lunchtime, and \u0152 or used to be. And then they had that house in Switzerland \u0152 in \u0152 in K\u00f6nigstein ."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Correct, mm-hm.",
            "answer": "And \u0152 where they spent time \u0152 they traveled a great deal, and they had a lot of money. I wish some were left, but \u0152 but that \u0152"
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Well, did you feel it when you were with them, in how they lived, or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "No.",
            "answer": "No, none of my family lived like they had a lot of money."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "So, they weren\u2122t ostentatious.",
            "answer": "Nah. But, I mean, okay, they had \u0152 they had a car, and a sofa, you know, but \u0152 but so did other people, I mean that \u0152 but th ey were \u0152 didn\u2122t live in a mansion \u0152"
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Okay. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 25",
            "answer": "\u0152 they lived in a \u0152 in a house, and they had that other house in K\u00f6nigstein , but \u0152 and they traveled a lot, but you know \u0152 and I never knew that we had money. I met a woman here, no \u0152 a few years ago again, that I went to high school with, by chance, and she said to me, well, you were the rich girl. I said, I was? And she said, well, you had a car."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, you know, but that just didn\u2122t register. And you know, you don\u2122t pay attention. Unless you live ostentatious, you don\u2122t pay attention."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I mean, we \u0152 I had to take the streetcar to \u0152 to go to school, or my bicycle. I mean, no \u0152 no chauffeur took me to school, and \u0152 or picked me up, or anything like that. We had no sofa, my parents, and my mother got a car early, a Peugeot , in 1929, I think. And she was a good driver, and my father was not a very good driver. But she was a good driver. And I know it was one of the early cars in Frankfurt , and \u0152 but anyway, my grandparents no \u0152 and then \u0152 I can\u2122t quite reme mber, but in \u0152 I think it was in 1929, when my grandfather was 70, we all stayed \u0152 went to Locarno \u0152"
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "In Switzerland.",
            "answer": "\u0152 and we all stayed in a hotel, and \u0152 and \u0152 to celebrate my grandfather\u2122s birthday, my sister and I had to do a little sketch that my aunt had written. Terrible. But \u0152 and I think it was at that time that they looked at proper ty in \u0152 in the \u0152 in Ticino, on the \u0152"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "And Ticino , is \u0152 is in Switzerland as well. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 26",
            "answer": "Yes, on the Laco Maggiore. And my mother\u2122s cousin, Albert Hahn \u0152"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Moment. You can\u2122t leave, beca-because of the mike.",
            "answer": "No, oh. Okay. Well, I\u2122ll show you the book later."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Okay. Yeah, uh-huh.",
            "answer": "Albert Hahn, who was also at the bank, was a \u0152 a well-known economist."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "I see.",
            "answer": "He was my grandfather\u2122s nephew, and he bought a house right there, at \u0152 near Ascona."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Can you tell me \u0152 you mentioned this place before; was it on the \u0152 Ticino on a lake?",
            "answer": "Ah, no, Ticino is \u0152 it\u2122s the county."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "I see.",
            "answer": "And the lake is the Laco Maggiore ."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Uh-huh, that\u2122s what I was \u0152 Laco Mazora(ph)?",
            "answer": "Yeah. And the Laco Maggiore is half in Italy and half in Switzerland."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "I see.",
            "answer": "And Ticino is the Italian county or whatever they\u2122re called, in Switzerland. You know, Switzerland is \u0152 is three parts, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 Italian, French and German. And Ticino is the Italian part. And I think my mother\u2122s cousin bought the house there in ninet \u0152 when we were all there. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 27"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "In 1929.",
            "answer": "And the first time we went there for vacati on, I think, was in 19 32, but we stayed at my cousin\u2122s, at my uncle\u2122s house. And at th at point, I think my grandparents bought a house there, but I\u2122m \u0152 I\u2122m not sure of the date when they bought it, but they \u0152 it wa \u0152 by 1933 they had a house in Switzerland , on the lake. And I think it was the end of \u212233, or early \u212234 that they left Germany."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "And you mentioned in what you wrote to us there, they also had Swiss citizenship.",
            "answer": "Yeah, they \u0152"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "How did they come by that?",
            "answer": "Well, they had dual citizenship. I\u2122ll tell you, this goes back, I think, maybe to the war of 1848, or something like that, or maybe the 1870 war. I\u2122m not sure which war, but some war, where you could not serve if you had different citizenship, and you could buy the Swiss citizenship."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Ah.",
            "answer": "Which is what one fwo \u0152 gr eat-grandfather of \u0152 I can\u2122t \u0152 I don\u2122t know who, but one of the great-grand \u0152 my \u0152 either my great-gra ndfather on my mother\u2122s side, or my greatgreat-grandfather on my mother\u2122s side, bought the Swiss citizenship. And from there on, they were all \u0152 they all had dual citizenship."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Who knew that that could be so useful?",
            "answer": "Right. It was extremely useful. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 28"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so i-it was, I think, in \u212233, or \u21223 4 that my grandparents decided to move to Switzerland permanently. And as I wrote to you, they gave up that German citizenship at the consulate in Lugano, I think, and the consul asked why."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "And what did they say?",
            "answer": "And my grandmother said, three guesses. Well, it \u0152"
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Well, tell me a little bit about \u0152 oh, if you wanted to say something, I don\u2122t want to interrupt you.",
            "answer": "No, no, that \u0152 it was just \u0152 it was just very fortunate."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "You know, I mean, that really \u0152 all of that \u0152 you know, relationships in families are very important, and make a lot of difference. And I\u2122ll tell you why I say this. The bank, I told you, was in \u0152 was a company with shares, I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 public. However, it was \u0152 all the shares were family held. And my grandfather and this nephew that I was talking about, were chairmen, or whatever."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Erish(ph)?",
            "answer": "No, Albert, the \u0152"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Oh, Albert Hahn the economist. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 29",
            "answer": "Yeah, yeah. They \u0152 they were \u0152 Albert Hahn also was a professor at the university in Frankfurt , but I mean, his main job was at the ba nk. And then, of course, in \u212233, it all became more difficult. My mother \u2122s sister\u2122s husband was also at the bank, but he was not very competent. Was a nice guy, but not very competent. And my father at that point, was working at a different bank that belonged to my grandmother\u2122s brot her. And then, in \u212234 or so, I think, they asked my father to leave that bank and come to the Deutsche Effecten Wechselbank. But of course, all of that, I mean nu \u0152 and \u0152 and my gr andfather left, and the nephew left. But of course, it still was a bank with a lot of Jewish connections."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And the \u0152 the se \u0152 many \u0152 much of the shares were held by the family. When my grandmother had a \u0152 a cousin \u0152 I \u0152 I\u2122m never quite sure what the relationship is, but it\u2122s sort of a cousin, or a nephew, or whatever, who had been the black sheep in the family, and had been exiled by the family to South Africa , where fortunately, he went into diamond mines."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And he did extremely well. In fact, he was knighted by the Queen of England ."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And because they did a lot of charity work then."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Mm-hm. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 30",
            "answer": "And nobody in the family had been friendly with him, but my grandmother was always friendly with him. And I remember the guy very well, because he used to come bring me big boxes of chocolates. And I also have a very beautiful diamond brooch that he gave my mother. So anyway, they kept up very closely, and of course, he was British by now, and his family acquired the shares. So that during the Nazi time, the shares were all in British ownership, which made an enormous difference, of course, because they couldn\u2122t really \u0152"
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Touch them.",
            "answer": "\u0152 reach the bank."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "So the money was saved, and s \u0152",
            "answer": "It was \u0152 it was more or less saved, yes. And \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "And did your family rela tions say \u0152 stay intact, with these kinds of changes?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Which is also quite an achievement, you know.",
            "answer": "Yeah. And I know \u0152 I mean, I remember, this guy\u2122s name was Max Michaelas (ph), and \u0152 and Lady Michaelas(ph), I remember her, you know. And \u0152 and after the war, my niece went to stay with their kids in England , you know, so \u0152 I mean , I\u2122ve lost track of them now, but it\u2122s, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 it\u2122s a long time ago. But at \u0152 that must \u0152 Interview with J udith Heimann November 21, 2011 31"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "So, if I can back up to understand this better, it meant that during the time right when the Nazis come to power in 1933, your gra ndfather has these fam ily connections, where they have some foresight as to they see where things are going, and they transfer the ownership \u0152",
            "answer": "Well, they bought them, or whatever."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "\u0152 or they bought them, or whatever, to the other branch of the family that was, by now, British.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "And that way, because it was British holdings within Germany \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "\u0152 the government couldn\u2122t go after it.",
            "answer": "I mean, they tried their level best to get the bank to close. And I know my father had many headaches. But then, of course \u0152 and they were supposed to merge with the \u0152 with the bank called Frankfurter Bank. Well, fortunately, the Frankfurter Bank was destroyed by an air raid. So that went out \u0152"
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Was the \u0152 can I ask also, the bank that your grandparents had, was it a very large bank within Frankfurt ?",
            "answer": "It was a private bank, like a lot of private banks in Frankfurt were. I think it was well respected and pretty big. Not \u0152 but not like the Bank of America or anything, it was simply a private bank. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 32"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "By private, does that mean it wasn\u2122t a consumer bank, it was a corporate bank, it was a \u0152",
            "answer": "No, it was, you know, you could ha ve your account there, and people \u0152"
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and they have tellers."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "And they have branches?",
            "answer": "Yeah \u0152 no, no branches, what \u0152 just one."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "One. One building.",
            "answer": "But they had tellers and \u0152 and they had a seat on the stock exchange, and all the rest of it."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Mm-hm, okay.",
            "answer": "So, it \u0152"
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Did it conta \u0152 and when your father was invited to come into the family bank \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "\u0152 as it were, did he then become the director of the bank?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Because he was Aryan?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 33"
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "And actually he and \u0152 and my aunt \u2122s husband was also Aryan. He \u0152"
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "I thought he was Jewish, the aunt \u0152",
            "answer": "No, my aunt \u0152 my mother\u2122s sister \u0152"
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Nora .",
            "answer": "\u0152 no, her husband won \u0152 her daughter married a Jew."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Oh, I see, it was \u0152 it wa \u0152 okay.",
            "answer": "But her husband was not a Jew."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "I see.",
            "answer": "And so the two of them."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "I see.",
            "answer": "But as I said before, her husband was not so bright. He was a nice guy."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Uh-huh. Okay.",
            "answer": "But \u0152 but was what \u0152 best I can say."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and so anyway, tho-those two and he \u0152 but he retired during the war. So then my father was it."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "So pretty mu \u0152 so in other words anothe r significant, what I would say fact, is that they family business did not get destroyed during the war, it remained throughout the war to the end. Is that correct? Interview with J udith Heimann November 21, 2011 34",
            "answer": "Right. I mean, the building was pretty we ll \u0152 not destroyed, but was pretty damaged. But it\u2122s in the middle of Frankfurt , and as you know, Frankfurt was 80 percent destroyed."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, you know, it \u0152 it had a lot of damage, but they \u0152"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "But as a business.",
            "answer": "But \u0152 yeah, as a business they stayed. And of course, how banking, you know, it was altogether different. What was very nice \u0152 you know, Frankfurt was occupied in nine \u0152 in March of 1945, a couple of months before the end of the war. And I think the day after we were occupied, this Jeep drove up and asked for my father, and he was there, because at that point nobody went anyplace. And they took him in the Jeep , and left. And we were a little worried, you know."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I mean, they were Americans, of course, but you know \u0152"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 we were a little worried. And th en he came back, which pleased us."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And he said he had been asked to reopen the banks in Frankfurt ."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "All of them? Interview with J udith Heimann November 21, 2011 35",
            "answer": "Well, to \u0152 to open the trade again. Because obviously OSS knew exactly who we were."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "There was no question."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "So that was very nice."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And then he said yes, the Americans had that \u0152 this and that and the other, so I said to him, as long as you\u2122re talking to the Americans, ask them if \u0152 I could work there as an interpreter, and I did. So \u0152 but it was a scary minute when they came with the Jeep and picked him up and we didn\u2122t know what was going on."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "And you didn\u2122t know why, and \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "\u0152 and it had just been occupied.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Of course. Well, this is \u0152 it\u2122s an interesting part of the story, but we have jumped over a bridge.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Let\u2122s go back to the 30s, and let\u2122s see if I can ask one last question about your grandparents. Grandma\u2122s taller than Grandpa. His \u0152 his nickname is Bubish(ph) \u0152 Interview with J udith Heimann November 21, 2011 36",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "\u0152 Bubish (ph). And did you enjoy being around them?",
            "answer": "Yes. Well, you know, of course, it was a different time."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And I certainly didn\u2122t have the relationship with my grandparents that I have with my own grandchildren now."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because they were people of respect, you know, and so \u0152"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "It\u2122s more formality.",
            "answer": "Yeah. It wasn\u2122t a ra \u0152 I liked them and they liked us, but it wasn\u2122t a close relation \u0152 I mean, I \u0152 I would not go and tell them a st ory, or anything like that. But \u0152 and my grandparent \u0152 my grandfather had a \u0152 a favorite thing. When my parents called, if we were in \u0152 in one of their houses in K\u00f6nigstein , and my parents called and say how are the kids, and my grandfather would say, they are so nice when they\u2122re asleep. But that was a favorite saying."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "But you know, they were nice, and \u0152 and I enjoyed them, but I can\u2122t say I had a close relationship with them. But we enjoyed each other. And then they \u0152 my grandfather died in Los Angeles."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "After the war? Interview with J udith Heimann November 21, 2011 37",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "When?",
            "answer": "In 1945, I think."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "Well, in 1941, my mother and my aunt were at that point both in the United States. My mother lived in Tucson , and my aunt lived in Santa Monica . And my grandparents decided to come and spend Christmas with them in 1941. Which was not a good idea, because that way they couldn\u2122t get back."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "No.",
            "answer": "Because you know what happened in 1941. So they were stuck in Los Angeles . So they spent the war in Los Angeles ."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "On the other hand it\u2122s a very good idea.",
            "answer": "So then my fa \u0152 and my grandfather died there. I mean, he was 89, but you know, he \u0152 he died there, and my grandmother went back to Switzerland ."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "After he died. She went back in \u212247."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "So a \u0152 yes, it\u2122s \u0152 Switzerland was safe, but still, Los Angeles was a bit safer.",
            "answer": "Oh yeah, it was. But they \u0152 I think they were sorry they were not in their home."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "In Switzerland, yeah.",
            "answer": "You know. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 38"
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "What is it that I wanted to ask you now? Ah, at the very beginning you mentioned that there were many mixed marriages in Frankfurt \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "\u0152 when your parents got married. Tell me a little bit about identity, if one can. Was your family, your mother\u2122s side of the family very Jewish?",
            "answer": "No, apparently not. I mean, I \u0152"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "And how does one define not being very Jewish?",
            "answer": "Yeah, I \u0152 I don\u2122t know. I mean, I all \u0152 I always knew that my grandparents were Jews, and that my mother was Jewish by heritage . Which, I know a lot of other girls I knew who were in the same boat did not know, and were absolutely shocked in \u212233."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes. I knew several of them, where they just never knew that they had any connection to Jews. My grandparents, I don\u2122t know that they ever went to synagogue, but I know Yom Kippur seemed to fall mainly during farm vacations, and we often spent our farm vacations at my grandparents\u2122 house in K\u00f6nigstein , and my grandmother always locked herself into a bedroom on Yom Kippur, and sa id she was fasting. Now, my cousin, and we always said, well, she\u2122s got the cupboa rd full of cookies, and she\u2122s probably not fasting, but I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Yeah. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 39",
            "answer": "She may well have been fasting. But that is all I know, that \u0152 that was the only Jewish thing."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "In the house.",
            "answer": "Yeah. So they \u0152 as I said, my mother\u2122s youngest sister, I think was a devout Jew, but I never knew her. And now \u0152"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "So the fact that your parents came from different \u0152 now, was your father\u2122s family Lutheran, or Catholic?",
            "answer": "German Reformed."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Oh, German Reformed, okay, so Protestant.",
            "answer": "Which is much better than Lutheran, and has nothing to do with Catholic."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "No, it has nothing to do with Catholic.",
            "answer": "I \u0152 I tell you, German Reformed was a small group in Frankfurt , which had been persecuted in the late 1800s."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes, and we \u0152 our church \u0152 and I was brou ght up in that church \u0152 our church had \u0152 you couldn\u2122t see from the outsi de that it was a church, it just looked like a house. Had no stained glass windows, no towe r, no bell, no nothing. But inside there was a real church. And it was a small congregation. My father was very active in it after the war, I don\u2122t know. He and my sister got into religion, a nd I don\u2122t know why, but \u0152 which is not where Interview with J udith Heimann November 21, 2011 40I got. And so there were a lot of old Frankfurt families that belonged to the German Reform. There\u2122s also French Reform, but \u0152 which came from the Huguenots, you know."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "There were a lot of Huguenots that came from France to the Frankfurt area, and there \u0152 you find a lot of French names there. But this was German Reform. Now, we always had Christmas, and my mothe r\u2122s birthday happened to be on the 25th of December."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Oh, the poor thing. No double presents.",
            "answer": "Yeah. And my daughter\u2122s on the 23 rd. And I remember that my grandparents used to come for her birthday, and we always got Ch ristmas presents. I mean, there was nothing of Hanukkah, anything like that. So, at \u0152 some how they \u0152 they had sort of embraced my fam \u0152 my father\u2122s family, and \u0152 and I don\u2122t know, and I think a lot of those mixed marriages in Frankfurt were that way. And I knew a lo t of people who were in mixed marriages. I \u0152 I think it was, if you pardon the expression, more the upper crust, you know."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But, it \u0152 it just was nothing unusual."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "It\u2122s interesting to know that.",
            "answer": "Yeah. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 41"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "You know, it\u2122s interesting, because I had interviews with people at other parts of Europe \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "\u0152 where there was a mixed marriage, and it was highly unusual, highly unusual. Be \u0152 it was different societies, yeah.",
            "answer": "Yeah \u0152 no, in Frankfurt it was every day, you know."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Did you see yourself as Christian? Did you have any feeling of being Christian?",
            "answer": "Well, I tell you, I grew up, of course, si nce \u0152 since we seemed to be more on my father\u2122s religion, I went to confirmation class, I was confirmed in the German Reform church. And then I married my husband. And he didn\u2122t want to have anything to do with religion, period, because he said he can\u2122 t believe that any God would allow what happened, you know. So, he sa id, you do whatever you want to do. So since I grew up that way, I had both my kids baptized, whic h is more than my son has done, or \u0152 and it didn\u2122t mean anything to me, it was \u0152 I did it mo re to please my father, because at that point he and my sister were ve ry engaged in that church. And so I had them both baptized \u0152 they both went to \u0152 I joined briefly the Westmoreland Congregational Church here, because I was looking for a church that wasn\u2122t too churchy. And so that was fine, and the kids went there for \u0152 for Sunday school, til they were about nine or 10, and then they said we \u0152 all we do is draw pictures. And they both went to [indecipherable] Friends, which of course, the Quaker school. Somehow I tend mo re to Jewish stuff now. It\u2122s not that I Interview with J udith Heimann November 21, 2011 42would join a synagogue, or do anything on th at order, but I find it more interesting. And you know, my daughter married a Jew, and \u0152 the family is interesting. I mean, my daughter married a Jew, Steven is in \u0152 belongs to the Episcopal church. His wife is a lapsed Catholic who won\u2122t cross any church\u2122s door. The kids were not baptized, but my daughter\u2122s three boys were \u0152 had a Bar Mitzvah. They \u0152 they \u0152"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "And try and figure out the identity, yeah.",
            "answer": "Yeah, they belong to the synagogue, and now her two older boys \u0152 the middle boy is never going to \u0152 interested anything."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "You\u2122re talking about your daughter\u2122s children?",
            "answer": "My daughter\u2122s three boys. The middle boy \u0152 the two older ones are in college, and my daughter has said to them, you know, you are Bar Mitzvahed, and you do what you want to do, and it\u2122s your choi \u0152 call now. The older one claims that he kept the high holidays. The younger \u0152 the middle one will have nothi ng to do with any of it. The youngest one, who is still in high school, is very interested. So, you know, I think si \u0152 my son\u2122s three children were baptized, but that\u2122s about it. And I don\u2122t think they ever go to church or do anything. It \u0152 you know, families are interesting."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Yeah. And it also is a reality that somehow or other, you know, ge ts pushed into anar \u0152 you know, political forces. Because now I want to bring back to how somebody defines themself, is from the inside, and how you are defined by others from the outside.",
            "answer": "That\u2122s right. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 43"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "So what I would like to talk about is \u0152 we didn\u2122t mention this yet \u0152 your school years, when you went to public school. Not only di \u0152 yeah, so not only did kids see you as the rich girl \u0152",
            "answer": "Well, I went to private school first."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Okay. So let\u2122s talk about that.",
            "answer": "The same one that my mother went to, my sister went to, and in fact, my nieces \u0152 my niece went to. A little private school in Frankfurt . Now, for reasons that I cannot fathom, my sister had \u0152 who is two years ol d \u0152 who was two years ol der, as I told you, had changed to a public school, when she got into high school, I guess."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And that public school was on the other side of the river. I don\u2122t even know why, but it was supposed to be so good, you know. Which was fine. That was in 1931. Now, my time came in 1933."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "That\u2122s a very crucial time.",
            "answer": "Which is a different time."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And for reasons that I cannot fathom, my parents decided I would go to the public school."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Hang on just a second here. We\u2122re going to end this track.",
            "answer": "Do that. I\u2122ll have a cigarette. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 44"
        },
        {
            "num": 224,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay \u0152 of our interview, and go onto anothe r track in \u0152 shortly. So this is the end of track 13 of our interview with Judith Heimann , by the United States Holocaust Memorial Museum. End of File One Interview with J udith Heimann November 21, 2011 45Beginning File Two "
            ]
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Good afternoon, this is track 14, and a conua \u0152 continuation of our interview with Mrs. Judith Heimann , in Bethesda, Maryland , on November 21st, 2011, and we were talking about schools \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "\u0152 and your experience in school, and you were saying that when you started pub \u0152 public school, it was 1933.",
            "answer": "1933."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "And so what do you remember about that time?",
            "answer": "Well, that was a very unfortunate choice that my parents made, I \u0152 I \u0152 I mentioned earlier that my mother was not well."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And in early \u212233, she had a nervous breakdown, which I think was related to Hitler\u2122s taking o \u0152 my mother is one of the very few people that I know, who had read \ufb01 Mein Kampf,\ufb02 and knew what was coming. And so I think she had a nervous breakdown, and therefore didn\u2122t really think about my school. I mean, I do \u0152 I don\u2122t blame her, you know, when you\u2122re sick, you\u2122re sick. So anyway, they sent me to pub lic school, and of course in 1933, you shouldn\u2122t send a half-Jew to pub lic school who \u0152 when you have a private school where you\u2122ve been."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Yeah. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 46",
            "answer": "The explanation was that that private school would require Greek for graduation, and they didn\u2122t want to have me do that, but you know, I-I \u0152 I think that\u2122s a lame excuse, because you know, other kids could learn it too, so why couldn\u2122t I have learned what I needed to learn? But in any case, they sent me \u0152"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Do you think they just weren\u2122t thinking?",
            "answer": "I think nobody thought much, because I th ink it was a horrible time. A-And you know, you change schools in Germany, or you didn\u2122t; in any case, I don\u2122t know what it\u2122s like now; on Easter, after Easter, that\u2122s when the new year starts. And that was pretty soon after Hitler took over, and I think they just neve r thought. In any case, I went to that school, and there was one a \u0152 one more half-Jewish girl in the class, and one girl who was a full Jew, and the rest were not. The other half-Jewish girl, unfortuna tely her last name was Solomon , which of course, a much more Jewish name than Bartmann was. And we had a classroom teacher who was really a Nazi. And some of the other teachers were too, and of course, some of the girls were. And it was not always pleasant. There \u0152 I \u0152 I did have two or three friends, or four sa \u0152 more ev en. In fact, one of my high school friends is still alive, like I am. She lives in Frankfurt , and my niece takes care of her, because she never married, and she\u2122s alone, and so my nie ce takes care of her. But \u0152 and she was my friend. I\u2122ll tell you about her in a minute, because she is also an interesting case. But, you know, like on Saturdays, for instance \u0152 you were always on the outside \u0152 on Saturdays, anybody who belonged to the BDM, you know, Bund Deutscher Machen (ph) \u0152 Interview with J udith Heimann November 21, 2011 47"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Bund Deutscher M\u00e4del.",
            "answer": "\u0152 was off. But those of us who didn\u2122t, had to come to school. And there were about 10 of us in the class, six or eight who had to come to school , and then we had meaningless classes, because we had to have meaningless cl ass, because the others weren\u2122t there. But, you know, you were an outsider. I mean, you weren\u2122t part of the group. And \u0152"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Did the teachers treat you differently? We re they \u0152 was \u0152 was your teacher, for example, did she treat you differently?",
            "answer": "Well, we had this one tea \u0152 they were mostly men, their \u0152 the classroom teacher was our Latin teacher also, and I don\u2122t know, I got terrible grades. I was very poor \u0152 I-I wouldn\u2122t say I was \u0152 I never did homework, which didn\u2122t help. And \u0152 and I was a little heavy at the time, and quite busty. And he wo uld always say, you seem to be leaning on the table like a pudding."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Oh, that\u2122s very cruel to say.",
            "answer": "Which is not really what you like to hear, you know?"
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "No.",
            "answer": "And in any case, from him I got horrible grades. I think he taught Latin and French."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "How does one say that, by the way, in German?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "You\u2122re leaning on the table like a pudding. [speaks German]",
            "answer": "[speaks German] Interview with J udith Heimann November 21, 2011 48"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "That\u2122s very cruel to a 13 year old.",
            "answer": "Oh, it\u2122s horrible."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I got really terrible grades, and \u0152 and the more \u0152 I think he tried psychology on me, but it didn\u2122t work. And the more he did th is, the worse I got in school. And a \u0152 one semester he was not there, and I got very good grades from some other teacher. So, I mean, I \u0152 I think a lot had to do with that. In any case, I went there for three years, and I really \u0152 I mean, I wasn\u2122t unhappy, but it was just not a good experience. It \u0152 it was stupid."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "So \u0152 but you felt the \u0152 you felt the at mosphere, I guess that \u0152 that\u2122s what \u0152",
            "answer": "Absolutely, absolutely. Now, for instance, we had \u0152 the school had sort of a summer place, or a \u0152 a place in the country where they would take the \u0152 each class for \u0152 for a week at a time, or something. Now, the girl who was a full Jew was not allowed to go. And the other one who wa \u0152 whose name was Solomon , they debated for a long time whether she could go. Now, they didn\u2122t say anything to me, because my last name was \u0152"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Bartmann , yeah.",
            "answer": "\u0152 different. But, you know, you always weren\u2122t sure, were you go \u0152 were you gonna be able to do this, and of course, you want to do this when \u0152"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 go with your class, you know. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 49"
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Of course.",
            "answer": "And there were many things like that, that you felt people are looking at you in a different way."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Was this \u0152 are you say-saying now, not only in school, but in general, when you were \u0152",
            "answer": "Well, that came later."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was not in school, I didn\u2122t notice th at so much. But somehow it was \u0152 it was very unfortunate. And then my sister had gone to boarding school in England , in 1935, I think. And in 1936 \u0152 I-I\u2122m trying to get the dates right, yes, I think it was 1936, they decided I would go to \u0152 to a \u0152 a boarding school in England . And I ha \u0152 I didn\u2122t know this til almost the end of the school year \u0152 of course, that was the time nobody asked you if you want to do this, you were just simply told, that\u2122s what you\u2122re doing. And so I said to that classroom teacher, I said, I\u2122m leaving. Whereupon he said to me, if you had told me sooner, I would have given you the grades you really deserve, but I didn\u2122t know you weren\u2122t coming back. Which was very interes ting, you know. So he said, you really deserved better. But anyway, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "[indecipherable] Interview with J udith Heimann November 21, 2011 50",
            "answer": "\u0152 you \u0152 you just don\u2122t know. So I went to boarding school in England , which I absolutely hated. My sister loved it, I just absolutely hated it. But part of it, I think, was because my mother had left Germany at the end of \u212234, I think."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Is that when she left the home?",
            "answer": "Yes. That\u2122s when she went to England."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it may have been early \u212235, like I\u2122m not a hundred percent sure of the date. And my sister had gone to boarding school, so I was home alone with my father, who was very lenient, and I did what I wanted to do . Not homework for sure, but \u0152 but everything else. I just had a good time. And then I went to England to this boarding school, where every minute of the day is programmed."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Oh. It\u2122s like prison.",
            "answer": "I mean there \u0152 yeah. I mean, there is no es cape. You leave your \u0152 at that time, you \u0152 you leave your bedroom, which, well the bedroom was for all the girls, at 7:30 in the morning for breakfast, and you\u2122re not allowed to come back til the evening. You have to take everything you have to have, with you . Well, I hated the whole place, and I was there for one year. Nobody had asked me if I wanted to go, but I went. And then, after the year, they decided I would go to Switzerland to learn French. Now there, I will say, they gave me a choice of two different schools, wh ich I went, inspected with my father. And one of the things I had hated in that boarding school, among other things, was the Interview with J udith Heimann November 21, 2011 51bathrooms, which you shared with a milli on kids. So I chose the little school, where you had a bathroom where you could lock the doo r. So I went there, and there were only about 40 of us, maybe 35 kids. I really enjoyed that. It was very nice, I was very good in French, which I don\u2122t remember at all any mo re, but it was \u0152 it was really very nice, and there were many girls from England , probably about 10 or 11 girls from London, and there were three Americans \u0152 no, there were four Americans. And then the rest was different. One girl was from Haifa, she was an Arab, and there were some Italians and a couple of Swiss. It was interesting \u0152 and that\u2122s a sideline that I knew there was a big kerfuffle at the beginning, in the American room \u0152 they \u0152 they stupid ly, they \u0152 there was one other German girl, and I don\u2122t know why th ey would put us togeth er in a room with \u0152 with a Greek girl and an Italian girl, and they put all four American girls into one room. And I knew there was a big kerfuffle, but I never understood \u0152 I mean, we just didn\u2122t know. And it was only after I was in this country for a while, and looked at the pictures that I realized that one of the girls was black. Very light black, but she was black. And I\u2122m sure that\u2122s what the kerfu ffle was all about. She was from San Francisco, her name was Georgia Naifi (ph). I \u0152 I got invited to her weddi ng, but of course it was during the war, so I didn\u2122t go."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But, you know, it didn\u2122t dawn on me. I never even saw that she was black when I was over there. I\u2122d never seen a black girl, and she was very light, and you know, what did I Interview with J udith Heimann November 21, 2011 52know? I never knew she was black, but when I looked at old pictures, I suddenly thought, now I know what went on there."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Now, I come back to the same question that I had earlier, of how you perceive yourself, and how other pe rceive you. In that school, in the school in Switzerland, were you seen as a German girl, or a Jewish girl, or both, or \u0152",
            "answer": "I \u0152 I think as a German girl."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "And in London \u0152 or in England ?",
            "answer": "In England , a German girl."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "A German girl, okay.",
            "answer": "No question."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And in \u0152 now, in that school in Switzerland we had a couple of Jewish girls. I mean, I know one of the American girls was a Jew from New York, and we had an interesting British girl, Naomi de Rothschild, whom I visited in London with a butler and a elevator in the \u0152 a really \u0152 now they really lived, you know. But it was \u0152 no, I \u0152 I mean, I would look the par \u0152 I don\u2122t know about the other German girl. She was clearly an Aryan. If she was a Nazi, I\u2122m not \u0152 I really can\u2122t tell, because at that point we \u0152 we don\u2122t talk about that, you know."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "So, outside of the country, what was going on politically didn\u2122t have muc \u0152 in school life, didn\u2122t have an im-impact. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 53",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Inside Germany, you had felt it.",
            "answer": "Oh yes, no question."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "I felt it clearly."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Now, at home, you said your mother had read \ufb01 Mein Kampf,\ufb02 that she had a nervous breakdown when the Nazis came to power.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Had there been political discussions in your home about what\u2122s going on in the country?",
            "answer": "There were dis \u0152 political discussions, yes, and I know, you know, as I said before, we had \u0152 there were maids, and th ey were all Catholics, and they all asked my parents how to vote always. And so we \u0152 we heard all these things, you know. And there were the discussions on \u0152 you know, at that point I ca n\u2122t remember, you know, the Nazis killed off one of their own, I can\u2122t remember what his name was, but \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "The Brownshirts, you mean?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Down in Munich ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Okay. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 54",
            "answer": "And so, all this kind of stuff, we \u0152 we did discuss at home. I mean, we knew what was going on. There was no question."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "And from the household staff, were th ere any \u0152 was there anybody who distanced themselves?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "No.",
            "answer": "They were all very loyal."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. No question. And the \u0152 the woman who was hired when she was, I think 24, when I was born, died in Tucson , because she came \u0152 she stayed in England at my mother\u2122s house all during the war \u0152"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "My.",
            "answer": "\u0152 and then came to a \u0152 to this country, and she died in Tucson. But \u0152 and the other maids also were really very loyal. And then the maid that we had that my friend says I\u2122m always quoting, she came to us during the wa r. In fact, I hired her. She had been a maid with a Jewish family in Frankfurt who left, and she was extremely fond of them, and then was very happy with us too. So we we re lucky in \u0152 with these people. But anyway, then after that year in \u0152"
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Switzerland . Interview with J udith Heimann November 21, 2011 55",
            "answer": "\u0152 Switzerland, it was decided that I would go back to England and live with my mother and her husband, and go to school. And I went to Saint Paul\u2122s Girls\u2122 School, which was \u0152 I went there as a day student, and I mean, they also had a boarding thing, but I was a day student. And I graduated from that school, and I took \u0152 I can never think of it, if it was A levels or O levels, I can\u2122t remember. But in any case, it was a level to \u0152 that immediately \u0152"
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Gets you into university.",
            "answer": "\u0152 it took me into the university."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Mm-hm. I think they\u2122re A levels. I think.",
            "answer": "I ca \u0152 I can\u2122t remember. But I still have the certificate somewhere, but anyway, that was in 1939, and I went home for the summer."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And that was the end of that."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Oh my. So after that, you go home fo r the summer, and then there\u2122s August 23 rd, which is the Molotov-Ribbentrop Pact , and September first with the invasion of Poland .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "And how did \u0152 do yo u remember where you were and ho \u0152 what you thought, what you felt? Interview with J udith Heimann November 21, 2011 56",
            "answer": "Well, I remember exactly where I was on the first of September, because I was at the public swimming pool in Frankfurt with a guy I knew, and we were lying on the grass, and we heard it on the radio. And I said well, I guess by the time \u0152 by this time next week, we won\u2122t be lying in the grass any mo re, we\u2122d be bombed. Well, of course, took another two years to get any air raids in Frankfurt , but I don\u2122t know, I think, in retrospect, I think I probably could have left in time."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "That summer?",
            "answer": "Yeah. From Frankfurt to go back to London ."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "It was not what I had planned, I \u0152 my parents had given me a trip to America as a graduation present. Now, here\u2122s the irony. We were suppo \u0152 my father and I were going on the Bremen. We were supposed to leave August 22nd. My father had a important meeting on the 24 th, so we changed the ticke ts to September third."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And the Bremen \u0152"
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Of course. Didn\u2122t go.",
            "answer": "Was the end of that. So that\u2122s the irony. I would have been in this country. Of course, my father might have been unhappy."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Yeah. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 57",
            "answer": "But it would have been interesting. Or, I might have been able, you know, if I had foresight, and my parents had foresight, I mean , I don\u2122t know, I mean, I might have been able to get on a train and go to be \u0152 go back to London in time. But, on the other hand, I was very fond of my father."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Was he the po \u0152 parent you were closer to?",
            "answer": "I think because of my mother\u2122s illness, you know. And of course, I didn\u2122t like her second husband, as you know, as I said before."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And I would have had to go back and liv e with them, and I \u0152 I don\u2122t know. And you know, you\u2122re 19, you don\u2122t pay attention. You know, you \u0152 you live every day as it comes along, and \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "You live in a different way.",
            "answer": "Yeah, you figure everything\u2122s g onna work out just fine, you know."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And \u0152 and I will say, all of us thought, at home, that the war would last a year, or maybe two, because Germany would be defeated."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Did you fi \u0152 okay, let\u2122s go back to another part of the identity. Did you feel yourself to be German?",
            "answer": "Yes. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 58"
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "And, when I came in earlier, you know, one of the things that you said before we started recording, is the irony and the sadness of hoping that your own country \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "\u0152 loses. Gets occupied.",
            "answer": "It was sad, you know, it is sad. I was clearly, I \u0152 I was German, you know, and \u0152 and \u0152 and just think \u0152 I mean, it\u2122s a different story, but just think when this country, we lost Vietnam, which was annoying, to put it mildly. But, you know, when it\u2122s \u0152 when you\u2122re in the country, and you know th e only way this country can really survive, and you can survive, is if that country \u0152"
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Loses.",
            "answer": "\u0152 loses the war. I knew if the \u0152 if we didn\u2122t lose the war, we were goners, you know, there was no question in my mind. So, for very selfish reasons \u0152"
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 you hoped that the country will lose the war. But it\u2122s hard when it\u2122s your own country, because I was clearly German. There wasn\u2122t any question in my mind. So it \u0152 it wasn\u2122t easy."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "It\u2122s heartbreaking. It\u2122s actually quite heartbreaking.",
            "answer": "Yeah, it \u0152 it \u0152 Interview with J udith Heimann November 21, 2011 59"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "I wanted to ask \u0152 I mean, we \u0152 one of the \u0152 as I said \u0152 bless you \u0152 one of the unusual parts of your experience is that you were able to hide in plain sight throughout the war. Have a drink, have a drink. Sure, hang on just a second. [break]",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "This is a continuation of our interview with \u0152 the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Judith Heimann . Okay.",
            "answer": "Okay, so anyway, it \u0152 it was \u0152 it was very hard for my sister, because you know, she had that baby, and she had to go back to work. And I worked \u0152 oh, I haven\u2122t told you about my work."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "No, I wanted to ask.",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 well, when I go back a little bit to \u212239, because I told you we only thought the war would last very short. So, my father decided that I should go to Berlin, to a household school, you know, e-economy."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "How to run a household.",
            "answer": "Yeah. Which is really stupid. So, we went to Berlin, we got a room, I got a room. We went \u0152 I went to this school where there were mainly young women who were planning to get married very soon, you know. So I wasn\u2122t planning on that. And you know, that was very interesting because you know, I was in a strange territory, nobody knew me. I wasn\u2122t about to say anything about my heritage , or anything else. And there was one girl who at one point said to me \u0152 I was friendl y with her, and she said to me, you know, I Interview with J udith Heimann November 21, 2011 60have to ask you a question, and I don\u2122t want you to take it the wrong way. And I said, so, what is it? He said, are you half Jewish? And I said, why are you asking this? And she said, where I come from there\u2122s a family by the name of Bartmann and they\u2122re Jewish. And I said, well that happens to be my Aryan side. And I said, yes I am. And she said, so am I. And, but you know, neither one of us had said anything to anybody else, and in fact, I was friendly with one woman who I\u2122m su re never knew, and I wasn\u2122t about to tell her."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Well, it could be dangerous.",
            "answer": "Yeah, well, I mean, you know, there wasn\u2122t any point. And the \u0152 this one girl who was half Jewish also, got married to a Norwegian, and we all went to the wedding. It was very nice, but you know, that \u0152 that was interesting, but of course, the war wasn\u2122t over, you know. And so I came back, and then I ha \u0152 I don\u2122t quite remember this, but somehow I think I went someplace to learn Spanish, which I have never mastered in my entire life; I\u2122ve taken three more Spanish classes, I just can\u2122t do \u0152 seem to do it. But anyway, and then I had to go to work. And you know, the \u0152 the thin g that completely disrupted my life, is that I had always wanted to go to medical school, from probably the time I was 12 or 13. And of course, in Germany I was not permitted. And in England I had been \u0152 you know, I had started \u0152 I was gonna go to the University of London Medical School, but you know, so that was out. And so I felt, we ll, maybe I could work at a doctor\u2122s office. And we knew a guy who was a radiologist, who also had so me Jewish connections, and Interview with J udith Heimann November 21, 2011 61he said, well, I\u2122ll ask some of my colleagues, you know. So this doctor called, and said, would I come and be interviewed. He had join ed the Nazi party in 1933, which is early."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Very early, hm.",
            "answer": "He had a practice, a medical pr actice in the blue collar area in Frankfurt , near the main railroad station. His main patients, al l his patients were what here you would call Medicare patients, you know, on \u0152 on \u0152"
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Assistance.",
            "answer": "Yeah, on \u0152 in \u0152 a \u0152 a lot of them were railroad workers, and \u0152 and the other were blue collar workers. And he interviewed me, and he said yeah, I think it\u2122s fine, and you look right, you know. And then he \u0152 for so me reason they have to go to the AMA \u0152 I mean, the equivalent of the AMA in Germany to say they are hiring, and they told him he couldn\u2122t hire a half-Jew. And he said \u0152 now, th is Nazi said to them, that\u2122s fine. Then I\u2122ll close my practice. And of course they couldn\u2122t afford that, because he had all these blue collar workers and those regular workers. So they said okay, hire her. And I will tell you, they were the loveliest people. They had an apartment \u0152 two apartments put together, and one was the practice, and the other was the \u0152 where they lived. He and his wife, they had two sons and a daughter. It was hard work, because we had to be there \u0152 I had to be there at eight o\u2122clock in the morning, and then we worked til about 1:30 or so, and then there were two hours off, and then I was back at 3:30, and then we worked til eight o\u2122clock at night. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 62"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "That\u2122s quite long.",
            "answer": "I mean, you know, they had a lot of patient s, and there weren\u2122t that many doctors, and I did everything. I mean, he taught me everything. I did the insurance, I did the lab work. I mean, the guy taught me everything. He ha d a horrible temper, and would yell. And the first time he yelled at me, I got up and said , when you\u2122re done, I\u2122ll come back here. And from then on, when he was in a bad humor, his wife would say to me, Miss Bartmann, you deal with it. And he was \u0152 he was \u0152 they were just the loveliest people. I mean, I can\u2122t begin to tell you how wonderful they were. And you know, every day in \u0152 about for \u0152 five o\u2122clock, she would open the door and say come in, have a cup of tea, you know. And they \u0152 they were \u0152 and their kids were nice, and I mean they were ab \u0152"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Do you think he joined the party because of a purely career move?",
            "answer": "I can\u2122t \u0152 I can\u2122t \u0152 I have no idea, I never asked him."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "So that never came up in conversation?",
            "answer": "No. I never asked him, and it just \u0152 we ne ver talked about those things. He certainly was no Nazi at that point. And, you know, I think he had no idea what he was joining. And he \u0152 unfortunately, at the end of 19 \u0152 no, early in 1944 \u0152 late in 1943, or early in four \u0152 in \u212244, they were bombed out. And they moved to Schlangenbad , which is not far from Frankfurt , where he opened a practice. And they asked me to come with them, but at that point my niece was born, and I \u0152 and my sister was working, and I felt I had to stay home. And also, I really didn\u2122t want to leave my father. So I said, no, I \u0152 I think I Interview with J udith Heimann November 21, 2011 63won\u2122t. And so he said, well, we\u2122ll see that you find another place that we know. And some woman doctor first hired me, and then she was bombed out. And then this guy who lived not very far, like from here to where you turn to Mass Avenue, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 not terribly far. He had his practice ther e, and he hired me. Now, his wife was a quarter Jew. She in fact, had been in school with my deceased aunt, my \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Luchs (ph)?",
            "answer": "\u0152 mother\u2122s youngest sister. I knew exactly who she was. He was the biggest Nazi you ever want to meet. He treated me like a piece of dirt. You know, at that point none of us knew the \u0152 the phrase sexual harassment, but th e first week I was there, he chased me around the desk and kept saying, sit, come sit."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "On his knees.",
            "answer": "Yeah. And I said no, you know, and that wa s the end of his treating me as a person. I mean, after that \u0152 and of course, I knew I couldn\u2122t leave, because it was a job, and if I left the job, I \u0152 I risked being deported someplace."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "So, is this the reason why \u0152 cause I was tr ying to figure out earlier, when you said that if you had household help at home, you had to go to work.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "I didn\u2122t know why you had to go to work if you had hous ehold help at home, and you have money, why? Interview with J udith Heimann November 21, 2011 64",
            "answer": "No, no. If you da \u0152 if you had no help, one of you coul d stay home to do the house."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "That\u2122s how intrusive the party was, in other words.",
            "answer": "Yes. And if \u0152 but if you had help, you couldn\u2122t stay home. And being a half Jew, I would have been sent someplace \u0152"
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 if I didn\u2122t have a job."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "So they would have fou nd work for you someplace.",
            "answer": "Yes. What was precisely what he knew. And he knew I couldn\u2122t l eave. And I had said to him, all is fine, I just would like when we have an air raid, I would like to ride my bicycle home, because my niece \u0152 our maid had the baby, and I said I would like to be there with the baby during the air raid. And he said, fine. Well, he was a big shot in the [indecipherable] you know, and so as soon as there was an air raid siren, he put on his uniform and departed. And he said, take all the files in the basement. So, I \u0152 before anything else, I had to take the files in the basement. And there were many a day when I ri \u0152 rode my bicycle home while the bombs were falling, because there wasn\u2122t any other way to do it. And it was dark, and you kn ow, and you couldn\u2122t put a light on your bicycle. But I always made it home, and we \u0152 we were very lucky, we were not bombed out, although around us \u0152 I mean, sometimes yo u just don\u2122t know why y-you were there. I mean, we ha \u0152 we had incendiary bombs in the attic once, but we were able to \u0152"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Get rid of them. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 65",
            "answer": "Yeah. And \u0152 but he was really \u0152 oh, he wa s so awful, I mean, and he kept \u0152 he had what he said was an ulcer. So he got extra food stamps, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Rations.",
            "answer": "\u0152 for \u0152 yeah, for \u0152 for butter and stuff. Do you think he shared it with his wife? No. It was all just in front of him. And then he had private patients, a nd had others, you know, like Medicare. And the private patients always got treated very well. The others kept \u0152 you know, I always said, if they have diarrhea, they were told to take Kaopectate, and if they had something other, take three aspiri ns and go home, you know . I mean, and \u0152 but the private patients \u0152"
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Different \u0152 different class, different treatment.",
            "answer": "I \u0152 I mean, he was just awful. And I\u2122ll tell you, the best thing in my life \u0152 not the best thing in my life, but a nice thing in my life, we were occupied \u0152 I mean, you know, we were occupied in March. And we knew it was coming, a nd you know, there was dead silence for two days. I mean, so silent that you could hear a pin drop everywhere. I mean, there was nothing. And I had gone to work , and he said to me, go to the police department and get an armband, a Red Cro ss armband for me, or something \u0152 which was on the other side of the river. So I got on my bicycle, and went to the other side of the river, and got to the police department, wher e people knew me through my brother-inlaw. And they said, what are you doing here? And I said, I need to get the \u0152 well, they said, you better get home they be \u0152 they\u2122re blowing up the bridges. And so I te \u0152 I Interview with J udith Heimann November 21, 2011 66snatched that thing, and went home, went to his place and threw it there and went home. Never went back to his practice. And the house next door to us \u0152 we lived on a cul-de-sac \u0152 and the house next door to us had be en empty and was immediately occupied by American soldiers. I don\u2122t know how they kn ew it was empty, but there were American soldiers in there right away. And my sister and I were outside, and you know, we both spoke English, of course. And we were ch atting with some of these kids. And this Jeep comes, and they have my doctor in that Jeep. So he says to me, he fe \u0152 he spoke no English. He said to me, you speak English and German? I said yes. And he said, just tell them that I\u2122m a very nice guy, and I, you know, mean no harm. So I just said to them, I don\u2122t know who he is. And they took him. I mean, they let him go right away after 24 hours \u0152"
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but, you know, he was wearing his stupid uniform, you know. But I just decided I\u2122m not going to say he\u2122s a nice guy, just that I don\u2122t really know who he is."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Do you think he figured it out?",
            "answer": "Oh, I don\u2122t care. You know, after I worked for the military government right away. And his wife came to see me, maybe after a month or two, and asked me for what \u0152 what\u2122s called \u0152 you may know or not know that expression, Persilschein."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Persilschein? Persilschein [German]",
            "answer": "Persil is a detergent. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 67"
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Ah, Persil, yeah, of course.",
            "answer": "Persilschein is a piece of paper saying you were okay. And it was called Persilschein. So she asked me for one, for him, and I \u0152 I refused. I said, I really can\u2122t give it to you. I only met him after \u0152 when it was so clear the wa r was over, or was going to be lost, that whoever would have been a Nazi . I said, I can\u2122t give you anyt hing. And I didn\u2122t give him any. And her \u0152 both her so \u0152 both their sons died in the war, and when the war was lost, she said to me, the world is coming to an end for my girls \u0152 they had two girls. And I said, well, that\u2122s your problem. It didn\u2122t have to be that way."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But oh, they \u0152 you kn ow, for \u0152 for \u0152 for a while when we lived in Tucson, I wouldn\u2122t go into one supermarket because the guy ther e looked like \u0152 like this guy. My husband kept saying, but you know it\u2122s not him. But he was really awful. And you see, this is the kind of thing you run into. And of course, ther e were a lot of people who didn\u2122t know you any more."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know, who used to be your friend, and \u0152"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "And then not.",
            "answer": "\u0152 just didn\u2122t know you. An d believe me, I didn\u2122t know them after the war, either. I mean, I\u2122m not that forgiving. And we did have some very good friends, who would always come and no matter what, and they would come and \u0152 and visit, and come for Interview with J udith Heimann November 21, 2011 68dinner, or coffee, or whatever. And there were several \u0152 but I know that for some of them, it was risky."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Here\u2122s a question. You mentioned earlie r that \u0152 you know, when we were talking about your own country being the one that you want to lose because \u0152 for a variety of reasons \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "\u0152 but one of them is that you\u2122re a goner if they don\u2122t.",
            "answer": "Ri-Right."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Okay. Did you feel physical \u0152 I mean, we\u2122re talking about things that are highly unpleasant, but did you feel physical danger that you could be eliminated? Did you feel that kind of fear?",
            "answer": "We felt fear at times that we would be deported someplace. Not always. You know, it would go in waves. There were times when it was very quiet and you felt pretty good."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Mm-hm. And then other times \u0152",
            "answer": "And then \u0152 and then all of a sudden you\u2122d f eel they were looking again, and they were planning to do, and it was un \u0152 it was \u0152 now, I will also add that I was young, and when you\u2122re young, you live with this, but you also have boys on your mind."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Of course.",
            "answer": "And \u0152 and you know, and you have a life, so to speak. So, there are distractions. It was much harder on my father, of course. Of course, for him was the second war already, you Interview with J udith Heimann November 21, 2011 69know, he\u2122d been \u0152 he was wounded in the first one, so \u0152 which is already dreadful, you know."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "But you see, here \u0152 here\u2122s a \u0152 here\u2122s something that sounds like it\u2122s a difference being half Jewish and full Jewish.",
            "answer": "Oh, absolutely."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "That, if you are full Jewish, you \u0152",
            "answer": "Well, I couldn\u2122t have stayed."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I mean, that would have been impo \u0152 now, I\u2122ll tell you about my girlfriend, because it falls into the \u0152 now she, who is still alive in Frankfurt [indecipherable] at 91. She\u2122s a full Aryan."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But her own mother died when she was five , and her father married a Jew, a fi \u0152 girl from Frankfurt who was a Jew, who my girlfriend always regarded as her mother, because she was only six when my \u0152 when her father married this woman. So, for all practical purposes, that woman was her mothe r. However, for the Nazis, it made a big difference, because she had no Jewish blood."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Right. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 70",
            "answer": "They lived in an apartment, in a very nice apartment, and they had to leave that apartment. And they were billeted, so to speak, with another Jewish family in a house, who were awful to them. However, my friend, who was a full Aryan, didn\u2122t have to live there, so she got herself an apartment across the street from where her parents were billeted, and her parents mainly slept over there, and spent the rest of the day \u0152"
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "At the \u0152 her dau \u0152 their daughter\u2122s apartment.",
            "answer": "At \u0152 at their daughter\u2122s apartment. However, the women then had \u0152 was taken to work in a factory in Frankfurt . She tried to commit suicide, which didn\u2122t succeed, and then she was deported to Theresienstadt, which of course happene d \u0152 would have happened to us if we\u2122d been full Jewish. And it would ha ve happened to us if the war had lasted a little longer. But, she was surprised. She came back, and lived to be 91. But it was not a pleasant experience, you know."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Of course not.",
            "answer": "I mean, she was in Theresienstadt a year and a half."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "That\u2122s long enough.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "That\u2122s long enough.",
            "answer": "And of course, the transport itself was so horrible. But she was a tough bird, and she always did exercises she told me, even in Theresienstadt, she did her exercises. And she came back. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 71"
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "So, in other words, you knew, even though you didn\u2122t have this face of di \u0152 I\u2122m trying to get a sense of the degree of knowledge of what was really going on, because it sounds like there was no knowledge about the camps, there was no knowledge about \u0152 but there was knowledge that there was \u0152 so this is why \u0152",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "\u0152 I don\u2122t want to pu t words in your mouth.",
            "answer": "\u0152 oh no, I mean, I think we kn ew all about concentration camps."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Okay, that\u2122s what I\u2122m trying to get a sense.",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That \u0152 early on, probably in \u212235, the father of a guy \u0152 well, this were the family in Frankfurt , he was taken \u0152 actually, he was not a Jew, but it was sort of a Jewish family. And he wa \u0152 he was a director of a very big outfit, and I do n\u2122t know why they took him. They took him, and they put him in a concen tration camp, and after a half a year, they wrote his wife and said she could have the urn. So, we knew. Anybody who tells you they didn\u2122t know that there were concentration camps, and what went on, I think is lying."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 everybody knew. We kn ew full well what was going on. And \u0152 and you know, and that is something that was always in the back of your mind. You know, it \u0152 it\u2122s a stupid thing to say, but in some ways the air raid s, and the disruption of everything, is what Interview with J udith Heimann November 21, 2011 72saved us, because there was lit \u0152 the communications weren\u2122t any good any more, and you know, things weren\u2122t going \u0152 if the war had gone better, we would have been a goner long ago. So \u0152"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Do you think your fath er had to bribe people?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Did the thought ever cross your mind?",
            "answer": "Yes, I \u0152 the thought has crossed my mi nd many times, but I \u0152 I just don\u2122t know. He never said so. But he also, even, you know, we always said we are very unfortunate, because people were trading stuff, you know; you have eggs, you have this, but we only have money, because we are the bank. And nobody wanted money."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "But they wanted eggs.",
            "answer": "Yeah, nobody wanted money. But he \u0152 he also had a way with people, you know, that he could remind them of earlier times and all that, which I think, all of which helped. I think the fact that he was a very good person who was an old, old family in Frankfurt , I think helped to some extent. But of course, it wouldn\u2122t have helped in the end. I mean, you know, in the end, nothing helps."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And \u0152 and \u0152 and everybody knew what was going on, and I don\u2122t know, you\u2122re not a Catholic, are you? You \u0152"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Not a good one, but I am, yes. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 73",
            "answer": "Well, I\u2122m sorry to say, I think your cur-current pope is lying, because you current pope claims he was forced to join the Hitler youth, and I have ne ver heard of anybody who was forced to do that. I mean, maybe there was peer pressure."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "That\u2122s different.",
            "answer": "That I don\u2122t believe."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "That\u2122s different.",
            "answer": "But that\u2122s not forced. Th e guy is a liar. But, you know, that\u2122s the way that goes."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Well, that\u2122s \u0152 that\u2122s one of the reasons I wanted to hear it from you, so that \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "\u0152 you know, that ye \u0152 it\u2122s hard to know \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s that old question of, what did they know, and when did they know it?",
            "answer": "Yeah, that is always the question. I\u2122ll tell you, in \u0152 I was talking earlier about my public school, and the fact that there were about six or seven of us who were not \u0152 who had to appear on Saturdays. Well, of course, there were only three of us who had some Jewish connection. The other five or so had chosen not to join the BDM. So \u0152"
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "The BDM is the ger \u0152 association for young German women.",
            "answer": "Bund Deutscher Machen (ph)."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Bund de Deutschen(ph) Machen (ph)?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Yeah. The association of young German girls. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 74",
            "answer": "It\u2122s the same as the Hitler youth for boys."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And \u0152 and they had c hosen not to join, so obviously y ou didn\u2122t have to join. But, you know, I\u2122m sure there was peer pressure."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "But it\u2122s a different word than using forced.",
            "answer": "But forcing was not true."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But abso \u0152 I get mad every ti me I read this. But, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "I can understand that.",
            "answer": "He was probably a Nazi, and why not, you know? He was from Bavaria, where they were all Nazis anyway."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Well, tell me this: when the war ended, and you got news of what happened to all the Jews \u0152 I mean, how did you find out about the scope of the Holocaust? Were you still in Frankfurt ? How soon was it?",
            "answer": "Well, the scope, of course we found out, I\u2122m sure, when we started getting American news, and stuff like \u0152 you know, I worked for the military go vernment, so already I knew a lot of stuff. But, you know, we knew there was Auschwitz, we knew that \u0152 I mean, I knew my girlfriend and her mother, I knew she\u2122d gone to Theresienstadt, you know, so there wasn\u2122t any secret about this. And I knew people who had been deported to Auschwitz. So, you know, I can understand, perhaps, that there were people who had no Interview with J udith Heimann November 21, 2011 75connection with Jews, that they didn\u2122t know. You know, they maybe knew there was something going on, you know, bu t they weren\u2122t really sure. But, you know, I know \u0152 must have been 1934 \u0152 I was just telling the kids about this \u0152 my \u0152 it was an Easter vacation. We took a \u0152 a trip to Unterfranken , you know, where Nuremberg is, and place like that. And the first place we started \u0152 we went to, there was a sign about this wi \u0152 big at the entrance to the town. Juden sind hier unavinst (ph)."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Jews are not wanted here.",
            "answer": "Yeah, and my mother was in the car, and so we turned around, and we did not go to Unterfranken, we went someplace else, we went to the Lake Constance instead, which was not in Bavaria. So, you know, people just \u0152 just knew. But you know, there was always anti-Semitism, and there always will be anti-Semitism, there\u2122s no question in my mind. I me \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Why?",
            "answer": "Why?"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Why. Why do you thi \u0152 why, in three pa rts. Why do you think it always was? Why do you think it always will be, and why is it not a question in your mind?",
            "answer": "Well, Jews have always been persecuted. I think part of it is that many of them are very successful, which people never like. And \u0152 you know, and they ha ve tended to be \u0152 well, they were moneychangers because that was the only pir \u0152 trade they were allowed to be. And so they have their hand in the till. And people didn\u2122t like that. You know, all Interview with J udith Heimann November 21, 2011 76you need to do is read Shakespeare, and they were always wandering everywhere. I mean, you look at the entire history of Jews, they were enslaved, and they were evicted. The \u0152 and they were in Germany for a while treated very well, then they became not treated well, they were all put in the ghetto, then that went. So th \u0152 and this went o \u0152 there will always be people who \u0152 who are anti-Semitic, and there are today. And you know, I know, when I was living with my mother in England, I had this \u0152 I knew all these girls from the friend \u0152 from the school in Switzerland . And this one girl asked me frequently to \u0152 for a weekend to her house. And she sa id, we\u2122ll go and play Br idge with these old ladies. So, we went. And of course, nobody knew who I was. And this one lady said, well, you know, we\u2122re taking in so many Jews . I don\u2122t really like them. I didn\u2122t say anything. I mean, what can you say? But you know, that\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And \u0152 and that is true in the entire world, and \u0152 and it will always be that way. And you know, and it \u0152 first of all, people always have to have somebody they can hate. You know, if it\u2122s not the Jews here, it was the blacks for a long time. That\u2122s gotten a little better, but anythi \u0152 I mean, you know \u0152 fortunately the Holocaust Museum has made no bones about the fact that America was not very good during th e war, and didn\u2122t take in too many Jews, and all of that, you know. I \u0152 I was very pleased to see that; it \u0152 it\u2122s a good exhibit. I\u2122ve been through twice. But it\u2122s \u0152 it\u2122ll always be that way. But you know, I guess it\u2122s the fate of Jews, I don\u2122t know. But \u0152 Interview with J udith Heimann November 21, 2011 77"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "It\u2122s kind of sad. I mean wa \u0152",
            "answer": "You know, when I got my \u0152 when I married \u0152 when I wa \u0152 started going with my husband and I married him, our maid, who I to ld you about, so fond of the family, she said to me, don\u2122t marry a Jew. And I said why not? And she said, always means trouble."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Oh. And I\u2122m sure she meant it for \u0152",
            "answer": "Oh yeah, I me \u0152"
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "\u0152 out of protection, a sense of protection \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah, no, I mean, she had nothing against them in general, she just felt, don\u2122t buy trouble."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Yeah. I want to turn this around in a certain way, because you have a relationship still with Germany that many don\u2122t. I mean, I \u0152 it starts from when Steve and I, let\u2122s say, we met in Bosch, he had very close relations with \u0152 with \u0152 I mean, his wife is German.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "And you still go back. And so many people who experienced any part of the Holocaust said never again. I do not want to see this country again. I do not want to know it.",
            "answer": "I wa \u0152 no, I\u2122m not one who beared the grudge easily. As I said to you, my nieces and my nephew live over there. I still have friends over there. And, you know, it\u2122s the country where I was born, and where I\u2122m from. And you know, it was a horrible time, but it\u2122s gone. And I \u0152 I would not put it past any country to expe rience things like that. I mean, Interview with J udith Heimann November 21, 2011 78you know, fortunately, this country is so big, that it\u2122s almost impossible to have anything like that happen. But think about Huey Long and Louisiana , which wasn\u2122t a sterling experience. And you know, think about Selma, Alabama. There are many things in this country that happened, and it can ha \u0152 I mean, it goo \u0152 okay, it didn\u2122t happen with the Jews, but it certainly happened with the blacks. And now there is much resentment against Latinos."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Yes, there is.",
            "answer": "So, you know, I am not putting it past any country. I mean, th \u0152 it was a little extreme in Germany, and you know, you don\u2122t \u0152 I mean Hitler was just a wa \u0152 was a \u0152 you came \u0152 you know, every day, if you want to, you can watch on TV, they always have stuff about this, which I don\u2122t watch. But you know, basically, it\u2122s where I\u2122m from, and I don\u2122t see any reason to give that up. I mean, you can look around here."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Yeah, there\u2122s Frankfurt . There\u2122s Frankfurt .",
            "answer": "You know, it \u0152 there\u2122s Frankfurt , everywhere is Frankfurt . And you know, it\u2122s my hometown. So, you know, it was a horrible 12 - 13 years, but it\u2122s gone. And you know, okay, my family is \u0152 is scattered, and my life is different, and I did not get to study medicine, which is what I really wanted. I did get a degree in bacteriology from the University of Arizona . But here I\u2122ve dealt in so \u0152 planning and so on, and \u0152 so, you know, your life takes a different \u0152"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Turn. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 79",
            "answer": "\u0152 route, at times, and I don\u2122 t regret any of it. I mean, I\u2122m sorry I didn\u2122t get to be an M.D., that\u2122s what I would have liked, but you know, it\u2122s gone."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Your \u0152 I think we\u2122re coming close to the e nd. I just wanted to take a few last words and ask you about your husband. He was a Holocaust su rvivor as well, wasn\u2122t he?",
            "answer": "Well, I\u2122ll tell you; that\u2122s what my nephew claims. My husband was very into the \u0152 I wish you could have interviewed him, but he\u2122s been dead 40 years, so it\u2122s a long time."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He came to this country at the very last minute."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "That would mean which year?",
            "answer": "August \u212239."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "That is the last minute.",
            "answer": "Yes. I think he was on that Bremen that I didn\u2122t get onto. Now, he \u0152 it ba \u0152 it\u2122s very interesting, his mother died when he was 11. His father was a lawyer in a small town, in Flaybish(ph) gemund (ph), and I think his father was incapable of having this \u0152 of doing anything with the family, you know, he \u0152 he had these two boys, my husband and his older brother, who was, I think, five years older. And, so when my husband was, I think \u0152 first of all, his father and his mother were in a concentration camp for a week. You know, was one of the \u0152 maybe Kristallnacht, I\u2122m not sure when \u0152 my husband happened to be in the hospital having his tonsils out at that point, which is why he was taken. But, in any case, they sent him to Gross-Rosen, which is in Schlesien, where they had a farm for Interview with J udith Heimann November 21, 2011 80kids who wanted to emigrate. It was specifically geared to that. And all the kids who went there, did emigrate. Now, my husband was clearly one of the youngest, because in 1939, he was only 18, and \u0152 and he \u0152 and they sent him there, I think, when he was 16, or something like that. So he learned this farming, which is not what he really liked, but it was the only way to get here. And then he di d get a visa. Now, there was a \u0152 and I don\u2122t know how much you know about this: there was a family in Richmond, the Tarnheimers (ph), which had a big department st ore. And they had a farm near Richmond, which was called Hyde(ph) Farmland, which they established precisely for these kids. And that\u2122s where my husband \u0152"
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Went?",
            "answer": "\u0152 got a visa for."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "So he came \u0152 his brother was already in New York , but he came at the very last minute, in 1939, and went to that farm, Hyde(ph) Farmland, which, unfortunately was run only by those kids, who didn\u2122 t really know much about farming, and it went \u0152 well, about eight months after my husband got there. And at that point, of course, there were all these kids, you know."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "What do you do with them?",
            "answer": "Well, the Quakers in Philadelphia came through, and my husband went to Philadelphia and was housed with some Quaker fa mily, I don\u2122t know who they were, on Interview with J udith Heimann November 21, 2011 81the Main Line . And he drove a milk truck. As he alwa ys told me, the tips he got, he used to buy a radio. And so he drove a milk truck for a while, a year or so, and then he got a job with a woman called Mrs. Summerall(ph), who had a nursery in Media , Pennsylvania. And he also \u0152 she had a room where he could sleep. And she really loved him. And she said \u0152 she said to me later too, I always said to him, if your hands were as good as your mind, then you would make a good [indecipherable] but your hands are not as good \u0152"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "As your mind.",
            "answer": "Right. And he \u0152"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "What a sweet way of putting it.",
            "answer": "And \u0152 but she kept him, and even though he wasn\u2122t really very good. I mean, it was just not him to \u0152 to be working the eart h. But he saved enough money to go to Penn State, of ill repute. Well, my \u0152 Steven\u2122s son just graduated from Penn State last year."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Let me make a point at this point of the interview, we\u2122re talking about a current news item, in November 2011, about a scandal at Penn State , dealing with the football team. By the time somebody would hear this in the future, that scandal will be long gone.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "All right. So \u0152 Interview with J udith Heimann November 21, 2011 82",
            "answer": "So anyway, he saved enough money to go to Penn State , and he had thought he had saved enough money for four years, but he didn\u2122t realize that as a non-citizen, he had to pay out-of-state tuition. So the money lasted for a year."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Oh, the poor man.",
            "answer": "And, of course, it was a working \u0152 stuff. I mean, he worked in the, I don\u2122t know, cafeteria or something. But fortunately, by now it was the end \u0152 early \u212242, and he got drafted. And one thing I have never underst ood in this country lately, is when he was drafted, they naturalized him. They naturalized all the boys right away. Now how we can have all these kids now in the military who are not citizens?"
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "It\u2122s very strange, yeah.",
            "answer": "I just don\u2122t understand."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "I mean, I just don\u2122t understand why they don\u2122t naturalize those kids, who are good enough to serve in the military."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "And die for the country.",
            "answer": "Yeah, so I don\u2122t \u0152 I \u0152 that I don\u2122t understand, because I know that my husband was naturalized, I \u0152 I can\u2122t remember what the \u0152 it was in New Jersey in some fort, whatever the name of it is. So anyway, he was \u0152 he was naturalized, and then they sent him to Champagne, to learn more German. But he \u0152 he was assigned to some infantry and then to the military government, wa s all, you know. Anyway, it wasn \u2122t the Battle of the Bulge. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 83But I think \u0152 you know, it was very interesting that he was able to have this experience in Gross-Rosen, which he hated, but you know, neve rtheless, it gave him the chance to come here."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I was told that somebody had made an exhibit of this Gross-Rosen \u0152"
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "\u0152 experience, which was exhibited at Rutgers University, and I always thought the Holocaust Museum should get it."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Wa \u0152 wa \u0152 I will ask about it, you know, I will ask, because I \u0152",
            "answer": "My \u0152 my daughter Marli(ph) knows who the guy is."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Ah, I see.",
            "answer": "Because whe-when the \u0152 my nephew in New York , my brother-in-law\u2122s son, he saw the exhibit at Rutgers."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "I see.",
            "answer": "And he wrote us, or called us and said, you know, I saw a picture of my husband in Gross-Rosen. I have those pictures. And \u0152 and then my daughter got in touch with the guy who \u0152 who has that \u0152 put that exhibit together, and then it was somewhere in New Jersey, more towards the coast, I don\u2122t know where. And we were gonna go and see it, and then there was snow and we couldn\u2122t go and see it, but in any case, I don\u2122t know where it is now. But, you know, it\u2122s an interesting thing, because that was established \u0152 Interview with J udith Heimann November 21, 2011 84"
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Well it \u0152 yes, very little known.",
            "answer": "\u0152 and a lot of the kids, I think, went to South America from there."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "I see.",
            "answer": "But quite a few came here."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "And he went back to Germany then as part of the U.S. military?",
            "answer": "Yes. He \u0152 he was sent to \u0152 I don\u2122t know, hi \u0152 first to England, I think, and then he came over, he was \u0152 he was in Belgium during the Battle of the Bulge, but, you know, he was not fighting, he \u0152 he was just there, and \u0152 and he said it was very unpleasant. I\u2122m sure it was. And then he \u0152 then he wa \u0152 actually, I met him when he was discharged, because, you know, a lot of G.I.s took a discharge in Europe and then took a contract with what was then called the war department. And he had a contract with the war department to work at the military government in denazification, and I happened to be in that department."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "And that\u2122s how you met?",
            "answer": "And he took my desk, and I didn\u2122t like it. But, you know, that\u2122s an old story."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "That \u0152 that \u0152 that\u2122s all we needed, this guy here."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Right. So your children at least know how their parents met \u0152",
            "answer": "Yes, they do."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "\u0152 even if you don\u2122t know how your parents met. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 85",
            "answer": "Yeah, they do \u0152 they do know. We met at the military government."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, it\u2122s such a \u0152"
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "All right. Is there anything that you think we haven\u2122t talked about?",
            "answer": "I think \u0152"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Is there anything that you\u2122d want to add about let\u2122s say, the new da \u0152 denazification department? Or do you think we pretty much covered it? Your dog is impatient, she wants some attention.",
            "answer": "Well, it was interesting to work at the military government, you know. I\u2122ve worked first [indecipherable] I worked first in a different department. When we were first hired \u0152 I mean, was right away. I mean, as I told you, my father \u0152"
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "That\u2122s right, was asked.",
            "answer": "\u0152 was there, and I said, let\u2122s see if we can\u2122t \u0152 if I can\u2122t get there, because I wasn\u2122t going back to that doctor."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "The one you don\u2122t know.",
            "answer": "Right. And so he said yes, yes, yes, they said come and see, and so I was hired right away, and with another girl whom I didn\u2122t know, but whom I met. And then, just as the war ended, they fired us all, because they go t Belgian girls, who were, of course, allies, and so all German girls were fired, and four weeks later they go and hired us back, because the Belgian girls, they didn\u2122t work out. So, you know, I was home for four weeks Interview with J udith Heimann November 21, 2011 86and then they \u0152 they called and said, would I come back, you know. So I went back, and I worked first in supply, which was very interesting beca use the sergeant in supply, his name was Valna (ph) Hirschman(ph), and he was from Frankfurt , which he didn\u2122t really want to tell y \u0152 tell you. But he was \u0152 he was a nice guy, I mean, and we \u0152 we worked mostly in the warehouse, where they had, you know, staples of supplies, like food and stuff, and rats, too. But he was very nice, because every Friday, he gave us a package, a care package to take home. And believe me, the time right after the war was the most difficult one, as far as food and \u0152 and heating goes. I mean, there wasn\u2122t any food, and there was no coal to heat. So it was \u0152 fortunately [indecipherable] the military government, and met somebody who had coal, so we were able to get some coal, but it \u0152 the food was really very, very short, and I got lunch every day at the military government. They had a canteen and they fed all of us. Lot of creamed corn, and \u0152 but that\u2122s okay, I mean \u0152 and Spam. But, you know, when you\u2122re hungry, you\u2122re happy to eat anything."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "So I worked there in supply for quite a long time and \u0152 and I also went with this one sergeant; he had to inspect all the boats on the Main river. So we went \u0152 I \u0152 I always remember, we had a very nice trip, he was a nice guy, I really enjoyed him. And once we went someplace to inspect the boat, and we came to a military sentry or something, and Interview with J udith Heimann November 21, 2011 87he said, she\u2122s my interpreter. And they said, and if they were Jesus Christ you couldn\u2122t get \u0152 you couldn\u2122t take her in. It was some secret stuff, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 so we had to go someplace else. And then, after that I was transferred to the denazification."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "I see, okay.",
            "answer": "At \u0152 the same thing \u0152 in the same building, but it was different department. And I worked for a Captain Morrison, who gave me a very good re ference, that I was very good in shor \u0152 good in shorthand, and I neve r ha \u0152 knew shorthand, but that\u2122s all right, I had a good memory."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And then Morrison left and my husband came."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "And what was your job there?",
            "answer": "It was mainly translation."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "And translation of interviews, or translation of documents, or \u0152",
            "answer": "Translation of documents, and \u0152 no, not in terviews, I didn\u2122t do any interviews. It was mainly documents and \u0152 and writing letters, and you know, secretarial stuff type \u0152 thing. So, it was \u0152 I can\u2122t remember why I didn\u2122t apply, but \u0152"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "It\u2122s a good place to be. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 88",
            "answer": "It was a very good place to be. It was a very good pla \u0152 and I met \u0152 met a lot of G.I.s, and I had a very good time, is all I can say. But, you know, it was enjoyable. And it was like we \u0152 it was the first time I heard a lot of amer \u0152 new American music, which I didn\u2122t know, you know, never heard of Glenn Miller before, but then all of a sudden, all that came back. That was nice."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I left in \u212247."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Were you e \u0152 married?",
            "answer": "I came here in \u212247."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Were you married then?",
            "answer": "No. I came here in \u212247 on a visa. My mother gave me the affidavit, of course."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I came here ostensibly to go live with my mother, but I knew I was getting married, so \u0152 my husband was \u0152 his contract was \u0152 I came the first of May, and his contract wasn\u2122t up til July. So he came later, and I\u2122ll tell you, I \u0152 I left Frankfurt on the first of May and flew directly to two \u0152 I mean, I spent one night in New York, and then went on to Tucson in a fur coat, and it was a hundred and five."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Oh my, oh my, oh my.",
            "answer": "And I \u0152 and I didn\u2122t think I wa s gonna live through that summer."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Yeah. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 89",
            "answer": "But I si \u0152 we stayed there seven years."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "You get used to places, no matter how different.",
            "answer": "Actually I \u0152 I really loved Arizona ."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Did you? Yeah.",
            "answer": "And then we lived in California for six years, and I would never go back to California. But I loved \u0152 I really liked Arizona . It grows on you, you know, and so I really enjoyed it. But you know, I \u0152 we stayed there because he went to law school there, so \u0152"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Well, I thank you.",
            "answer": "Well, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Thank you so much for \u0152",
            "answer": "\u0152 it was fine, and if my kids ever want to hear this \u0152"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "We\u2122re going to give you a copy \u0152 send you a copy for exactly that purpose.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "And then your \u0152 and hopefully they will find it of interest, and \u0152",
            "answer": "I hope so \u0152"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but you never know."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Well, I think they will. I think they will. I think you have a lot of insight \u0152",
            "answer": "Now, when is the la \u0152 well, we can turn this off. Interview with J udith Heimann November 21, 2011 90"
        },
        {
            "num": 417,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. So, I\u2122m going to say, this concludes our interview, th \u0152 of the United States Holocaust memure \u0152 Memorial Museum, with Mrs. Judith Heimann, on November 21st, 2011. Thank you again. End of File Two Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}