{
    "header": "Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 3 DANGUOL\u00c8 GABIS December 10, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Danguol\u00e8 Gabis , on December 10 th, 2015, in West Tisbury , Massachusetts , on Martha\u2122s Vineyard . Thank you very, very much Mrs. Gabis for agreeing to speak with us today with \u0152 for agreeing to share your story, your experiences, and in this way help us understand how the awful things that happened during World War II and the Holocaust occurred, how it affected ordinary people. I will start with the \u0152 from the very beginning, and ask you about your life, about your family, about pre-war years, about your experiences, about how your family was affected, and we\u2122ll go from there. Can you tell me, from \u0152 one of the simplest questions is, what was your name when you were born?",
            "answer": "My nompa \u0152 my name is Danguol\u00e8 Gabis ."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "What was your maiden name?",
            "answer": "Poroneita (ph)."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Poroneita (ph)?",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "So you were born Danguol\u00e8 Poroneita (ph)?",
            "answer": "Danguol\u00e8 Poroneita (ph)."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Did you have a middle name? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 4",
            "answer": "I was born in Kaunas , and there were no \u0152 1929, August."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "What was the day in August, in 1929?",
            "answer": "August seventh."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "August 7 th, 1929.",
            "answer": "Taip."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "All right. And Kaunas , you mean Kaunas , Lithuania , is that correct?",
            "answer": "Kaunas in Lithuania , yes."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "All right. It \u0152 did you grow up in Kaunas ?",
            "answer": "No, my father worked at that time, for the Lithuanian border police."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he was \u0152 they were just visiting Kaunas . And after I was born, we \u0152 they moved somewhere, I\u2122m not sure, but they left Kaunas , and [speaks Lithuanian]"
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "All right, why don\u2122t we say that in English? Your \u0152 you said your memories from Lithuania are having lived in Jaimalas (ph).",
            "answer": "Jaimala s(ph), ir \u0152 irga \u0152"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Excuse me for a second \u0152",
            "answer": "\u0152 and also visiting my uncles on their farms."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "I see. We\u2122ll get there. I\u2122ll want to hear about all of that.",
            "answer": "Uh-huh. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 5"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "But first I\u2122d like to know a few other basic questions. So we know your date of birth was August 7 th, 1929.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "You were born Danguol\u00e8 Poroneita (ph), and you were born in Kaunas .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Can you tell me, did you have brothers and sisters?",
            "answer": "I had brother and sister. My brother was born afte \u0152 they are both younger."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "So you\u2122re the oldest?",
            "answer": "I am the oldest child in the family, yes."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Okay. What is \u0152 who was born after you?",
            "answer": "My brother."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "What was his name, or what is his name?",
            "answer": "Romwildus (ph)."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Oh, his name was Romwildus (ph) Poronus (ph) then?",
            "answer": "Uh-huh, Romwildus (ph) Poronus (ph)."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "And what year was he born?",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "You don\u2122t remember very accurately?",
            "answer": "No. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 6"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was three years younger than I."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "So probably \u0152",
            "answer": "So, would be \u212232."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay. And then your sister was born?",
            "answer": "She was the very youngest one. She just turned 79."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay. So she \u0152",
            "answer": "So she was about seven years younger than I am."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "So she was born \u212235 \u0152 \u212236?",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "All right.",
            "answer": "And I think \u0152 I don\u2122t know where my brother was born. My sister, I think was born in Jaimalas (ph)."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Okay. And what\u2122s her name?",
            "answer": "Garda(ph)."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Garda(ph).",
            "answer": "Garda(ph) Poroneita (ph)."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Okay. Let\u2122s talk about your parents a little bit. Tell me a bout your mother. What was her maiden \u0152 what was her first name, and her maiden name? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 7",
            "answer": "Ona (ph)."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Ona (ph) was her first name?",
            "answer": "Ona (ph) Martinarichuta (ph). Her maiden name was Martinarichuta (ph)."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay. And your father\u2122s name was?",
            "answer": "Pranas (ph) Poron us(ph)."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "All right. Tell me a little bit about your mother\u2122s family, and \u0152",
            "answer": "I know \u0152"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "\u0152 what you know of it.",
            "answer": "I know very little of my mother\u2122s family. They didn\u2122t \u0152 we never lived anywhere close to them, and my connections were with my father\u2122s f amily, but not my mother\u2122s."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Okay. So did you ever vi \u0152 you never saw \u0152 knew any aunts, or uncles, or grandparents, or anything?",
            "answer": "Not on my mother\u2122s side."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I knew that her mother was dead, and actually, when I \u0152 I had si \u0152 I had met her sister, who lived, at one point, in Kaunas , and my father and I went to Kaunas when I was probably seven, eight years old, and we stayed at my Aunt Julie\u2122s ."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "So her name was Julia ? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 8",
            "answer": "Julia, mm-hm."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I do not know her last name, she was divorced. She was divorced, she had two sons, I believe, and I knew one of her sons who was a priest."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "I see.",
            "answer": "And he had \u0152 he came to visit me here on the island, on Martha\u2122s Vineyard ."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "On Martha\u2122s Vineyard ?",
            "answer": "Yes. He had come to Martha\u2122s Vineyard to vi \u0152 visit me. He is now dead."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "I see. I see. But he was in \u0152 in truth, your first cousin.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "And so, you\u2122ve met his mother one time when you were a seven year old girl?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "And then you met him only when he came to Martha\u2122s Vineyard .",
            "answer": "I met him here in United States , and I don\u2122t quite remember now when I met him first, but he did come to United States . I met him when I was in Chicago."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Oh, I see, I see.",
            "answer": "And at one point he was a priest in Oklahoma , I believe, somewhere. And I remember taking a train to go there \u0152 we lived in Chicago then \u0152 to visit him."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "I see. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 9",
            "answer": "And he had come to visit me in vineyard \u0152 in \u0152 here on the island."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I also \u0152 my aunt, who took care of us after my mother was deported, my father\u2122s sister had a small house in New Jersey . And I li \u0152 visited her there, and he was there too, he came to visit her too. I don\u2122t know where from."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Okay. So we will \u0152 we will talk about some of these me \u0152 the events that you mentioned in a little bit. Right now, I\u2122d like to \u0152 did you \u0152 I\u2122d like to find out more about your family, the background of your family \u0152 [phone ringing][break]",
            "answer": "So, you would like to know?"
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "More about your mother\u2122s family. So, if you\u2122d never met them \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know much about my \u0152 as I say, I didn\u2122t \u0152 do not know much about my mother\u2122s family."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Did she ever tell you anything about it?",
            "answer": "She told me that she was very fond of her father, but she did not much \u0152 think much of her mother. But I haven\u2122t met either of them."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "I see.",
            "answer": "Either one of them, so \u0152"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Did she talk about her own childhood, her own youth? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 10",
            "answer": "She told me that she was sent \u0152 she went to school, she finished high school, gym \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Gymnasia.",
            "answer": "\u0152 gymnasia. And they lived somewhere around , I believe."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Uh-huh, Panev , which is one of the larger cities, or towns, shall we say, in Lithuania . One of the five largest.",
            "answer": "Uh-huh, uh-huh."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But not in a city, because they were on the farms."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Okay. Was it a well-to-do family?",
            "answer": "Was fairly wellto-do family."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Uh-huh, you knew that.",
            "answer": "She had \u0152 she had a couple brothers, as \u0152 two sisters, I think there were five in the family."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Okay.",
            "answer": "One of the sisters had married very well, the one who lived in Kaunas , but divorced. Then she had another sister, I don\u2122t remember her name now, who was a nun, for a while. And then left the \u0152"
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "The order. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 11",
            "answer": "\u0152 monastery \u0152"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and married. And from what I understand, it was not a good marriage, but at one point we visited them. I don\u2122t know much, not much."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "So tell me why \u0152 it sounds unusual. She comes from such a large family, and she has siblings, many siblings. How i \u0152 did it come about that you didn\u2122t have much contact with them?",
            "answer": "We didn\u2122t live close by. And remember, at that time, to get \u0152 get together wa s not as easy."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "I see.",
            "answer": "I mean, you had to take a train."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Expense, where to stay, even if you stay with the family. And we had \u0152 my family \u0152 my mother had me, and she has another baby who died, a little \u0152 he was still a little baby, I have no memory of him. Then she had my brother who lived. Then she had \u0152 I think there was another child that died. And then she had my sister, and also my father continued to work on the Lithuanian borders \u0152 border. Usually \u0152 my memory is working on the Latvian border with Lithuania . And my Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 12 mother then, at one point, when we lived in Jaimalas (ph), she worked in the library."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "We\u2122ll come to that \u0152 th-that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "That\u2122s interesting that \u0152 that, you know, it \u0152 it shows she had enough education \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "\u0152 that she would be working in a library, which is unusual in those times for young women, and \u0152 and \u0152 and girls, to \u0152 to do so.",
            "answer": "I think most of her family were well educated."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "I see.",
            "answer": "All of them."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay. Okay. Now let\u2122s turn to your father\u2122s family. You say his name was Pranas (ph) Poronus (ph).",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "And what part of Lithuania did they come from \u0152 did he come from?",
            "answer": "They were farmers, and his \u0152 they had \u0152 the family had \u0152 his mother had 12 children."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Oh my. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 13",
            "answer": "His mother could neither read nor write. They too \u0152 family thought that my father was very bright, and they send him to school."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "What part of Lithuania were they from?",
            "answer": "They lived \u0152 let me see, \u0152 ne \u0152"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Uh-huh, , in \u0152 in \u0152 so they were \u0152",
            "answer": "Yeah, somewhere in that area , Auk \u0131taitija ."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Oh, that\u2122s \u201demaitija . is \u201demaitija .",
            "answer": "\u201demaitija ."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Yeah. So is also very close to the Latvian border. It is in the northwest corner of Lithuania .",
            "answer": "No, had \u0152 my father\u2122s education had nothing \u0152 at that point had nothing to do with the borders."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were all farmers."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And not large farms, but small farms."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Were they well -to-do as well? Your \u0152 your family \u0152 your father\u2122s family?",
            "answer": "They did okay, but they were not a wealthy family."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Did you ever visit your grandmother \u0152 Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 14",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "\u0152 who had the 12 children, in her own home?",
            "answer": "Yes. But by then \u0152 I mean, my father was married, and I went there sometimes in summer, to stay with my grandmother and my uncles. One of the uncles had my grandmother living with him. Another one had his farm not too far away, you could walk there."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my Uncle Danielas (ph), I spent time with him."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "And he was your father\u2122s brother?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "So, of the 12 children that your paternal grandmother had, did all of them survive?",
            "answer": "Eight survived."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Four died in infancy?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s what I hear."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 15",
            "answer": "That\u2122s what I was told, eight survived. I know that one emigrated to South America, and actually my sister had been in touch with him. But he is dead now."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the rest of them lived in Lithuania . I don\u2122t know all of them. I never met all of the, but I met quite a few."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "I\u2122d like to find more of what it was like when you would visit them in the summertime, on your \u0152 on your grandmother\u2122s farm, or your uncle\u2122s farm where she lived. Can you paint a picture for me, what the house would be like, what the bar \u0152 you know, how much land they had. Describe it.",
            "answer": "I don\u2122t know how much land, but they \u0152 it was not a big land, hectares."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Okay, it was in hectares?",
            "answer": "Yes. And it was \u0152 I really can\u2122t tell. Nobody told me."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I did not discuss that kind of an \u0152"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 but it was a modest house. It had a big oven in the kitchen, where you bake bread. You put it inside, and bake brick loaves of bread. There were other buildings. There was a \u0152 there was a \u0152 where the animals were kept."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "The barn? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 16",
            "answer": "The barn. There was another building where the grain was stored, and also had a bedroom there that was used in summer. There was a l a \u0152 most of the living were done in the \u0152 in the kitchen, in the main room, with benches around a large table, and benches for the table, and all their meals were served there. During the day the family had servants who worked in the fields, never in the house."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In the fields."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "How many other rooms were in the house, or was it \u0152",
            "answer": "No \u0152 okay, there was this big room where they \u0152 a s \u0152 big stove was, and there was a smaller room, it\u2122s almost like a cool room, where they kept smoked meats and things. Then there was a hallway, and led into the other part of the house, where there was a very lovely bedroom."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Okay. Wa \u0152",
            "answer": "There was a bed in the hallway, there was a bed in that first large room. So I would say there were probably three rooms."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "And all the family lived in those?",
            "answer": "All the family lived in there. But when I met them, then I went there, there was only my uncle, his wife, my grandmother."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "I see. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 17",
            "answer": "The others were all \u0152 they had gotten their porsh \u0152 their land portions."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "I see.",
            "answer": "Their farm was divided, a large farm was divided. They had their own land, their own houses, and they were away."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "But did they all grow up in this house, all of those surviving children?",
            "answer": "I assume so."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I assume so."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That the eight of them grew up there."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "And was your father amongst the youngest, or the oldest?",
            "answer": "He was not the youngest, and he was not the oldest."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think he was somewhere in the middle."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I know he had a younger brother, Danielas (ph) was his younger brother. He had an older sister, Ona (ph)."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 18",
            "answer": "His brother Peter was older, his brother Paul was younger. He married a woman from not the same village, through \u0152 a bit farther away, who apparently had no brothers, and who inherited her parents farm and property. And Paul married her, and in such way he \u0152"
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Became a far \u0152 a larger \u0152 yeah.",
            "answer": "\u0152 became larger farmer. One of his \u0152 my brother\u2122s sisters, Marita (ph), whom I knew very well, because I met her when I went back to Lithuania after the wars, married a man who turned out to be a drunk."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Ah. So this is wa \u0152 your \u0152 one of your father\u2122s sisters?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Father\u2122s sister Marita (ph).",
            "answer": "These are all my father\u2122s siblings."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Okay. I see.",
            "answer": "She was th \u0152 Marita (ph) was the youngest."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "I see. Did you know your paternal grandfather?",
            "answer": "No, he died. He w \u0152 he was dead."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When I \u0152 when I started coming to their farms, he was dead."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay. Did you \u0152 Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 19",
            "answer": "I never met him."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Did you like going to the farm in the summertime?",
            "answer": "Yes, mm-h m."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "What is it that was the most fun for a little girl to be on that farm?",
            "answer": "I liked \u0152 everybody was very nice to me, people who were working there on the farm in the summer \u0152 I had a great deal of freedom to \u0152 to go to the fields and ask \u0152 and see them mowing the \u0152 the hay, and then raking the hay, playing in the hay piles."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Did your brother and sister go with you?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "So would be the three of you.",
            "answer": "There would be three of us."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Sometimes I will go just with my brother, because my sister was too small, and my mother didn\u2122t want her to \u0152 didn\u2122t want to leave her."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Okay. But in some ways, this was both a relief for your parents, that they were able to have a little bit of a break from raising children \u0152",
            "answer": "I-I don\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "You don\u2122t think so? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 20",
            "answer": "\u0152 never \u0152 it was never put that way to us."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Ah. How was it put to you? How was it put to \u0152",
            "answer": "Just simply, do you want to go to see your \u0152"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Your grandparent.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Yeah, your grandma.",
            "answer": "My grand \u0152 grandmother and \u0152 and, you know, go to the farm. And we say yes, want to go to the farm. And we \u0152 we were taken."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "What was your grandmother like? What was her name?",
            "answer": "Barborra (ph)."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Barborra (ph).",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "And sh \u0152",
            "answer": "Yuseeta (ph)."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Yuseeta (ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Barborra (ph) Yuseeta (ph). Did you like her?",
            "answer": "I liked her very much. She was a lovely woman."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Yeah? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 21",
            "answer": "She very \u0152 was very kind, very loving. I remember her saying that \u0152 talking about me, that I was \u0152 would be such a pretty girl, except my dresses were way too short. Because in the villages then, even little girls wore dresses practically below their knees."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Knees, yeah.",
            "answer": "And my dresses barely covered my butt. So my dresses were too short."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "What kind of a person \u0152 she was very kind to you. Was she also somebody who was like the family matriarch? Was she the person who \u0152",
            "answer": "Not exactly. I mean, they respected her, and she was very much involved in, you know, the work in the kitchen, the making the cheeses, the \u0152 probably smoking the meats. And the family was quite religious, and they would go to church, we would go to church on Sundays. Not every Sunday though. I don\u2122t remember. And she was \u0152 she wore long clothes. She wore a kerchief on her head, tied under her chin."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "The white kerchief that so many used to wear?",
            "answer": "Not necessarily white."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Not necessarily, okay.",
            "answer": "Not necessarily white. But I remember that if they went to church, and that would be going to church, where would that be? Pal ."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 22",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Was that sort of like a small little village that had a church in it?",
            "answer": "Small little town."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Maybe a couple stores, the church, the house where the priest lived. Klebonija \u0152"
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 in Lithuanian."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And they had \u0152 that\u2122s about all, but I had to \u0152 sweet memories that on \u0152 on summer si \u0152 some saint\u2122s day, or what, everybody would bring food, and after the services, they would gather in the grounds around the church and sit and eat, and they would have very good sweet cheese that I loved, made from milk that was not sour."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Oh, oh.",
            "answer": "And actually my \u0152 one of my uncles married a town woman."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "From this town?",
            "answer": "From this little town, mmhm."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She was a seamstress. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 23"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Did she lengthen your dresses?",
            "answer": "She went from farm to farm and sewed."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "I see.",
            "answer": "Mmhm. And my uncle mad \u0152 one of my \u0152 my Uncle Danielas (ph), my youngest uncle, married her."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Bron \u0152 I forget her name."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "It was a good \u0152 it was a \u0152 it was not a rich life, but it was a good life, I think, all in all."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Well, it sounds very nice, it sounds very warm.",
            "answer": "Yes. The family was very close. They visited on the holidays, they visited each other in other farms. And it was a good time, I mean. My father, as they say, was sent to \u0152 to the \u0152 to school, and then he went to the 1918 Lithuanian independence, he fought with the Lithuanian\u2122s army, the partisans. And then he worked \u0152 he was in the army, and then he was \u0152 so he did not farm."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "So, was he the only one from all the children, who was sent to have more of an education?",
            "answer": "Yes. However, they all could read and write. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 24"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Except Grandma.",
            "answer": "Except Grandma."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Though she carried a prayer book to \u0152 to church all the time, though she couldn\u2122t read it."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Oh.",
            "answer": "I remember the pretty flower garden that she had."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Did you help her, either in the garden, or with preparing any of the foods that you mentioned?",
            "answer": "I did not work."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "You played.",
            "answer": "I played. I was too little to do anything."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not even wash dishes."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was not asked to do anything. I was just run around with my brother. My brother, though he was three years younger, was a tall boy, and I was not big. So we were like twins. We spend a lot of time together."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "That sounds idyllic for a child. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 25",
            "answer": "Yes, it was a very easy life. Few demands."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When we \u0152 when we were in town, I quickly \u0152 when \u0152 after I learned how to read, I loved to read. And since then later on, when I was now nine, te \u0152 eight, nine, I used to take books out of the libraries, since my mother ended up working in the library there in \u0152 in Skarviskes (ph)."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In Jaimalas (ph) actually, in Jaimalas (ph). I would go and take books out, and sometimes I would take books out that were not appropriate to my age, and I would read them, hiding."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Do you remember any of the books that were so not appropriate?",
            "answer": "Romances."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Ah.",
            "answer": "Some kind of romances. That\u2122s all I remember."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Yeah. Well, they make ma \u0152 they\u2122re much more interesting i \u0152 because they\u2122re forbidden, as well. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 26",
            "answer": "Yeah, yeah. But I read. And I remember another thing that I used to read. I li \u0152 I liked very much Karl May . Do you know Karl May ?"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Tell us who Karl May is. I have heard of him mentioned.",
            "answer": "He is a \u0152 a German writer."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he wrote books about American Indians, though he had never been in America, or seen a live Indian in his life. But he wrote about \u0152 what did he write? About [indecipherable] one of the \u0152 he glorified American Indian s. And \u0152"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "So he was translated into Lithuanian?",
            "answer": "He was translated into Lithuanian, he was quite popular, and I read the books, I remember. We used to play Indians."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Did you? Well, it\u2122s interesting, because a whole generation of people \u0152 I have heard him mentioned before by some of the people I\u2122ve interviewed who are from Germany , and they would remember Karl May , reading him as they were growing up, as well. And we never heard of \u0152 here in the United States, it was not part of our childhood, not part of the books that we would remember, you know. Let\u2122s turn a little bit now to your father and your mother. You say your father was \u0152 was fighting in the 1918 war for independence, is that right?",
            "answer": "That\u2122s what I understand, 1915 - 1918. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 27"
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was very nationalistic."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The whole family was nationalistic."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Your \u0152 your father\u2122s family?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Okay. It was of value for them. How do you \u0152",
            "answer": "They weren\u2122t \u0152 they weren\u2122t marching anywhere, but they certainly \u0152"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "How would you des c \u0152 you know, when someone says someone is nationalistic, different images come to mind.",
            "answer": "What images \u0152"
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "How would it express itself?",
            "answer": "Okay. They liked the fact that there were Lithuanian schools, that their children were taught Lithuanian reading and writing, because rem \u0152 I don\u2122t know if you know it, but under the tsar\u2122s occupation, it was forbidden to print books in Lithuanian."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "And they all remembered this, then?",
            "answer": "I remember the stories about it, I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Yeah. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 28",
            "answer": "\u0152 it was before my time, but I remember people talking about \u0152 the stories about it, that you had. And we were even taught it, explained to us that they used to print books in Lithuanian, across the border in Prussia , and smuggle them into Lithuania . And that\u2122s how they had books, Lithuanian books in their villages."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "I see.",
            "answer": "And you could be punished very severely by the tsar\u2122s agents if they found out that you had Lithuanian books. But \u0152 so, there was this feeling that now they cannot tell us. We have our own books, our own government. I don\u2122t think anybody was too interested in how the government ran, or what was happening. They \u0152 their lives concentrated on their farm, on their families, on the weather."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Cause this \u0152 it affects the farm.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s it. But, as I say, they would not have \u0152 they would never have welp \u0152 welcomed any foreign country taking Lithuania over."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Well, some people will call that patriotic, not necessarily nationalist. That definition of it, that people find themselves to be patriots of their own country, and willing to defend it.",
            "answer": "Well, defend it \u0152 it\u2122s interesting how it happened, from what I remember. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 29"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Again, keeping in mind that I was now talking about the first thing that happened was the Russians coming in."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Are we talking now about World War II, or World War I?",
            "answer": "Two."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I-I in \u0152 in 1918, Lithuania became separate. The Russian \u0152 the tsars were defeated. The \u0152 now I\u2122m talking because I learned about it, not because \u0152 it was much discussed in my family, because that was way before."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Got it.",
            "answer": "Nobody would sit down and \u0152 we didn\u2122t have TV or radios. We did have a radio. Nobody listened to it so much, except operas. But what I learned later on, after the communists took over Russia government, and then stopped a war, Lithuanians declared independence."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "We\u2122re talking 1917 - 1918.",
            "answer": "1917 - 1918."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "1918. And my father fought then."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Got it. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 30",
            "answer": "To get that \u0152 everybody out of Lithuania , he was in the army then."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "So, what year was he born, do you remember?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "What year was your father born?",
            "answer": "What year was my father born? I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "You don\u2122t know. Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Do you know how old \u0152",
            "answer": "He must have been then \u0152 he must have been then in his early 20s."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "When \u0152 in \u0152 so, in 1917 - 1918?",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay. So he would have been born in the 1890s.",
            "answer": "Probably."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Okay, okay. And tell me a little bit about how did your parents meet? Do you know about this?",
            "answer": "I have heard \u0152 I have heard about it. I don\u2122t know quite how it happened, but my mother used to tell stories that she m \u0152 they \u0152 they met somewhere no-not in \u0152 not where the farms were."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 31",
            "answer": "Not in Jaimalas (ph). Somewhere \u0152 I\u2122m trying to remember. Where could have it been? Panev maybe \u0152"
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 or Kupishkis . Anyway, my father showed up there. My mother was in \u0152 lived in that area, and she actually was dating somebody, and that friend of hers was not \u0152 she found out he was cheating on her. Aga in, my mother tells the stor y. And so, she got mad at him and married my father, to spite him."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "So your father was a \u0152 a rebound?",
            "answer": "He was a rebound, and it was not a happy marriage."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Oh.",
            "answer": "It was not a happy marriage."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "In what ways?",
            "answer": "Well, my mother felt that my fath -father never accomplished much, that he was not ambitious enough, that he was sort of happygo-lucky person, and that she made a mistake marrying him."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Did you children used to hear that?",
            "answer": "She would talk about it to her friends, and I would hear that."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "I see. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 32",
            "answer": "She did not talk it \u0152 about it to me, or \u0152 or any of us children, but she would talk to her friends about it. And \u0152 sometimes \u0152 and \u0152 and that\u2122s how I heard about it."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Did they argue?",
            "answer": "Yes, they argued. What did they argue about? Money. I think my father probably had a relationship with somebody, and my mother just simply did not have much respect for my father."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Ooh.",
            "answer": "They just \u0152 it j \u0152 it just was not a happy couple."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Where \u0152 was the atmosphere then, much different in your home \u0152",
            "answer": "It was not happy atmosphere in my house, no."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Yeah. But it \u0152 so it\u2122s a big contrast to when you would go spend the summer in your grandmother and uncle\u2122s \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They do not abuse each other openly, or in front of us, and was not much arguing. But they just was \u0152 I think in some ways, my father loved my mother, but he just never measured up to her expectations."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Now, you described what she thought of him, what did \u0152 how would you characterize your parents\u2122 personalities? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 33",
            "answer": "He was \u0152 my fa ther was easygoing, I would say. And I think h e really loved my mother. It\u2122s just that she did not really love him, and he could just not measure up to what she expected of him."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "That\u2122s pretty harsh.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "That\u2122s pretty harsh.",
            "answer": "Yeah. So it was not \u0152 it was not a happy marriage. And they were both very caring, as far as we were concerned, the children. But \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Were you closer to one, or to the other?",
            "answer": "I think as a little girl, I probably leaned more \u0152 more towards my mother, but not really, because they were wise enough to never, in front of us, bring their troubles, bring their dis-disputes, and try to tell us, oh, he is not good, or she is not good."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They never did that."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Okay. So it would be what you had overheard, and just the general sense \u0152",
            "answer": "That\u2122s what I were \u0152 that\u2122s what I overhear, that he is not ambitious enough, that he is not really supporting his family the way he should, that he is not working hard enough. Mostly that was coming from my mother. I never, ever heard my father talking against my mother, never. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 34"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "What kind of personality did your mother have?",
            "answer": "My mother?"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Hard."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Really?",
            "answer": "Tough."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "How did that express itself?",
            "answer": "Well, my father was much more open and loving and fun, where I don\u2122t remember my mother playing with us much. I mean, she made sure that we looked as good as possible. When you see that photograph, we are wearing beautiful, red velvet outfits, with my brother. I remember the \u0152 they would \u0152 expected me to do well in school, when I started going to school. But I would say my mother was not very affectionate, whereas my father was. My \u0152 my father would not \u0152 would \u0152 was not much of a disciplinary person, and he was not much of a \u0152 he was very easygoing."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "So in some ways, all of this fell to your mother. She \u0152 she \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "\u0152 needed \u0152 she had to do all of the hard work.",
            "answer": "Yes, yes, she did. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 35"
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Tell me \u0152",
            "answer": "And she got that \u0152 she got that job. She did not work all the time, as I remember, but she did get a job running that library, because they did need the income."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Got it. Tell me how that library looked. Can you describe the building?",
            "answer": "The library?"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Sure. I loved that library. I still love libraries, though I can\u2122t read now without my g \u0152 machine. And it was on a corner of street, and market square, in the middle of the \u0152 of that town, there was a square where the \u0152 they would hold market days. They would have a market day, and the farmers from the area would come and sell eggs, they sometimes had animals to sell to other farmers, even horses. And they would sell all kinds of farm produce, garden stuff. And on that square \u0152 I mean, on that open place, there was a Jewish bakery at one \u0152 on one side, I remember, and on the other side, on the corner was the library. Steps in, one story. My mother\u2122s desk there, and bookcases in the \u0152 in the room. I don\u2122t think there was a \u0152 there were \u0152 was no second floor."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Okay, so was one room library.",
            "answer": "Yeah, but fairly large room."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 36",
            "answer": "I mean like the whole floor."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And you could \u0152 you took the books out and brought it to their desk, and how she marked them, maybe wrote it in by hand. That so and so took this book."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I-I think so, because I would take them out whatever I \u0152 whenever I decided to go and browse around. So that was my [indecipherable] . And I remember I would ask my mother to give me 10 cents, and I would go to the Jewish bakery, and buy a sweet."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Oh. What ki \u0152 do you had \u0152 did you have a favorite sweet?",
            "answer": "I know exactly what kind of a sweet. It\u2122s a \u0152 made from what we call now gingerbre \u0152 bread. But it was made in a shape of a mushroom, and it had icing on top. And that\u2122s what I will get. That was my sweet. And it was \u0152 you know, it was very eas \u0152 easy life. There was no other buildings in town that I remember, down, away from there, was a very nice Lutheran church."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "You\u2122re talking about Jaimalai (ph) now?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "And Jaimalai (ph), can you f \u0152 can you place it for me geographically? You said it was close to the Latvian border? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 37",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "And would it have been in Samogitia \u201demaitija , or would it have been in Auk\u0131taitija ?",
            "answer": "I think it was farther west. I think it\u2122s must be Auk\u0131taitija ."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "You think it\u2122s Auk\u0131taitija ? Okay. We\u2122ll \u0152 we\u2122ll eventually take a look on the map and see.",
            "answer": "Yeah, uh-huh."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Was it a large town?",
            "answer": "No, small town."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I te \u0152 when I st-started reading, really continued reading as an adult, and started reading Chekhov , it reminded me of some of Chekov\u2122s stories."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Your town, Jaimalai (ph).",
            "answer": "Yeah. Little, provincial town. Was nothing there. Had a train station, but that was about it. I mean, there were no \u0152 the big \u0152 the big heads in that town were the mayor \u0152 I used to play with the daughter, mayor\u2122s daughter now and then, and I used to go to her house to play, too, and she had a very fancy house. And then there Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 38 was the chief of police. The wife of the chief of police was my \u0152 my sister\u2122s godmother. And for \u0152 I remember one Christmas, she gave my sister this beautiful doll that had eyes that closed up. And I never had anything like that, so I was very jealous. I was very jealous of my sister to begin with."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "And why is that?",
            "answer": "Because everybody said, oh what a beautiful child, oh my gosh. And up to then, everybody said I was beautiful. My sister arrived, suddenly she was beautiful."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "The nerve. The nerve.",
            "answer": "The nerve, exactly. So who is she, this little, bitty thing?"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So actually, it took us a very long time, though she, when she was growing up, she said she adored me."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Really?",
            "answer": "She said, I was think \u0152 I would think if only I could be like Danga (ph)."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Oh. Well see, that\u2122s the memories that children have, and the urges, you know? The little ones always want to be with the bigger ones, yeah.",
            "answer": "And the bigger ones don\u2122t want [indecipherable] ."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "No. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 39",
            "answer": "Now, as I say, I got along with my brother just fine, but my sister did not count. I didn\u2122t even see her, if I could avoid it."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Well, she had this doll.",
            "answer": "Yeah, she had this doll, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "In \u0152 you mentioned the J ewish bakery where you would get some sweets, and that brings me to a question that I had. In Plung , where \u0152 when you would visit your \u0152 well, it was outside of , but when you would visit your grandmother Barbara, and your father\u2122s family, was it all Lithuanian, or were there other peoples?",
            "answer": "Ah, it wasn\u2122t , it was ."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": ".",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay. Is that close to or not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "So we \u0152 I was wrong in thinking at all. So it\u2122s .",
            "answer": "was where my mother\u2122s family \u0152 some of her family lived. But no, we were pe \u0152 . Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 40"
        },
        {
            "num": 242,
            "question": ", okay. And so were there any Jewish people in ?",
            "answer": "There must \u0152 could have been."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Jaimalas (ph) had some Jewish people."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Uh-huh. More than just the bakery.",
            "answer": "Just \u0152 more than just the bakery, yes. Na \u0152 how many, I don\u2122t know. I do remember that there used to be some kind of Jewish holidays, and they would all go, wrapped in some garments to the river, there was a river that ran through town. We children \u0152 we children were talking, that I don\u2122t know. Children stories went \u0152 you know, nobody really \u0152 I mean, I did not believe, I don\u2122t know who believed, but there were stories that the Jews li \u0152 used the blood of Christian children for their baki \u0152 baking at the holiday, some holiday."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Okay, so those were the types of \u0152 when Jews were talked about, that was something that you remember \u0152",
            "answer": "The kids."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "\u0152 the kids would say.",
            "answer": "Kids \u0152"
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "The kids would say. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 41",
            "answer": "\u0152 gossiping. My family did not really have prejudices. I mean \u0152 but there was a kind of a separate feeling. I don\u2122t \u0152 I think somebody arrived in that town, and he had a position as a banker maybe, or even a lawyer , and I remember my mother said, well, I \u0152 she had a dinner party, and she had this man included with her friends. And she said, and I served pork. She said, I did not know he was Jewish, I served pork. But she said, well, he ate it."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "So, in some \u0152 I mean, my family as such, and I did not hear them saying anything bad about Jews."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Did they have interaction \u0152",
            "answer": "But they were separate, they really \u0152"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 you know, some of them did not speak Lithuanian, or they knew just enough to run the store."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Were there more stores than just the bakery?",
            "answer": "Yes, there were \u0152 there was a butcher store. I don\u2122t think that was run by Jews. There was a \u0152 some ki nd of a dry grocery store, because I remember my mother used to send me there to buy her cigarettes."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "She smoked? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 42",
            "answer": "She smoked. Yeah, she smoked."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I don\u2122t think there was really much more. If you wanted clothes made, you got yard goods, and you went to the seamstress and she made it for you."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "And this was a Jewish seamstress \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "\u0152 or Lithuanian?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay. And you say there was also a Lutheran church in this town, in Jaimalai (ph)?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "So were there many Protestants there?",
            "answer": "There must have been Protestants there."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And there was a Lithuanian church. And probably there was a Jewish temple, but I did not know about it."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "When you say there were \u0152 we had a Lutheran church, did that mean they were not Lithuanian speaking? It was a \u0152 it was also either Latvian or \u0152 or German or something. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 43",
            "answer": "I had so very little to do with Jewish families. I did have a Jewish girlfriend for a while."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "You did?",
            "answer": "Who was in school. I think she was a little older than I was."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Okay. Do you remember her name?",
            "answer": "And I don\u2122t remember her name, I don\u2122t think we were friends for too long a time, but I do remember going to her house, which was much nicer than mine, and it smelled funny. It did not smell like my house."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "What wa \u0152",
            "answer": "And it probably was garlic."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Ah.",
            "answer": "Spices that we did not use. We lived in rented apartments in Jaimalas (ph), we did not have a house. We lived in an attractive rented apartment, and then we left that, I think when the Russians came. I don\u2122t \u0152 something went on in the family, I don\u2122t know, but we moved out of there and moved in sort of very rundown place, I would even say."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s where we \u0152 there was a \u0152 like a small stable in the back of our yard. There was no grass around. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 44"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Was in \u0152 in \u0152 in your rented places, did you have running water and electricity, and so on? I want to get a sense of how modern the town was.",
            "answer": "There was electricity."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "You had a radio you told me, yes?",
            "answer": "We had a radio. There were telephones. There was a train station."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Did you have telephone in your home?",
            "answer": "Yes, mmhm."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There was \u0152 at least for a while, we did. And we hardly ever but \u0152 ever used it. I couldn\u2122t call anybody, I think. The farms did not have telephones. Post office, police office, a-and to me the police seemed to be \u0152 chief of police seemed to be much bigger shot than my father. I don\u2122t know why. I think maybe they lived somewhat better than \u0152 than my family. I don\u2122t think they had any children. The townspeople basically had their friendships in their own social class. They had their jobs. There were no demonstrations of any kind."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "No political demonstrations.",
            "answer": "No. Except on \u0152 on the \u0152 February 18 th, I think, was the day of independence."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Sixteenth. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 45",
            "answer": "That there would be a parade, my father would be dressed in his uniform, and maybe even carry the s-sword. I don\u2122t remember, but it was definitely \u0152 the schools would be closed, and there would be sp \u0152 speeches, and very often cold, and miserable."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Yes.",
            "answer": "But that was about all. And then, people also were connected to their churches."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Did your family go to church? Your father and mother?",
            "answer": "We went sometimes."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Got it.",
            "answer": "We were not a very religious family."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Sometimes \u0152 all the children were baptized. I was prepared to go to communion, first communion, and I remember my mother had a very pretty white dress made for me, but no sleeves. Just little straps, flowers. And \u0152 but there was no celebration at home at all for that. And my father did not live with us any more."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Oh, so did your fa \u0152 parents sep \u0152",
            "answer": "My father, at one point, I can\u2122t quite remember, got a job somewhere else. That must have been when the Russians came, or maybe even before that. But he moved out into an ad -adjoining town, and had a job there. And he would come and visit us. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 46 But my mother was basically in charge of the family, and pretty much probably, of family finances. So he did go into [indecipherable] some way, I unders \u0152 my understanding was. And \u0152"
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "It sounds like a separation.",
            "answer": "Yeah, kind of. And then, as far as the town goes, there were no cars. Everybody would come and went there with sleighs, horses and sleighs. And we kids would love to run after the sleighs, get hold of the back of the sleigh and go for a ride, which was very dangerous, because you could fall down and be trampled by other horses, so you had \u0152 you were not allowed to do it, you had to sneak out to do it. And was very safe. I mean, I was never afraid that somebody will steal something from me, or beat me up, or what \u0152"
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Did people talk about political things? Did they talk about what was go \u0152",
            "answer": "I am sure that some of them did. Nobody talked in my family much about political things."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "What was your father\u2122s job at the \u0152 when he was border police? What did that involve?",
            "answer": "That involved, as all borders have, patrols. At least at that time, I\u2122m sure they do now. And he was in charge of that \u0152 of a stretch of a border, in charge of the patrols. I guess he would ride out. He had a beautiful horse, I remember that. Lila was her Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 47 name. And he would ride out there and check on the patrols, I suppose. I think now and then, maybe every six months, or once a year, some kind of a superiors would arrive, and he had prison documents. I remember it because my mother would fill these documents out for him at the last minute, so everything looked okay. That\u2122s what I understood."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But he didn\u2122t have to be out there anywhere \u0152 or every day, all day, or what."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Did he have an office?",
            "answer": "No, he didn\u2122t have any office."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Okay, so there was no place \u0152 there wasn\u2122t a place he had to go to every day to go to work.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "So before he found a job in another town, he hung around the house?",
            "answer": "Mm-hm. Or he was away, inspecting the borders."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay. Did you ever join him doing that?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 48",
            "answer": "But I remember him bringing in er \u0152 in spring bringing a packet made of birch bark, full with first wild strawberries."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Oh, that must have been nice.",
            "answer": "Tiny little strawberries, they are [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "How do you say that in Lithuanian?",
            "answer": "s."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "I\u2122ve had them myself, they\u2122re quite delicious. They\u2122re quite delicious.",
            "answer": "s."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Yeah. When you used to visit your grandmother, how did you get there?",
            "answer": "Horses. Someone from the farm would come and pick us up."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Mm-hm. And then bring you there.",
            "answer": "That\u2122s the way they picked us up. When my mother \u0152 I mean, my father came to Jaimalas (ph), showed up in Jaimalas (ph) because, from what I hear, there were rumors that he\u2122s run \u0152 ran away, and he was afraid that they will \u0152 family will be punished, so he showed up. And then there were rumors going on that things are not going to be good. Something\u2122s going to happen. So \u0152"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "You\u2122re talking now at what point? Still \u0152",
            "answer": "\u212238."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "\u212238, or \u212239? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 49",
            "answer": "Eighty \u0152 \u212238."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Really? So when he was living far away, you know \u0152 not far away, in the adjoining town \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "\u0152 but separately \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "\u0152 there \u0152 there were rumors going on that things were not going to be good?",
            "answer": "The Russians were there."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Oh, so that\u2122s already when the Russians were there.",
            "answer": "Yeah, the Russians were \u0152 the communist regime was already there."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I can tell you about what I know about them."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Okay, let\u2122s break just for a second. [break] Okay, so \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "\u0152 let\u2122s \u0152 you started to talk about the Soviet occupation, and before we get into what happened during it, I\u2122d like to step back just before, and ask about when did things change, and how did things change? That is, here you live in independent Lithuania . By 1938, you\u2122re already a nine year old girl. And August 7 th, if you Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 50 were born, in 1938, you\u2122d be nine and August 7 th, 1939, you\u2122d be 10. And in late August of \u212239 is when Hitler and Stalin signed the Molotov-Ribbentrop Pact.",
            "answer": "Right, right, right."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "And I\u2122m sure that nobody \u0152 but I\u2122m leading you here, maybe it\u2122s true that people did know about it, but from what I have heard, most people didn\u2122t know about this pact that they had signed.",
            "answer": "I have no idea because, as I say, we did not discuss family \u0152 in my family, politics or \u0152"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I think in \u0152 in \u0152 I \u0152 I\u2122m sure that some people who followed, knew about that, but we did not listen to the radio."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had no information, and I never heard about anything. I just knew that the Russians took over Lithuania , and that our President Smetona ran away. And there was some kind of \u0152 some gossip going around, no fight, nothing, he just left. Which was a disgrace."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay. So \u0152",
            "answer": "There \u0152 there were even some \u0152 some little songs [indecipherable] made about Smetona running away. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 51"
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Do you remember any of them?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember that. I remember another one, but I don\u2122t remember that one. I remember about both German and Russian \u0152"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Tell me.",
            "answer": "[speaks Lithuanian]"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "One is ye \u0152 black as the devil.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "One is red like a dog. I don\u2122t need any Berlin , I don\u2122t need Moscow . Is that right?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Yeah. So that was something that was \u0152",
            "answer": "That was already when the Germans came in."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "I see. Okay \u0152",
            "answer": "But first we have to deal with the Russians. So what I heard about Russian occupation, I had not \u0152 in Jaimalas (ph), I haven\u2122t seen any police, or \u0152 I mean, soldiers coming in, or anything. The library was running like it did before, no change."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "What about school?",
            "answer": "Huh? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 52"
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "What about school?",
            "answer": "Schools were running, however they brought in an organization called [indecipherable] pioneers."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Okay. So the \u0152 did your teachers change? Did new teachers come in?",
            "answer": "No, the same teachers. And I think there could have been classes about communism, and how the common man was \u0152 there wer e \u0152 there were probably some people in town who liked the idea that it was \u0152 everybody\u2122s going to be equal type of a thing, but I don\u2122t know. I do know that the farmers were very concerned, because they were required by the gub \u0152 by the government now, to deliver so much food, grains of all kinds, maybe even animals to their government. For which they got paid, but very little. So slowly \u0152 you know, depending how much land you had, it looked like slowly you will have to sell it \u0152 to leave it, because you wi ll not able to \u0152 to have enough to deliver to the government. And after that, they would start building kolhauses (ph). Kolhauses (ph) is a farm that the land belongs to the state, and everybody works there, for the state. So that was going along, and \u0152 but as far as my life, or I would say, my mother\u2122s life, did not change. She still worked in the library. I still went to school."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Your father still did his job? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 53",
            "answer": "My father just was nowhere to be seen. He ha \u0152 I don\u2122t even know if he had a job of any sort."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "He just wasn\u2122t there.",
            "answer": "He wasn\u2122t there. I do remember that once he showed up to \u0152 just to make sure that everybody saw him, that he was still alive, and there, and \u0152 and then di \u0152 disappeared again. And then just before the deport \u0152 huge deportation was staged, he came home, and I have a feeling that the people knew, or sensed, or heard something, that something is going to happen. So, my father or my mother, I\u2122m not sure who, got in touch with my \u0152 my uncles, and they came, and they picked us three up."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "The children.",
            "answer": "All the children, all three of us."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And took us out into the farm. And \u0152"
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Okay, before we get there though, before we get there, when the occupation happens \u0152",
            "answer": "Uh-huh. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 54"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "\u0152 it comes in stages. August \u212239, right after your birthday, is when the pact is signed. Later on in the fall, the first Soviet troops are stationed in Lithuania . That might be going in different places, not in Jaimalas (ph).",
            "answer": "That\u2122s going on somewhere \u0152"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but it\u2122s just never regi \u0152 as far as I\u2122m concerned, a child in that small town, I did not hear people talking much about it, or you know, the change \u0152"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 from one to another. It seemed to me that people just \u0152 I just knew \u0152 what I knew of it was that Smetona , the president left, and that now I \u0152 it\u2122s the Russian government."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The \u0152 the communist \u0152"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Government.",
            "answer": "\u0152 are here."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that \u0152 Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 55"
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "But different things happened, and I want to find out \u0152 as I\u2122m saying these things, I\u2122m wanting to find out if any of this triggers anything for Jaimalas (ph). And that is \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "\u0152 after the \u0152 the army has its soldiers based, then \u0152 then you talked about the requisitioning, and the taxes that the farmers had to pay.",
            "answer": "I don\u2122t even remember seeing any army."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In Jaimalas (ph)."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Was there a change in the police chief, a change in the mayor \u0152",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 I \u0152 I \u0152 there must have been."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Was there anybody who lost their business, let\u2122s say a little store, or that it no longer ran \u0152",
            "answer": "Not that I knew of."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not that I knew of. I don\u2122t think they had market days any more."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think these were stop. I also \u0152 I remember my mother talking that it was getting more and more difficult to let\u2122s say, get meat. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 56"
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or other shortages \u0152"
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Started to \u0152",
            "answer": "\u0152 I heard about \u0152"
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in \u0152 in the stores."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Do you remember the following summer? Not even a year had gone by, but I think it was June or July, the new communist government voted to be included in the Soviet Union.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "So none of that was something \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "\u0152 that affected you in Jaimalas (ph).",
            "answer": "If something happened, happened, but it was just \u0152"
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 I think there must have been newspapers around."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I certainly was way too small to read any of them."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 57",
            "answer": "And nobody in my family read any of them. And there no changes in town, as such."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So for us, no matter who sat there in the na \u0152"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "[indecipherable] difference.",
            "answer": "\u0152 in \u0152 in \u0152 yes. There was \u0152 there was a patriotic feeling that, you know, they went that \u0152 bu-but that was straight from the beginning, I think. It was right from the beginning, as soon as Smetona left."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "What was the patriotic feeling?",
            "answer": "Wat \u0152 independence."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Don\u2122t \u0152 do not want the Russians here, or anybody. Want to be independent. And \u0152 and people felt sad there was na \u0152 it \u0152 it was as far \u0152 what I have heard talking, and what my mother talked about, at \u0152 we\u2122re unhappy that it \u0152 Lithuania was no longer independent."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And was part of Russia ."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 58",
            "answer": "The \u0152 actually, you know, the communists, there must have been some communists in town, as there were communists everywhere at that p \u0152 time in Lithuania , and they probably were ha-happy, but there were no flag raisings, or big parades, or you know, hurray, we are now part of Soviet Union or not, it \u0152 none of them happened. None of it."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "So here you are, just over a year and a half later, you know, August \u0152 I mean, excuse me, September 30, or \u0152 the fall of \u212239 is when the troops are stage, July of 1940 is when there\u2122s the annexation into the Soviet Union , and almost a full year before this time that you\u2122re talking about, of people feeling like something\u2122s going to happen. And your uncles come \u0152 I\u2122m just putting a date to this \u0152 your uncles come and take you \u0152",
            "answer": "They come \u0152 it was just before the deportations started."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s when I-II mean \u0152 I personally, nobody told me anything about it."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And did not discuss anything, or talked in front of me about it. But I was told later on that my family felt something is going to happen, that something \u0152 and that other people felt \u0152 knew that something is going to happen, so my mother decided to send us out. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 59"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Got it. So then you \u0152",
            "answer": "And she did not want to go herself, because she did not want to leave the apartment, and whatever we had, because there would have been no \u0152 though she did not sleep at home any more."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Really? And why would she be frightened that she shou \u0152 she couldn\u2122t sleep at home?",
            "answer": "Because people were afraid of there so \u0152 of their [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Okay, so even though life really hadn't changed much \u0152",
            "answer": "No. Yeah."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "\u0152 and things went on, there was a sense of \u0152 of insecurity.",
            "answer": "Now, because they also felt that the war will be coming. There were rumors about the war coming. I believe there were also rumors that \u0152 I mean, the Russians, or the \u0152 the Soviets started demanding more and more from the farmers. They probably demanded something from the stores \u0152 store owners, or other people. It just \u0152 obviously that the population was feeling uneasy."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And uncertain of what was going to happen."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Do you \u0152 Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 60",
            "answer": "Were definitely, definitely did not like the Russians. Hated the idea of them coming."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Do you remember leaving Jaimalai (ph) then, with your uncle?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "What do you remember from that?",
            "answer": "Leaving? They came from the farm with the horse and buggy, and a cart, and just said you are going \u0152 you know, my mother said, you are going to go to the farms. Which was not so unusual for us because we went every summer \u0152 practically every summer there anyway."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "And this was \u0152",
            "answer": "So we did."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Yeah, so this was like in late May, early June, something \u0152",
            "answer": "June."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "It was in June.",
            "answer": "Because it was \u0152 schools were closed."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "So was June 1941, yes?",
            "answer": "Thirty-eight."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "N \u0152 I think the deportations \u0152 \u212238 Lithuania was still independent.",
            "answer": "Well, when did the war start with Germany ? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 61"
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "June 1941.",
            "answer": "You mean, the Russian-German war started \u0152"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "In June 1941.",
            "answer": "1949 \u0152 so the Germans did not come to Lithuania until \u212249?"
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "No, until \u212241. So that\u2122s when it started.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "The Russian-German war started on \u0152 in June 1941, and the deportations happened the same month.",
            "answer": "So wha \u0152 when did deportations start?"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "June 14th, 1941. And a week later \u0152",
            "answer": "Oh yeah, \u212241, yes, yes, \u212241. A week later, the war started."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "Yes, I remember now."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Yes.",
            "answer": "The week later, the war started, yes. So we were taken out to the farms, and I ha \u0152 so the \u0152 I think the population felt that some \u0152 there were rumors, there were probably spies, there were some kind of information floating around that the Soviets will be pushed out, an-and the Germans will come and push the germ \u0152 the Soviets out, and everybody felt ve \u0152 I think most people probably felt oh well, that\u2122s good. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 62 Let\u2122s get rid of the Soviets. At least the Germans are religious. So that was it. So when they took us to the farm, I did not think anything of it. Now, I tell you the one thing. Once I \u0152 once we got there, after staying with my uncles for about a week, w e were taken away from my uncles, our uncles distributed the three of us to different farmers around."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Family members, or not?",
            "answer": "No, not even family members. I don\u2122t know where my brother was, or my sister. I know that I was with some people who I could have met, but they were not family members, and I just stayed there, and I did not know why. I thought maybe because the war was coming, because at one point, the family had even a \u0152 a kind of earth tunnel built, or something, that you could go in, if the bombs start falling, if they start shooting around."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Do you remember anything about this family that you were with?",
            "answer": "No, don\u2122t remember. I don\u2122t even remember their name."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But, you know, they were kind to me, they were good to me. They did not \u0152 they did not tell me what was going on, they just said, you know, my brother was somewhere else. I wanted to be with my brother and sister, mainly my brother."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Yeah. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 63",
            "answer": "And I \u0152 I-I just didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "So that was the one unusual thing. It was not unusual that you would go with your uncles to the farms, but it was unusual that you\u2122d be split up.",
            "answer": "That we were taken from my uncles, to the different farms."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "And then, at one point, when the Germans came, we were taken to another farm, another uncle. And finally, we were \u0152 all three of us got to gi \u0152 together again."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Do you ni \u0152 remember about how long a time span that was?",
            "answer": "No. I \u0152 I mean, it \u0152 it \u0152 the same summer."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "The same summer.",
            "answer": "Yeah, in a few weeks, probably."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or at the most, a month."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Okay. That\u2122s \u0152",
            "answer": "July."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "\u0152 that\u2122s all we ne \u0152 that\u2122s all we really need to \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "\u0152 understand \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 64"
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "\u0152 what\u2122s going on. So, and what goes on with your mother and your father? What happened with them?",
            "answer": "Wherever my father was, from what I understand he had joined a Lithuanian partisans, and fought the Russians leaving Lithuania . Chased them \u0152 helped them chase them out. My mother was deported. That\u2122s why we were \u0152 that\u2122s why they thought that something was going on, going to happen, and that\u2122s why they \u0152 we were sent to the farms. We were \u0152 and after she was deported, we were sent to different farmers. And then, after Russians left, and the Germans came, they found my fam il \u0152 my uncles found out that my mother was deported. And how I found out \u0152"
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Tell me.",
            "answer": "\u0152 my \u0152 my aunt, and my godmunt \u0152 godmother, my father\u2122s oldest sister, Ona (ph), we were going to some adjacent farm, where I ha \u0152 I had left something there, or some \u0152 for some reason we were walking. We were walking little paths through their farmland, and someone was working on the land. I don\u2122t know, my aunt knew him, and they start to talk, and they start to talk and the man said, I hear that Poroniena (ph) was taken away. And my aunt said, shh, don\u2122t say anything, because I did not know. And then when we walked away, I asked her. I said, what happened? And then she told me that my mother was deported. And that \u0152 Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 65"
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Did she know the circumstances of your mother",
            "answer": "She \u0152 she knew \u0152 the only thing I was told, that the Russians too k my mother. Deported. That\u2122s all I knew. I never went back to Jaimalas (ph)."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Ever?",
            "answer": "No. Let me th \u0152 I have gone to Jaimalas (ph) \u0152 did I go to Jaimalas (ph)? I don\u2122t think so. My sister had gone back. Had gone back to found the same apartment, the last apartment that was stayed in. She said the brick stove that we used was still there."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "So this must have been decades later.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "A long time later.",
            "answer": "Now, from United States ."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Did you see your mother again?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Did you ever see your mother again?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "When?",
            "answer": "I saw her \u0152 she came to United States , we got her out. She came 49 years ago."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "So that\u2122s means it would have been 1965? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 66",
            "answer": "We fou \u0152 somehow we found out that she was back in Lithuania . Somehow, there were some relatives, or people from the same village, here in United States , and they have seen my father and us, because we were in New Jersey for a little while. And they have written to their friends, their family in Lithuania , telling them, well, we saw Poronus (ph) and his family here in \u0152 in \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "United States .",
            "answer": "\u0152 in United States , and they told my mother. That\u2122s how she found out that we were alive, because when she came to Lithuania , they did not know if we were alive or dead. And then she managed through \u0152 because my \u0152 my aunt was writing letters to Lithuania , through family members, she found our addresses in lith \u0152 in gi \u0152 in United States . And I was living then in \u0152 in Chicago ."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Were you already married yourself?",
            "answer": "I was married, I have my third child."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "So \u0152 so this must have been the mid-1960s?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "So it would have been at least 25 years later. When she came to the united \u0152",
            "answer": "She came to United States , yes."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "And did she stay, and \u0152 stay in the United States ? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 67",
            "answer": "She died in United States , yes, she stayed. She stayed first with my sister in Chicago, and Stanley and I and our children \u0152 no, David was not born yet. I know \u0152 I saw her for the first time again in \u0152 49 years ago, but we first heard from her, I had two children, I did not have David . So, she wrote to us, and I wr-wrote to her. And then Gerda (ph) and I kept sending presents to her. She lived in \u0152 where did she live? Plung ."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Maybe that\u2122s how we know of .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "She lived in .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She lived in , and Gerda (ph) and I kept sending \u0152 we were \u0152 the \u0152 at the beginning was very difficult to send anything. You had to send through some kind of organization that was connected with the Soviet regime, that would allow the stuff to go in. We send, basically, yard goods, of all kinds, so she could trade them for food. She had acquired a tiny house in that town, that belonged, actually, to my aunt \u0152 to my took \u0152 to Ona (ph), my father\u2122s sister."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Sister. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 68",
            "answer": "She acquired that house. And she \u0152 she would request all kinds of very fancy goods, so we would send it to her, and she would exchange them. She worked also in a parish, I think there, as a head cook, or \u0152 I \u0152 I \u0152 it\u2122s something \u0152 I don\u2122t \u0152 I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "In ?",
            "answer": "Yeah. And \u0152 but she basically lived of what we sent her. And she started bribing the authorities, applying \u0152 trying to apply for a visa to get out, and go to la \u0152 to go to United States."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Your parent never divorced?",
            "answer": "No, no. And \u0152"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Whi \u0152 when she came to the United States , did she ever tell you the details of how she got deported?",
            "answer": "How she lived in there \u0152 when she was deported?"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Everything, from the last time you had seen her, to when \u0152",
            "answer": "Some. Some. She \u0152 she arrived in Chicago \u0152 I then lived in Columbia , Missouri, and I came to Chicago with my three children, and stayed at my sister\u2122s. My brother came in. He lived down in Kansas I \u0152 I think in Kansas already. And his wife, and we all went to the airport to meet her. I remember it was \u0152 must have been close to Christmas. I stayed there for a while, and then I went to the apartment, Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 69 because my baby was sick, and I couldn\u2122t stay out there. I had to go then \u0152 to my \u0152 to the apartment. So, this is what my sisters told me, she said, when she got off \u0152 out of the plane, we somehow, all of us recognized her. But we also knew that once she was able to fly out of Russia, and fly to Switzerland , that when she got to Switzerland , we knew she was safe. So that\u2122s \u0152 what she told about the camps, she said actually, first she was kept in prison, and was interrogated, and was badly beaten up, and they wanted to get names of other partisans, partisans that were involved. And she said she di dn\u2122t tell them anything. So she then ended in camps way out the Altai mountains. And it was very difficult. She had had, at one point, some training as a nurse. So for a while, she actually helped out in one camp, as a nurse, and she caught TB. She almost died. And then they \u0152 they worked in the fields, and she said sometimes the peasants from the area would leave packages of food in the fields for them, for the prisoners, because they knew they were starving. She said by that time, a cat appeared in the camp. We knew that we lived much better, because nobody ate the cat."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "I can\u2122t imagine what that must have been like, for you, for her.",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "I said, I can\u2122t imagine what that must have been like \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 70"
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "\u0152 for any of you.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "And of course, she did not get anything \u0152 didn\u2122t hear anything from us, from \u0152 about her family. And then she served 15 years, as she was required apparently, her punishment was to serve 15 years, so she did. And then they said, the authorities told her that she can stay if she wants to, and work as an \u0152 a nurse, or so \u0152 and they will pay her. But she said no, she wanted to go back home. And so she \u0152 she went back ho \u0152 back to Lithuania ."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "So that \u0152 if she w \u0152 was there for 15 years, that means it would have been 1956 that she would have been released from her servitude.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "And \u0152 and went back to Lithuania in the mid-50s, or right after that.",
            "answer": "Right after that, she went directly to Lithuania , and stayed in because her sister \u0152 one of her sisters lived there, or close by. And anyway, she was \u0152 she was given housing."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "By your father\u2122s sister.",
            "answer": "By her own sister."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Okay, by her own sister. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 71",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "By her own sister, so her own sister took her in. And when she came to the United States , who did she live with?",
            "answer": "She lived with my sister."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Gerda (ph).",
            "answer": "With Gerda (ph), yes, in Chicago . And to describe my mother, she was very thin, somewhat gray, and I mean, she was emaciated, she was very thin. Gerda (ph) took her to the doctors, and she s \u0152 they said, well, if we did not know that she\u2122s living with you, with th \u0152 we think that she was being starved. But she was not happy. I think what she missed, she missed having her own place. She did not like living with Gerda (ph), she did not like living with me."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Did she ever live with your father again?",
            "answer": "She lived, at the end, with my father, and she died in Kansas , with my father and my brother, my brother had both of them. And she went there because she \u0152 she lived in Chicago with my sister, and my sister, they had bought a house in Park Ridge , the same house that they are in now. And she had broken her hip, and she could not climb the stairs, and there was no way for her sleep downstairs, so my brother took her because they had a one floor e \u0152 floor house, sort of little shack in Kansas . Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 72"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Did you recognize anything of the mother that you knew as a child?",
            "answer": "No, nothing."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "So, was it like getting a stranger \u0152",
            "answer": "A complete stranger, mmhm. An d very unhappy woman. Very unhappy woman. No matter what you did for her, and how it went, nothing really pleased her."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Do you recognize any of that from growing up, or was the mother you knew, as hard as she was, not like that?",
            "answer": "No, no, I don\u2122t, I don\u2122t remember that. I don\u2122t remember that. I knew that she was ni \u0152 not a happy women when she \u0152 when I was growing up, but partly was \u0152 that was sort of that she and Father did not get along. But no, you know, I really don\u2122t remember my mother laughing, smile, or really meeting anybody with great joy. It just \u0152 there was something in her character that \u0152 of course the deportation, and the \u0152 the arrests and all that, were difficult, but some of that inner sadness was always there, and I don\u2122t know what for. Now my father was very different."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "I don\u2122t know what \u0152",
            "answer": "So she \u0152 she died in Kansas, where in she \u0152 my brother called me, it was right at New Year\u2122s, I don\u2122t remember how many years ago, but he called me and he said that Mother had to go into the hospital. And I called her and talked with her in the Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 73 hospital, and she said, oh, I am feeling \u0152 I don\u2122t feel bad. So that was okay. There is somebody here who can speak \u0152 her English was not good, not very good, but she says somebody here can speak Polish. And she knew Polish, and of course she knew Russian. And so she said was very good. And she died next day."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "How many years did she eventually live here in the United States ?",
            "answer": "Maybe 10, I think. She was 80 when she died, I know that."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Do you remember her birth date?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "No.",
            "answer": "I flew out to Kansas for the mer \u0152 burial. And now, my father is dead, and my mother is dead, they are both \u0152 and my brother is dead, and all three of them are buried in Kansas , on this sweeping hill, and you can see as far as your eye goes."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Is it a good resting place?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Is it a good resting place?",
            "answer": "Very good resting place, very quiet. Very good resting place, yeah."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Well, it also \u0152 it sounds like when you went away in that wagon with your uncles, in 1941, was when you actually lost your mother.",
            "answer": "Yeah, yeah. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 74"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Yeah. Thank you for sharing this. I think we\u2122ll take a break now. [break] All right. So, before the break, we were talking about what had happened your \u0152 with your mother, what her destiny was, and one thing that I wanted to see if we could bring some clarity to, would have been, what was the reason for her deportation? Why would she have been taken? Can you supply any explanation for that?",
            "answer": "I do not have any specific informations. What I heard people talking about, that there were more people \u0152 she was not the only one from the town that was taken, there were more people taken from that town. I think the mayor of the town, and his family. And i-if it \u0152 it\u2122s strange \u0152 strange coincidence, one of the daughters, small daughter of that family, was staying with her grandparents in the village, and she was left."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "I see.",
            "answer": "So everybody was taken in the family, but her. And she grew up and actually came to United States . And from the people there was a feeling that they were trying to pick up better educated people, and probably people that might have been a problem. I had never heard anything said that my mother would have been picked up because of my father. I haven\u2122t heard that at all. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 75"
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Why would she then, have been picked up? If not because of your father, what would be the \u0152 the reason?",
            "answer": "But I think it\u2122s nobody was given any reason. They just showed up and said you are going, period. That is my understanding. There were all these people, they\u2122re taken from \u0152 from this town, and it was a massive deportation all across the country. People were taken from other cities, too, and shipped straight out to \u0152 to \u0152 to Soviet Union . And much later on, one of my uncles and his family were deported. That was during the 40s."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "After the war?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. When the Russians stayed in Lithuania ."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Okay. So there was no \u0152 your mother had a feeling \u0152",
            "answer": "There was no \u0152 there was no specific charge. It was not like somebody showed up and said okay, you\u2122ve wrote this pamphlet, or your belong to this group, and that\u2122s why you will have to go."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They \u0152 from what happened to my mother probably happened to very many people. Very often I heard those stories that they separated small children from their Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 76 parents, and some of these very tiny children were given away to Russian families to raise."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "I don\u2122t know if that is true. I really don\u2122t know. And as far as I was concerned, the way I found out, I told you how I found out about it, nobody ever explained to me why she was taken. He just said there were a pla \u0152 many other people taken."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Do you remember missing her?",
            "answer": "Oh, I miss her terribly. The \u0152 everybody \u0152 I mean, my sister was tiny still, she was seven years \u0152 she\u2122s seven years younger. So my sister, she said that \u0152 she told me much later, now actually, that for a long time she thought maybe she did something, that\u2122s why the mother was gone."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And it\u2122s just one of these things that happened. And, in a strange way though, now of course, I would question it \u0152 if anything that \u0152 like that would happen, or similar, I would be questioning everywhere. But at that time I was small, the war was going on, and nobody \u0152 and never asked any questions. I never asked any questions, and nobody explained to me."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "So, your \u0152 at that \u0152 even up until the time your mother was taken, you had never seen any Soviet soldiers? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 77",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "No. But soon after that, there was a German attack, a Nazi attack on the Soviet Union, and now Lithuania was a part of the Soviet Union . How did that \u0152 how did you ex \u0152 do you remember that happening?",
            "answer": "I was then not staying with my fa \u0152 with any of my family. We were separated, the three children, and I was staying with some other people. And then eventually heard that the Russians left, and the Germans came, and as far as I was concerned, and the people around me were glad to see Germans, because the Russians were beginning to confiscate the farms, and impose all kinds of restrictions like that. And the times in the country became more difficult. So they thought well, occupation \u0152 at least some of them would say, well, at least they believe in God."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "So."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "You remember hearing that?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Di \u0152",
            "answer": "I remember hearing that. However, did I tell you the little ditty that was passed around?"
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Tell me ag ain. If it\u2122s the same one, we\u2122ll find out. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 78",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[speaks Lithuanian]"
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Okay, it starts out with \u0152 and it\u2122s a variation of what you told me before, which is \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "\u0152 neither Berlin, nor Moscow is dear to me. For me, one is black as the devil, the other one is as brown \u0152",
            "answer": "Brown."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "\u0152 as a dog.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Yes. So, you eventually do get reunited with your brother and your sister?",
            "answer": "Eventually they \u0152 we were all brought together, first on the farms."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Okay.",
            "answer": "On my uncle\u2122s farm, we all came together."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Was this your Uncle Danielas(ph), or another uncle?",
            "answer": "Ah, Danielas (ph)."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 79",
            "answer": "On my Uncle Danielas \u2122(ph) farm. And from there, my father showed up there, too."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was there. Then I saw soldiers. I saw soldiers, I believe, in Skarviskes (ph)."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "I see. German soldiers?",
            "answer": "German soldiers, yes."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "So these are the fors \u0152 first foreign soldiers that you see?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "And what had \u0152 how is it that your father didn\u2122t get deported?",
            "answer": "He wasn\u2122t home. How was it that we were not picked up? We were not home."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "I see.",
            "answer": "Otherwise we all would have been picked up."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "I see. But your mother had also been sleeping somewhere else.",
            "answer": "My mother was sleeping somewhere else, because she also felt that something is \u0152"
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Happened. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 80",
            "answer": "\u0152 going to happen. But she came home in early morning, before going to work, I think to feed the ki \u0152 chickens. We had chickens. And they picked her up."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "How did you find out about this, this detail?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "How \u0152 when did you find out about this detail?",
            "answer": "My mother told us."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "So that\u2122s 25 years later?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Okay, let\u2122s go back now, when you see the first soldiers \u0152 German soldiers in Skarviskes (ph), what happened then? Your father shows up?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "You chil \u0152 three children are together. What continue \u0152 what happens after that?",
            "answer": "After that would happen, the summer wo \u0152 was coming to the end. My father told us that we will move to ."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Okay. What is ?",
            "answer": "It\u2122s a city, a town."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 81",
            "answer": "And I ti \u0152 I did not know where it was, or what it was, but \u0152 and that he will be the head of the security. I had no idea what the head of the security is, so I asked him \u0152 I still remember, I asked him, I said, well, will you be a bigger boss than a chief of police? And he smiled, he said yes."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "I see.",
            "answer": "And that\u2122s all I knew about it."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "So in Lithuanian, would this have been \u0152 he would have been \u0152 ki \u0152 how would it \u0152 how \u0152 what was his title in Lithuanian? If it\u2122s head of security in English, how did he put it in Lithuanian?",
            "answer": "In Lithuanian?"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "[speaks Lithuanian]"
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "And you asked him whether or not that was a high \u0152",
            "answer": "A bigger \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "\u0152 a bigger job than \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "\u0152 Policijos vir\u0131ininkas .",
            "answer": "Yeah, uh-huh."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "And he smiled and said yes. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 82",
            "answer": "Yes, mmhm."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Okay. Did he have a uniform?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Oh, he never wore a uniform.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "He was always in plain clothes.",
            "answer": "Yes. He wore a uniform when he was working for the Lithuanian government, on the border police."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then he wore a uniform."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But after he \u0152 he left sventur \u0152 Jaimalas (ph), and went somewhere else, to not live with us, he did not wear a uniform. I also remember feeling very strange seeing him in civilian clothes."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes, because I was so used to seeing him in a \u0152 in a uniform."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Okay. So tell me about your first impressions of . Where was this place, what did it look like? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 83",
            "answer": "I have no idea where it was. I probably could \u0152 I knew that it was not too far from Vilnius ."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Okay, not from far the capital, okay.",
            "answer": "Yes, I knew that. And we arrived \u0152 we moved into this apartment there. There was furniture. I did know anybody. I went to school, which was not too far from the apartment where we lived, and Krik\u0131tamama , that\u2122s my \u0152"
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Godmother.",
            "answer": "\u0152 godmother on my \u0152 my father\u2122s oldest sister, who was \u0152 was not married and had no children, came to live with us because my mother just was gone."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And sometimes my babita (ph), my \u0152 my grandmother would come too. My aunt was very religious person."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 so she went to church a lot, and she took us Sundays to church. I did not have many friends. I made \u0152 I did not know anything about the town. I did not know anybody, but met a few people in school, in my class. One of my classmates sometimes would come and play with me in our house."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "What did \u0152 was your house better than it had been in Jaimandas (ph), where you lived? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 84",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "In what way?",
            "answer": "It had more room, and it was better furnished. We had a garden, and a flower garden."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Did you rent it from somebody?",
            "answer": "I assume so."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t think we owned it."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Now my \u0152 Rita tells me that she had gone back there looking for the house, but it was burned down."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "You say now your daughter Rita went back to \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "\u0152 ionys to look for it.",
            "answer": "For the house, but it was burned."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "But it was burned down.",
            "answer": "It wasn\u2122t there any longer."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Okay. Did your father ever explain, or ec \u0152 or just describe how he got this job, from Jaimalas (ph) to . Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 85",
            "answer": "No. No."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Cause it\u2122s quite distance \u0152 I mean, it\u2122s quite far across the country.",
            "answer": "Yes, yes. And he was not working at \u0152 well, in my mind, I assumed that we have a Lithuanian government now."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "That was your assumption at the time?",
            "answer": "Yes. That the Russians have left. And so the Germans were there, but then \u0152 in the country, but they were there to kind of protect us from Russians. And I \u0152 if I don\u2122t re \u0152 I don\u2122t remember why, but I do think there was some quasi-Lithuanian government. How real, how unreal, or am I imagining it, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I remember my school that I liked. The children were friendly. I also remember that there was a \u0152 a Polish population in town."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Uh-huh. And was this something new for you?",
            "answer": "That was something new to me."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But there was a Polish population in school also, and at one point, I think there were classes in school, were given in Polish."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Did you ever go to any of those classes?",
            "answer": "No. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 86"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "No.",
            "answer": "They were \u0152 they were discontinued. Everything was in Lithuanian. What ha \u0152 say \u0152 what \u0152 if you know Lithuanian history, that part of Lithuania , Vilnius and all around there, at one point it was in Polish hands. After 1918, the Poles, they \u0152 they were there, and the Lithuanians could not get the land back. So only when the \u0152 first the Russians, the communists came to Lithuania , they brought this country, these parts of Lithuania , back to the Lithuanian Republic then. And the Germans also had it all in the Lithuanian Republic. Actually, when my father was working in \u2212ven , we have gone to Vilnius , excuse me, to visit with some priest that my sis \u0152 my aunt knew."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Mm-hm. Was that the first time you were in Vilnius ever?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "And do you remember any impressions from that visit?",
            "answer": "Churches, basically."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "There are a lot of churches there.",
            "answer": "Yes. And knowing my aunt, yes."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We went to churches. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 87"
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Okay. So \u0152 so within a number of months, actually one could say rather quickly, your life really turns upside-down, but then gets resettled halfway across th e country.",
            "answer": "You know, in \u0152 again, if I think about it now, it\u2122s very unsettling. However, I was small, I was still very young, and I wasn\u2122t the only one who was being resettled everywhere, up and down. It was \u0152 the whole country was being resettled up \u0152 up and down. There \u0152 there was no \u0152 it was not unusual to have to move, and start somewhere else, and I really didn\u2122t have a place, some [indecipherable] . My mother was taken, so in Jaimalas (ph) there was nothing for me, anybody else. And \u0152 well, the farms, my uncles\u2122 farms were okay, but I had to go to school, so I will not have stayed in the village anyway. And I had never been there in winter, so \u0152 so moving to another city, and a \u0152 another town, and another apartment wasn\u2122t something that was dra-dramatic for a \u0152 that si \u0152 the \u0152 the har \u0152 hurtful thing was that my mother wasn\u2122t there."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "You missed her.",
            "answer": "That was difficult."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And though I liked my aunt, I never \u0152 somehow I \u0152 in my silly, little mind, I \u0152 I felt that my mother was more worldly, more sophisticated. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 88"
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Was she, in actuality?",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "That my aunt was this very religious, country woman, and though she was kind enough \u0152 she was a good woman."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Yes, but she wasn\u2122t your mother.",
            "answer": "Yeah. I was \u0152 somehow I \u0152 I had warmer memories of my grandmother. We really liked my gra \u0152 were very close to my grandmother."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Yeah. Your father would \u0152 did he have an office that he went to?",
            "answer": "No. Yes, he had an office."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "He had an office. Did you ever visit him there?",
            "answer": "No. I never went there. I never went there, I never saw any Germans around, soldiers. I \u0152 I \u0152 we knew very few people in town. Actually, when I think of it, I don\u2122t remember see anybody that we knew, except people through [indecipherable] from my aunt, that in \u0152 at the church. And I remember that the priest tha-that parish priest would give huge, very elaborate Easter breakfast at that parish, and invite some people."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I went to church a great deal, and was involved with the church ceremonies. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 89"
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Did you get communion, first communion? Oh, that was before already.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Did you get confirmed?",
            "answer": "Yes, in Vilnius ."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "In Vilnius , you got confirmation in Vilnius .",
            "answer": "Mmhm, mm -hm, mm -hm."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Okay. Now, was the \u0152 in some ways what you\u2122re describing to me sounds not unusual, because up until the \u0152 those changes, in 1939, to 1941, this was Poland , this was not Lithuania .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "So it was a new ni \u0152 it was new territory for a Lithuanian administration. Were there other Lithuanians in , or was \u0152 were they a minority?",
            "answer": "Everybody spoke Lithuanian. We \u0152 if you went to the store, or if you went to a restaurant, which we sometimes did, everybody spoke Lithuanian."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And whoever \u0152 in school, whoever was in school with me, spoke Lithuanian."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Now, you said though that you did know that there were Polish children in your school, and for a little while there were classes in Polish.",
            "answer": "Not after we came. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 90"
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "Before."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Before.",
            "answer": "Before we came, they spoke \u0152 they had Polish, but when we came there, when the Lithuanians had hold of these parts, and then the school was only Lithuanian."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Did Polish children, however, attend it?",
            "answer": "I don\u2122t know if they were Polish or not. They all spoke Lithuanian."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "I see.",
            "answer": "I did not meet anybody in school that spoke Polish."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "I see. One of the reasons I ask is because in Poland itself, German \u0152 during German occupation, education was severely restricted for Poles. Severely. In some ways, outride forbidden.",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "And some places, only up until certain grades. So maybe children went to school who were \u0152 Polish children went to school, and were able to continue school, but only if they did it in Lithuanian.",
            "answer": "Probably, because the por \u0152 as far \u0152 from what I know, our education was not restricted in any way."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 91",
            "answer": "But then, again, there was this \u0152 Germans, from talks around, had something against the Slavs. And Poles were Slavs, and the Lithuanians were not. So I think we might have gotten some preferential treatment."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "I see.",
            "answer": "It\u2122s possible. Again, I just heard it as hi \u0152 as gossips, sometimes, a-among some ad -adults."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But when we came there, didn\u2122t know anybody."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Okay. Now \u0152",
            "answer": "And we just moved into the apartment. I was taking piano lessons."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "From whom?",
            "answer": "I do know that as time went on, things became more difficult. For example, food became scarce. You could not get meat, or you got very little meat. But we had rabbits, we kept rabbits, and hens, and I think even geese. And a \u0152 I ne \u0152 I don\u2122t remember ever going to the store to shop. Whatever was bought, my Aunt Oda (ph) probably went and shopped."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "So in some ways it sounds like you were quite sheltered, you know, as children.",
            "answer": "Yeah. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 92"
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "You didn\u2122t \u0152 it was \u0152 would that be true, that you were kind of sheltered from the chores of everyday \u0152",
            "answer": "Yes. I never was asked to do anything. I did not have to make beds, I did not have to \u0152 to help in the kitchen."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "And you were the oldest, so \u0152",
            "answer": "And I was the oldest, yes. No."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Was your father still as easygoing as he had been before?",
            "answer": "There were times when he would disappear for a couple days or so. There were times that he would be drunk."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Oh really? Had you ever seen him drunk before?",
            "answer": "No. There were times \u0152 well, if he was drunk, he was loud, he talked loud. He never talked politics of any sort."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Did you \u0152 did his manner change, to you, or to the others?",
            "answer": "Towards us? No. No."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Did he \u0152",
            "answer": "He was always very gentle with us, and in some ways I felt he was unusually proud of me, because he thought I was very smart, and he thought that to the very end of his life, which is interesting."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "It\u2122s important for a child. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 93",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "It\u2122s very important for a child to feel that from their parent.",
            "answer": "So to \u0152 Rita, my sister \u0152 Gerda (ph) my sister was considered very pretty. I was definitely the smart one."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "I see.",
            "answer": "And there wasn\u2122t much shopping of any kind. I think whatever clothes we had, they were made over, changed. But \u0152"
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Did you make any new friends in ?",
            "answer": "I did. I had \u0152 especially one \u0152 one girl who lived out of town, and she would sometimes after school come to my house and stay with me, and we would play."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "And she was somebody you had met from school?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Do you remember her name?",
            "answer": "I don\u2122t remember her name."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was also just for a short while. When I think of it now, and knowing the history of my father there, I can see that some people probably were avoiding us. I mean, that\u2122s what I read into it now. At that time, I had no idea. We were in a place Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 94 where I was not familiar. I did not know the place, I did not know the people, I was in a new school. I did pretty well in school."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Well, you mentioned knowing now about \u0152 about the \u0152 such things. When did you find out, and what did you find out?",
            "answer": "Rita\u2122s book."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "So, your daughter recently wrote a book.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "That was published less than three \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "\u0152 months ago \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "\u0152 in September 2015.",
            "answer": "Yeah, yes ."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "And before then, what had you known about your father\u2122s work? We\u2122ll talk about what you learned, but I want to find out what you knew.",
            "answer": "Yeah, what I knew about him. Okay, there \u0152 let\u2122s see, how long a time was it that the Germans were there, and then the Russians came back?"
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "I think it was from \u212241 to \u212244.",
            "answer": "Three years. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 95"
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "At least, mm -hm.",
            "answer": "Three years. Okay, so when \u0152 at one point, I remember that my father was \u0152 let\u2122s see \u0152 yes. We left , and moved to \u0152 where did it \u0152 Kupishkis ."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because my father was arrested. I was on the farms. I and my brother were on the farms with our uncles, and my grandmother was in the apartment in , and my uncles went and picked her up. I think also in that period, that summer, at one point, before our uncles, before I went to our farms, we were taken out of town. Now who took us, I don\u2122t remember. And we were placed somewhere in a very wooded place, somewhere in the woods, by some family, for a few weeks or a month or so. I\u2122m not sure how long. But then we all come together \u0152 I\u2122m talking children \u0152 and we all left for my uncles\u2122 farms. And then, while there, at the end of the summer, time came to go to school, and my uncles rented an apartment for my aunt and the three of us in Kupishkis , so that we could go to school."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "So it was another new school?",
            "answer": "That was another new school. And I haven\u2122t lived in Kupishkis before. I didn\u2122t even \u0152 was not [indecipherable] . So I went to school there, and when I were \u0152 were \u0152 when we were in Kupishkis , we heard that my father was in prison. No, we \u0152 before we came to Kupishkis , we were still at my uncles\u2122 farms, we heard that my Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 96 father was arrested. He was in prison in Vilnius . And so my uncles found out about it. How, I don\u2122t know. I remember thinking that it was so unfair. The Russians took my mo ther, and the Germans put my father in jail. And the school started, we moved to shi \u0152 to Kupishkis , and there was a break in the fall, there was some kind of a holiday, and my aunt was ready to go to Vilnius , visit her father, and I was going to go with her. And just before we left, we received information that he was released."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "I see. So \u0152",
            "answer": "So he was released, he came to Kupishkis to see us, and then went to Panev , where he was employed again."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "So he never went back to ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "I see.",
            "answer": "Never went \u0152"
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "And do you \u0152",
            "answer": "\u0152 back to ."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "\u0152 do you remember what month \u0152 oh, what time \u0152 what year it was that he was arrested? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 97",
            "answer": "The only way \u0152 I think after two \u0152 we mu \u0152 I must have spent two years in a school in ."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it would have happened in the summer bef \u0152 after that."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "So it would be the summer of \u212243?",
            "answer": "Probably, yeah."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Okay. Now, when you moved to , yo u mentioned that there was \u0152 it eh \u0152 first of all, it was part of Poland. There were many Polish people.",
            "answer": "I did not really even know that."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "I know, I know.",
            "answer": "Yeah. I just knew that there were Poles living there."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Did you see \u0152",
            "answer": "And I know from the history \u0152 by then I knew that there \u0152 because I le-learned some history and geography, that Vilnius , and the part around Vilnius , after 1918 was left for the Poles. But as soon as the first communist occupation took place, that part of Lithuania was put back to Lithuania ."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "So some could say that was something that was advantageous \u0152",
            "answer": "Yes [indecipherable] \u0152"
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "\u0152 for [indecipherable] Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 98",
            "answer": "\u0152 advantageous, you know. Yes, everybody \u0152 Lithuanians felt good. We have our land back."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Mm-hm. I see. Now, from what I understand about , it had not only a Polish population, but also a Jewish population before the war. When you went there, when you lived there, do you remember any Jewish shops, do you remember any Jewish people? Do you remember seeing anything on the streets, anybody on the streets?",
            "answer": "No. And if \u0152 I mean, if they \u0152 unless they were dressed differently, or went to s \u0152 if they \u0152 I don\u2122t remember seeing a synagogue. I did not remember hearing any Jews in the stores. Just on di \u0152 didn\u2122t see any Jews. No \u0152 no Jews ever came to our house, and I don\u2122t remember seeing any Jewish children in school. But then that\u2122s not surprising because when I was in \u0152 in \u2212ven , I did not know if there were any Jewish children in my school."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They would not necessarily would have announced themselves as Jewish, or try to stand out."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Did you \u0152 did you, as children, know what was happening to the Jews of the country? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 99",
            "answer": "No. No. I don\u2122t know, it might have been discussed among my \u0152 my family, like my uncles and my au \u0152 my grandmother, or even my aunt who lived with us. But they never tried to tell us anything about it \u0152 about the fate of the Jews, or did we ask? Now, why didn\u2122t we ask? Perhaps we were scared."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Why would you be scared?",
            "answer": "If people are being arrested, you are scared. If you are small, and people are being arrested, especially if they were people that you knew \u0152 though I did not know any Jews \u0152 I knew Jews in \u0152 in Jaimalas (ph), as store owners. But in , when we moved into , I did not meet any Jews. And I \u0152 I mean, I know what happened, but by the \u0152 when we arrived there, I would now think that by then the Jews must have been rounded up and moved out of town."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I know that Germans required that they wear \u0152 wore a yellow star. Now where did I find that out? Was it there, or much later? Probably still in Lithuania , but I never saw anybody wearing it."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Did you ever see somebody wearing ribbons?",
            "answer": "A what?"
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Ribbons of some kind.",
            "answer": "No. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 100"
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "That would mark them as Jewish? No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I really don\u2122t think I met any Jews there, or knew what ha \u0152 was happening to the Jews."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "Would you have ever thought at that time that your father might have had something to do with it?",
            "answer": "No. I had \u0152 my \u0152 this is \u0152 sounds very stupid, but I had no i \u0152 not really knew what my father\u2122s job involved."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "That\u2122s not stupid, you were a child.",
            "answer": "It\u2122s \u0152 yeah, well, it was security police, or \u0152 there were plenty of reasons to \u0152 to want to be secure. I do remember an incident, because it was so talked about that, very much, at that time. That there was a \u0152 an incident where a German \u0152 two Germans were in car, driving somewhere, not to o far from somewhere. And they had a translator, a woman. I assume she was a Lithuanian woman. And she was connected with the partisans. We knew there were partisans in the woods. And she asked the Germans to stop the car because she needed to go to the woods Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 101 to relieve herself. They stopped the car, and the partisans shot them. And then she was arrested. The Germans picked her up, and I remember that there was \u0152 that there were some German nat \u0152 Wehrmacht , with the brown shirts, had appeared in town, ka \u0152 even were in our house, talking to \u0152 to my father, and I remember my father making a remark to somebody that she would be better off dead. And I remember then hearing something that people were \u0152 were shocked because of this. I remember that they picked maybe that incident, or some other incident, the Germans picked up some \u0152 a couple men that \u0152 they were not Jews, I think they were Poles, maybe Lithuanians, and shot them on \u0152 they took them to Jewish cemetery and shot them there, though they were not Jewish. And I remember I was very \u0152 I was afraid. But then I don\u2122t know where they were buried, or not buried, or what \u0152 or what they were shot for, but I was afraid. And then the Germans kind of disappeared again. There was not \u0152 I did not feel a strong German presence in this \u0152 in , because if you walked to school, if you walked to town, you didn\u2122t see them."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Now, did you feel safe?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Did you feel safe? Given what you\u2122re describing to me, that doesn\u2122t sound \u0152",
            "answer": "No. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 102"
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "\u0152 like an easy thing to answer.",
            "answer": "No. You didn\u2122t. When this \u0152 things \u0152 things go like that, you don\u2122t feel safe. You don\u2122t feel safe anywhere. So there were times in my very young life, where I was \u0152 I mean, just the fact that my father was then arrested \u0152"
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Did you ever find out what for?",
            "answer": "No. One did not ask. I mean, these things were \u0152 people were arrested. So, the government, whoever they are at that point, has something against you, so they arrested you. Why? Who knows? The whole system of justice was non-existent. It was on on the whim of the government that was, at that time, in power. That\u2122s it. They did not have to give any excuses or explanations. You could have been picked up walking down the street, and hauled off."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Mm-hm. So \u0152",
            "answer": "Because it happened. Look, when my mother was taken away, there were thousands of people taken away. So \u0152"
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "So it wouldn\u2122t have occurred to ask why. Is that what you\u2122re saying?",
            "answer": "No. Didn\u2122t even occur to ask me why."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "Okay. Well, now \u0152",
            "answer": "You know what? And also then, whatever was happening to the Jews at that time, had I even known about it, that they were being arrested and hauled off, it Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 103 would be just another thing happening. Can you \u0152 another crazy thing happening. Scary. It\u2122s a very hard life. Very difficult time. It\u2122s interesting when I think about it, heck, here I am. Wonder of wonders. I don\u2122t even lock my door. I did for a long time, in my life. I did not feel safe. And then, you know, then we \u0152 we were in DP camps."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "We\u2122ll talk about this.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "But I want to \u0152 I want to still stay with this [indecipherable]",
            "answer": "Stay with th \u0152 with this \u0152 with this period in our life."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Yeah. Now, at this point, I\u2122ll interject this \u0152 how it even is that we come to speak with you today. And that\u2122s by mentioning the book that your daughter wrote, your daughter Rita Gabis wrote a book that was published two, three months ago, called \ufb01Guest at the Shooter\u2122s Banquet .\ufb02 And in it she describes her journey to find out more about what your father\u2122s role had been during World War II. In a way, to find out who he was. More of who he was. And I\u2122ve read the book, and in it I also read that you did not want to know until it was finished. You were going to read it, but not until it was finished, as to what her progress was. Have I \u0152 am I accurate in saying that, or were you involved in her research work?",
            "answer": "About what, the book? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 104"
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "About the book, about what she was doing, about her \u0152",
            "answer": "No, I was not at all involved."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No. The only \u0152 she came here once, with her husband, and my sister was here, and we had one conversation where I think she wa \u0152 she was in the process of getting the book going. About our life in , and what do we remember of the war, and that period. And she did not feel that we gave her a very satisfactory answers, that we knew enough about it. And it\u2122s true, you know. When you think of this \u0152 if this \u0152 something like that started happening here, you would be up in arms. But I was this young child, the country was up and down, first one invasion, then the other invasion. There was no stable government of any sort. Nobody even taught us about any government, stable or otherwise. So you just kind of stay with your family, and mind your business, and you don\u2122t need to ask any questions. The rest was not up to us. The only thing I can say is, what you hear, what you overheard."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Now, since then \u0152 you\u2122ve read the book, is that correct?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "What is it that you learned, that you didn\u2122t know before? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 105",
            "answer": "I thought she did a very good job writing the book. I thought she \u0152 not only she wrote a beautiful book \u0152 she\u2122s a very good writer \u0152 but also, she did as much research as was needed, and she wrote about things that I am \u0152 truly believe happened."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "So \u0152 and these things involve some very bitter and very tough \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "\u0152 and one could say brutal \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "\u0152 events.",
            "answer": "And I can under \u0152 I expect her \u0152 I won\u2122t say interpretation, because it\u2122s not interpretation, it\u2122s a fact \u0152"
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that was going on. And now, knowing my father, as a grown person, though I always have been his favorite child, and I love him dearly, I know that he was a vain man. I don\u2122t think he was a mean man, or a \u0152 a cruel man. But I think he was vain, and I think he could have easily fallen into a place where he will do things to promote himself. Now, how far he will go with that \u0152 as the book says, he went pretty far. Just about as far as you can go. But then, none of that was ever discussed Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 106 at the household. Never. And I have no \u0152 I really had no idea what a social \u0152 what a chief of security would do, because I never heard of that title."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Never met anybody who was a chief of police \u0152 of security police."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "But as \u0152 as Rita writes, it did involve sending out orders to round up Jews. It did involve makin g sure they were brought to certain places.",
            "answer": "And, you know, if I had stayed, let\u2122s say, in Jaimalas (ph), where I knew that Jews lived there, and where they lived, now, if th \u0152 I was \u0152 had I stayed there, and know that they disappeared, I would have been more curious. Then I would have known that something is happening, and what is happening."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Someone was there, and now they\u2122re gone.",
            "answer": "Yeah, yeah, that they were arrested or taken away. The \u0152 the talk would be right there about it. I was in \u0152 in a city and town that was larger. I had never been there. I never knew there were any Jews there."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "And the only thing you see from your father is that sometimes he gets drunk, that he didn\u2122t before.",
            "answer": "Yeah, but then that\u2122s also \u0152 my father liked to drink now and then. He never was the \u0152 a man who would sit down and get drunk by himself. But he would love \u0152 he loved company, and he would go \u0152 they would go out and they would drink at Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 107 somebody\u2122s house usually, very seldom in taverns, or something \u0152 such thing. Some body\u2122s house, usually. Our house, too."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Did \u0152 when you read \u0152 when you read what Rita discovered, what she wrote \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "\u0152 she interviewed some of the Jewish survivors from \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "\u0152 she interviewed some of the relatives of the Poles who were shot, as a reprisal \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "\u0152 for the killing of these two Germans. Did she present to you a man who was a stranger to you, as a father, or was it someone you knew, but you didn\u2122t know these things about him?",
            "answer": "I obviously did not know what\u2122s going on. I did not know what was going on with the Jews, and I did not know what my father\u2122s part was in it. After everything was over, and I was learning history later on, and I was learning what happened, and thinking of my father in his \u0152 his place there, I can easily understand that she could \u0152 that that could have happened. It did not take me by oh no, my daddy would never do something like that, no."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "Yeah. Okay. Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 108",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "We\u2122ll talk about DP life, but at this point I want to jump ahe ad \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "\u0152 because there\u2122s another unusual wrinkle to this story, is that after you come to the United States , you meet and you marry somebody who is Jewish.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Can you tell me about that, how you met, how you married \u0152",
            "answer": "I was his student."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah. Easy. Easy."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "What did he teach?",
            "answer": "Administra\u0152 government. I couldn\u2122t have cared anything about the United States government. Never knew about any government, cared less. Stanley would tell me what will be on the test [indeciph erable] you should study this and this. I would go there and think \u0152 I got Cs ."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "He gave you Cs.",
            "answer": "And a husband. It wasn\u2122t bad deal."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "What was the name of your husband? Your firs\u0152",
            "answer": "Stanley . Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 109"
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "Stanley .",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Stanley was his first name?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Last name Gabis ?",
            "answer": "Yeah, Gabis ."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Gabis .",
            "answer": "They were \u0152 they were \u0152 his grandparents came from \u0152 somewhere from Russia or Belarus , somewhere \u0152 from somewhere there. And we were married in Chicago , in a little Lutheran chapel on the University of Chicago grounds, because Stanley knew the minister. And I wanted to be married in church, I did not want to go just to the town hall and sign papers. I wanted to wear a white dress and things like that. The whole works."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So he said okay. So this \u0152 this minster said he will have a \u0152 he will marry us, and we were married, and [break , phone ringing] Okay?"
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Yeah, mmhm. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 110",
            "answer": "I think my father was a bit \u0152 kind of the \u0152 he would have loved to have me marry a Lithuanian. I mean, that was his choice. If it was not Lithuanian, I don\u2122t think he cared."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "I see.",
            "answer": "And Stanley had no religious traditions. His mother had no religious traditions, and I did not have any Christian traditions beside \u0152 I did have a Christmas tree up, but that was about it. And so, it did not even occur to me that there is something strange that I marry a Jew."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Did he \u0152 did you ever have any disagreements with your father because of it?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was very \u0152 as I say, he \u0152 he would have preferred me that I married a Lithuanian. The language, the history, the traditions. That he was a Jew, and he was not a Lithuanian. He was so American, that I knew more about Jewish customs than he did, really. So, there was never any \u0152 neither at his mother\u2122s house, or that Stanley ever had any food restrictions, or \u0152 nothing."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "But, did you \u0152 share with you what had happened, at least as far as you knew, during the war, with him, and what had \u0152 Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 111",
            "answer": "You know, he never asked me. I mean, I told him as much as he wanted to know, and as much as I thought I should \u0152 should talk. I-I was living by myself in Chicago. My sister moved to Chicago also. I had some Lithuanian friends. I was going to \u0152 to a university there, and I was, for a while, very friendly with an Arab. I almost married him."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Yeah. So, it just didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "It was \u0152 it didn\u2122t come up?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "Is that what you\u2122re saying? Okay. Well, there are a lot of people who have told me, that after the war was over, they just didn\u2122t talk about what they had gone through. These are people who were also Jewish \u0152",
            "answer": "Well, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "\u0152 you don\u2122t really \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s like \u0152 it\u2122s not a happy time in your life. It\u2122s such a confusion, and it\u2122s such an unsettled time. In my case, my mother was gone , my very religious aunt was raising me, which I wasn\u2122t so enthralled about. We were in , we had to leave there and hide. We \u0152 then my father was arrested. I Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 112 mean, it just one thing after another. And you somehow plowed through it all. Then we left Lithuania in a hurry, hiding."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Okay, let\u2122s go back to that, because as I said, I jumped ahead.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "And I do want to go back to what life was like after , when your father is released, and you all move to . That\u2122s 1943 \u0152 \u212244.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "We\u2122re coming to certainly, as far as the large picture is concerned, Germany is now losing the war. The Battle of Stalingrad has happened. They have lost that battle, they\u2122re \u0152 you know, they\u2122re pulling back. You\u2122re in . What did your father do? What was his job there?",
            "answer": "He was in , I was not there."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Oh, I see, okay. You were still in \u0152",
            "answer": "I was in Kupishkis ."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Kupishkis , okay.",
            "answer": "All the three children and \u0152 and my aunt were in Kupishkis \u0152"
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in an apartment there, going to school in Kupishkis ."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "And so what was your father doing in ? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 113",
            "answer": "My father had a job. I was never quite sure what kind of a job. I know he had an office somewhere, and he had \u0152 he did not wear any uniforms, and he had a small apartment in . And I remember going over and spending a day or two there. I had taken a train from Kupishkis to and back, but he never told me what he was doing. He was working for \u0152 for the \u0152 for something."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "But you don\u2122t know whether was for the government, whether it had anything \u0152",
            "answer": "No, I didn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "\u0152 with police, or anything.",
            "answer": "No, I wasn\u2122t sure. I knew he was not working in a store, selling something. I knew he\u2122d have to do something more likely with the \u0152 maybe the police, maybe the army, or government, maybe? Do not know. And meanwhile, in Kupishkis , things were going on a very even keel. Nothing important was happening. It was difficult, there were shortages. And I remember for some crazy reason, I wanted to get a little goat. I set my heart on getting a little goat. So guess what? My grandmother, or my aunt were able to get a pound of bacon. And for that pound of bacon, I got myself a goat."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "I did. I would walk around the town with a goat."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Did you name the goat? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 114",
            "answer": "No, I didn\u2122t. And I would sometimes let her come into the house."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "She would slide on the floor. And if I left her outside, sometimes if she was loose, she would climb up the sand \u0152 sand hill \u0152 sand pile in front of our kitchen window and st and there and go mah, mah. [inaudible] So \u0152"
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "She knew she was your goat.",
            "answer": "She was my go \u0152 my goat, yes. And when we left, I left my goat."
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Why did you leave?",
            "answer": "Well, we ran away."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "And how did that happen? Why did that happen?",
            "answer": "Russians were coming."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Your father was there, or he was not \u0152",
            "answer": "My father was ga \u0152 was in Panev , but we got word that we \u0152 we were \u0152 we will leave."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so my aunt, the three of us \u0152 how did we leave Kupishkis ? I guess we took a train to ."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 115",
            "answer": "Where did my father go? Maybe he was with us. Anyway, we ended up somewhere in the west of Lithuania , not too far from the Baltic."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "So, near Klaipeda ? Palanga ?",
            "answer": "It\u2122s \u0152 no, no, it was farther south. Some little \u0152 actually, some farmers that had a farm and had a house and had a place way in the woods, and my father was there, and we stayed there for several months, I think. And I remember they \u0152 my father would go hunting to get a deer, and my brother and I would go in the woods with him, and we would \u0152 woods are separated in squares, I think. Anyway, there is a path in between, and my brother wo uld go in the woods, and would go, making a lot of noise, to chase the deer out to \u0152 towards my father. And one day when we were out there, we found this package dropped, like a fairly large thing, lying in the woods."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "A package wrapped?",
            "answer": "Which looked like it had a parachute on it. So we called my father, we picked this thing up, brought it to the farm, and my father opened it up with the farmer. There was a lot of money there. Deutschmarks."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Really?",
            "answer": "And apparently what it was, probably it was a drop for Russians partisans, that must have been hiding in the woods. I was scared. I really was scared then, in that Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 116 place. But shortly after that, divided the money, and we all loaded up a \u0152 a ve \u0152 a cart, and left for \u0152 left for Germany ."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "So, was this close to the Prussian border?",
            "answer": "Yes. We could go, we \u0152 not too far."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "And do you thi \u0152 was it from the balt \u0152 you know, like the Baltic Sea side, from that point, like \u2212ilal , Shilukto (ph), or someplace, no?",
            "answer": "Mm-mm."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Could it have \u0152",
            "answer": "We \u0152 we were farther away from the sea."
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "Was it Kybartai ?",
            "answer": "We crossed into Prussia . We crossed \u0152 we crossed the Nemunas \u0152"
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "River.",
            "answer": "\u0152 in the evening. I still remember. My sister remembers me saying, oh what a beautiful sunset over the river, that I wish it were not war. But \u0152 and the Russians really were right on our tails."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Were there many people on the roads?",
            "answer": "There were \u0152 after we crossed, there were a lot of people going. We had \u0152 actually we had a bit of a problem crossing the bridge, because by then \u0152 we called them the Brownshirts, who are crossing, and were pushing people away. But we Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 117 somehow happened to get aco \u0152 we were able to get across. After us, they \u0152 when we crossed, they already had put explosives under the bridge, and they blew the bridge up soon after we went across, to slow down the Russians."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "And also \u0152",
            "answer": "So that was my life. I don\u2122t want to think about it."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "I know.",
            "answer": "Have you wondered \u0152"
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 why people don\u2122t want to sit and remember, the glorious days of my childhood? No, thank you. I \u0152 I will be thinking of my glorious old age."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Well, I wa \u0152",
            "answer": "And my little dog."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "A sweet dog. A sweet one. But I \u0152 I need to ask you a few more \u0152",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "\u0152 a few more details about this, because I\u2122d like to find out about your journey westwards, and \u0152",
            "answer": "About what \u0152"
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "\u0152 and what happened \u0152 your journey after that. You \u0152 I take it you crossed this \u0152 the bridge with a horse \u0152 horse driven cart, yes? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 118",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "And I\u2122d like to learn more of how this journey took place.",
            "answer": "Continued."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Continued, yes.",
            "answer": "I\u2122ll continue."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "We crossed, and I remember one night, we were sleeping somewhere in the barn, in the cla \u0152 in the hay, and my father works \u0152 walk \u0152 wakes us up, he says, we have to move. They are shooting too close. So we got into our cart, and off we went."
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "Was your aunt with you [indecipherable]",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "So she \u0152",
            "answer": "Ona (ph) was with us, yeah."
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "So Ona (ph), your father, and the three children.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "Okay. So off you went.",
            "answer": "Off we went. And by then \u0152 I remember that day. We would see German soldiers leaving for the front, and then later on we will see bloody German soldier \u0152 Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 119 soldiers, going back. And we had \u0152 then we finally reached some town. I forget \u0152 it was not K\u00f6nigsberg , it was farther w \u0152"
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "West?",
            "answer": "\u0152 west."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, farther east. And we got somewhere, there was a railroad station. Oh, we were in G\u00f6rlitz . Somehow we got there."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Okay.",
            "answer": "How, I don\u2122t know. Anyway, we got on a train. We put all our packages to be sent, and my father had decided that we \u0152 we will go as far south as we can, so that the Russians \u0152 when the Russians \u0152 when the war is over, which he was certain it will be over very soon, that we would not be in the Soviet zone, but in the American zone. So we did. We went all the way to Bavaria ."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "I see. So the \u0152 for the southernmost part of Germany .",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "And you went wi \u0152 by train then, from G\u00f6rlitz by train \u0152",
            "answer": "By train, yes. We went by train."
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "And did the train journey take a long time? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 120",
            "answer": "I don\u2122t remember. It must have taken some time. I think we s \u0152 did we sleep somewhere? We had money, remember, but nobody wanted any money by then."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "No Reichsmarks , they didn\u2122t help?",
            "answer": "No, it was not worth anything. So, my father arranged it \u0152 he got a job working on a farm in Bavaria , in Bad Bruhn (ph). Little village in Bavaria , on top of a ha \u0152 some \u0152 one of the hills, beautiful. I li \u0152 I lived in \u0152 the word slips me. In the parish house."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There was a Lithuanian priest there, because the German priest was ill, and he was in a sanitary. And his sister was a housekeeper. She was a good woman. I s \u0152 I even slept with her into a hu \u0152 in a huge, huge feather bed. The food was scarce. There really wasn\u2122t that much. None of us were fat. And we stayed there til my father worked on the farm. You couldn\u2122t see any men, there were only very old men, or little boys. All other men were out in the fr \u0152 at the farm."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "This was Bad Brun n(ph), you said?",
            "answer": "Bad Brun n(ph)."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Bad Brun n(ph), okay.",
            "answer": "It\u2122s not far from Ingolstadt ."
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Ingolstadt . Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 121",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And Ingolstadt is not all that far from Munich . We would hear, in daytime, American planes flying, lining up on top of our mount \u0152 hill, because our church was a tall church, and they would line up there, and go and drop bombs on Munich . So, we stayed there til the end of the war, and the way the end of the war came for me, it was like this. I was in the garden, looking for the first flowers, and I saw a Jeep driving out of [break] \u0152 soup kitchen there, we had our choir where we sang. We made \u0152 we put up plays, we \u0152 we lived a good life."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "These were all refugee kids from Lithuania ?",
            "answer": "All lithu \u0152 they tried \u0152 when they bil \u0152 when they organized the DP camps, very cleverly they tried to put the same nationalities together. So in that camp, there was just Lithuanians."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "Okay. Was there any talk in those camps of people saying we should go back, we should go back?",
            "answer": "No, we didn\u2122t want to go back."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because of the Russians were there."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "Okay. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 122",
            "answer": "We didn\u2122t want to go back."
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "Was there any pressure to go back, from anybody?",
            "answer": "There was. The Russians send some kind of a delegation, where they interviewed every single one of us, asking why did we stay here, and what brought us here. And we said, our teachers told us, just tell them your parents came and \u0152 and so you went, you don\u2122t have any idea why. Which we did. And they all went away. They didn\u2122t take any \u0152 they couldn\u2122t take anybody."
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "I see. I see. So there was some effort made to \u0152",
            "answer": "Under Soviet \u0152 yeah, they would have loved to get us back, I think, but they couldn\u2122t."
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "So how long did you stay at this gymnasium, then, in Eichst\u00e4dt ?",
            "answer": "Eichst\u00e4dt ? I stayed there four years. And then \u0152 and the rest of my family was in Ingolstadt . My aunt was the first one to emigrate to United States ."
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "How did that happen?",
            "answer": "So, her connections with the church, the Catholic church provided \u0152 you had to get some kind of an affidavit. Trumans . Truman helped take it \u0152 to take the refugees into United States . Truman [indecipherable] . But you had to have as surances that you will have a job when you come. And my aunt, through the church, managed to come to United States , and she ended up in Jamesb urg , New Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 123 Jersey . And from there, there were various possibilities. Some of us went to Canada , some of us went to Australia . I wanted to go to Australia , because it was a long ride, and I thought that would be interesting to go. But I ended up in United States. Came on General Hershey\u2122s boat."
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Ship. Yes. Army ship."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "Do you remember the date? Do you remember when?",
            "answer": "In March. Probably March 1950."
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "Oh, so quite a while. So you lived in ive \u0152 in Germany after the war for a good five years.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "And was that because it took so long to be able to get permission?",
            "answer": "I think it was. I don\u2122t know, maybe my father was \u0152 I mean, I wasn\u2122t even 21. So it wasn\u2122t up to me. But my father had to get permission, and had to have some kind of a job guarantee also, and a permission to emigrate. So \u0152 and I \u0152 I was \u0152 as far as I was concerned, I was in no hurry to go anywhere. I have \u0152"
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "Did you finish gymnasium?",
            "answer": "I finish gymnasium, I moved into Ingolstadt , and I lived in a camp there."
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "When you left for the United States, did you go with your whole family? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 124",
            "answer": "First, yeah we all [indecipherable] my aunt was already in United States . The three of us and my father, they stopped us in Bremen haven (ph). We stayed in a camp there for a while, for a little while. And then they put us on General Hershey , and we all came to United States ."
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "Through New York harbor?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "Through New York harbor?",
            "answer": "Yes. I remember I did not know English, but I remember the cook on the boat. He was telling us, oh, you will see, you will see. When you come close to United States, you\u2122ll see this lady standing there, and she will say welcome, welcome."
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "Did you see her?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "You didn\u2122t pass the Statue of Liberty?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember passing her. But we ended up in \u0152 in New York , and we waited, and we waited, and we waited. And then \u0152 with all our belongings, which were nothing, and then my aunt had sen \u0152 asked the son of the family that she worked for \u0152 it was actually a tavern there that she worked for, for that family in the kitchen. And she had the room there. She asked the son to come to New York and meet us. So she \u0152 he finally found us there, and decided that we must be it. So she Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 125 picked my father and the three of us up, and brought us to New Jersey , to Jamesburg . And here we are."
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "Did you think of your mother at any of those moments when you came over? Did you think of your mother at any of that time, as you were coming over?",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 not really all that much, because so many things were going on. She was not there with us. Haven\u2122t heard from her, or about her, for all these years by now."
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "So you didn\u2122t know if she was alive or not?",
            "answer": "Didn\u2122t know if she was alive or not. She did not know if we were alive or not either. So \u0152"
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "And how did you end up in the Midwest? Because the \u0152 when we spoke earlier, you mentioned being \u0152",
            "answer": "Oh, because I travel on my own. I worked there \u0152 my first job was to work as a live-in maid in New Brunswick , for a nice, little Jewish family. They had one son, Alan, who was six. And she was pregnant again, and she keep having miscarriages. So she was advised by her doctors that she should not do anything. If she gets pregnant, she practically go to bed and stay there."
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "Yeah. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 126",
            "answer": "So they decided they have to hire somebody to live there and do work. They hired me. This young man who picked us up, drove me there, and I didn\u2122t \u0152 I do not know English, and when they asked him what my name was, he said Gloria. So I was Gloria. Oh boy, oh boy."
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "Yeah. When did you go \u0152 did you ever go back to Lithuania afterwards?",
            "answer": "I went back to Lithuania when I was married already."
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "My son was 19."
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "So that would have been in the 1980s or so, the 1970s?",
            "answer": "Seventies, yeah."
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah, Gerda (ph) and I, we both went back."
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "Oh.",
            "answer": "It was still under Gorbache v."
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "Oh, so it was the 1980s , yes.",
            "answer": "Uh-huh. The first time."
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 127"
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Did your father, when you were an adult, ever tell you anything more about his life, about his role, about what World War II was all about?",
            "answer": "When \u0152 you \u0152 you mea n when I was \u0152"
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "When you were as grow \u0152 when you were grown up. When you were already married, or so.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "No.",
            "answer": "Nobody told me anything."
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I didn\u2122t ask anything either."
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "Okay. Did your children ask much about war, about what was going on? I mean, Rita eventually does, because she writes the book. But before that \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "\u0152 as they were growing up. No?",
            "answer": "No. I mean, I knew what happened to the Jews in Lithuania , like what happened to the Jews everywhere, in Germany , and \u0152 and in \u0152 in France . Everywhere there was \u0152 the Germans went. I knew that. What my father\u2122s role was in this, I had no clue. I did not think he was working for th \u0152 for the \u0152 for the Germans. So \u0152 so Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 128 Saugumo policija , security police, well, I did not know that was the German position. I hardly ever saw Germans around."
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I didn\u2122t even see many Germans around in town. Very few. And when we got to Germany \u0152 oh, I tell you one thing, that probably be interesting. When we first moved to Germany and got to Germany , in the south, and we were there in the s \u0152 first we were in mul \u0152 was it Mulba (ph)? We stayed in some little hotel. And we had these [indecipherable] cards, and we could buy food in the restaurant there, but they \u0152 all they served you, there was just watery soup basically, that\u2122s it. And so my brother and I, we take our marks, and would march out into the villages outside, and we learned \u0152 we wanted to buy bread. We would say brot kaufen . Brot kaufen . It was late fall, and I remembered the ground would be covered with beautiful pears that just dropped off the trees. And the farmers will come out and bring big half loafs of this beautiful bread, and sometimes even \u0152 even some smoked meat. And we could take as many pears as we wanted, and we would want to pay with our stupid marks, and they all said, no, no. They wouldn\u2122t take any money from us. But that was something that I learned, being in Germany ."
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "Why do you think that was? Why do you think they didn\u2122t want to take money from you? Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 129",
            "answer": "I think they just saw two bedraggled \u0152"
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "Children.",
            "answer": "Yeah. Asking for bread. They did not know if we had deutschemarks , or did not have, how much it was, what were they worth, if anything, by then. So \u0152"
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "Mrs. Danga (ph), we\u2122ve talked a lot today.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "We\u2122ve covered a lot of territory.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 719,
            "question": "Is there anything else you\u2122d like to add to what you\u2122ve said?",
            "answer": "That I would like to say? [technical interruption]"
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "I was asking, was there anything you would like to add?",
            "answer": "Well \u0152 [phone ringing ][break ] It sounds \u0152 when I tell you that, it sounds \u0152 it\u2122s such a remarkable, big story. Actually, very ordinary. In the li \u0152 in the times that I lived, it\u2122s nothing unusual. In the places that I lived. In the places that I came from, and the times that I lived. There are hundreds of s \u0152 of stories like mine. I don\u2122t know how it all ended up for them, but I think most of us ended up somewhere in the west. And did good \u0152 had good lives. And for myself, when I think, I had a very good life. I mean, I had some hardships, and so on. When you are young, things are easy. Fortunately, I did not have any serious illnesses, and we were never wealthy, Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 130 but we were never poor-poor. And the fact that I cannot see that much now, but I live here, and I have a great deal of help."
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "And has this early \u0152 all these early years that are not filled with happy things, and that \u0152 why would one want to remember and recall them, have they \u0152 did they influence the rest of your life in any way?",
            "answer": "Perhaps. I think all our past influence our presents, to some extent. I don\u2122t think of it. Now and then if I am \u0152 if I \u0152 my brother is dead now, but when my brother was alive, we would remember. And now and then, when I\u2122m with my sister, we sometimes talk about things. But then again, there is a seven year difference. But now and then we can speak about the time in Germany , and how it was. Or how it was when we first came here, to United States . That was an interesting thing, too. I mean, came here and no language. Gloria."
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "Gloria, yeah.",
            "answer": "And my sister went to h igh school here, she finished high school here. But I don\u2122t think of my life as something extraordinary, or something greatly difficult, or tragic in any sense. It just what it was. I consider myself very lucky that I am here \u0152 the heat is coming on \u0152 that I have this house, that I am able to take care of this house. And that I know good people around me, and that Lithuania is free. I know that they probably are fighting about the government all the time, but \u0152 Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 131"
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "Your children \u0152 your children are half-Jewish, as well as half Lithuanian. What would you want them to carry away?",
            "answer": "It\u2122s their choice. [indecipherable] is great friends now with a Jewish man, and I think they will marry this spring, coming year. She changed her name to re \u0152 to Rachel (ph), and I kind of think of her as Rachel (ph). She used to be dark \u0152 she had dark, curly hair, and now it\u2122s blonde and straight, very fashionable. She is nowhere as curious or interested, or searching as Rita is. David is doing okay, he works for a univers \u0152 Boston University. He\u2122s saving his money so he could retire and come live on the island."
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "It\u2122s a nice thought.",
            "answer": "Yeah. And I really, in many things that happened to me, I could have ended, oh God knows where."
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But there was a great deal of luck. I was able \u0152 we were able to get out of Lithuania when we got out, and we were lucky enough to come to this country when we did. I had a good marriage, and ending up on this island, in this house, is not bad."
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "Not bad at all, not bad at all. Well, Mrs. Danga (ph), Poina (ph) Danguol\u00e8 Gabis , thank you very much for sharing your story with us today. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 132",
            "answer": "Oh, you\u2122re most welcome. I hope this talk will be of some use to somebody."
        },
        {
            "num": 727,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I am sure that it will, and we very much appreciate it. And with that I will say, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Danguol\u00e8 Gabis , on December 10 th, 2015, in West Tisbury , Massachusetts , on Martha\u2122s Vineyard . Thank you. [break] "
            ]
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "Okay, the \u0152 so Mrs. Danga (ph), please tell me, who is in this photograph?",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "In English, please.",
            "answer": "We are \u0152 I am here the oldest one, and there\u2122s my brother, Romutus (ph)."
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "Okay, Romwildus (ph).",
            "answer": "Romwildus (ph), we called him Romutus (ph)."
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my little baby sister, Gerda (ph)."
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "Got it. And this was taken in which year?",
            "answer": "The thir \u0152 1938."
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "Thirty-seven, I think it was.",
            "answer": "1937, Jaimalas (ph). Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 133"
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "Okay, thank you. In Jaimalas (ph). So Mrs. Danga (ph), tell me, who \u0152 what is this, this \u0152",
            "answer": "It is a picture of my father, but I really don\u2122t remember him in this uniform. The only thing that I could say, it\u2122s probably when he was very young in Lithuania [indecipherable] he wore this uniform."
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "And the title is, a guest \u0152",
            "answer": "\ufb01A Guest at the \u0152"
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "Shooters.",
            "answer": "\u0152 at the Shooter\u2122s Banquet .\ufb02"
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "And it\u2122s written by your daughter.",
            "answer": "And it is written by our \u0152 by my daughter, Rita."
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "Okay. All right, can you tell me what is this photograph of, in the book?",
            "answer": "This is a photograph of my mother. It was taken somewhere in Lithuania , and sent to us here \u0152 to United States . That was \u0152"
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "Okay, after sh \u0152",
            "answer": "\u0152 after she came back from Siberia \u0152"
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to Lithuania , and we \u0152 we were able to get in touch with her, she sent us this picture, and my sister has \u0152 my daughter has it. Interview with Danguol\u00e8 Gabis December 10, 2015 134"
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "Okay, thank you. Okay, Mrs. Danga(ph), do you know who this is a photograph of?",
            "answer": "I don\u2122t remember that picture."
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "You don\u2122t remember. But it is of your father?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 743,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, thank you. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}