{
    "header": "SABINA BERGGREN January 30, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Sel \u0152 Sabina Soltysiak Berggren on January 30th, 2015, in Flossmoor, Illinois. Thank you very, very much Mrs. Berggren, for agreeing to speak with us today.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "And to share your sper \u0152 experiences, to share part of your life story, and what you and your family went through during World War II. Before we get into the war years, I\u2122d like to talk to s \u0152 at some length about what life was like before the war. So, I\u2122m going to ask you a number of questions about that, starting with some of the most basic, such as, could you te ll me the date of your birth?",
            "answer": "I was born on the 22nd of December, 1932, and e \u0152 I was born in Jarocin , which is near Pozna , in western Poland ."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And what was your name at birth?",
            "answer": "The same as it is now, Sabina Soltysiak."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Sabina Soltysiak .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Did you have a middle name?",
            "answer": "I do have a middle name, but I\u2122m not using it. It\u2122s Sabina Ursula ."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Ursula Soltysiak. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 4",
            "answer": "Because Mother first thought of naming me Ursula, however, she saw someone that was named Ursula that had a runny nose all the time."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "So you were born in western Poland?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay. Did you grow up there?",
            "answer": "No. Very soon after I was born, my father, who was a professional army man, was mo \u0152 was moved to eastern Poland ."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay. And so did your pare nts have family back in the place that you were born?",
            "answer": "Yes, the \u0152 the practic \u0152 both sides of the families were in the western Poland , yes, and they continued to stay \u0152 be there."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Okay. What was the name of the ti \u0152 the place again?",
            "answer": "Where I was born? Jarocin ."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Jarocin. Was that a village, or a town, or a \u0152",
            "answer": "It was a town, and now it grew into a \u0152 equivalent of a county \u0152"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 seat."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "And do you have any memori es of that place at all?",
            "answer": "No, because I \u0152 I believe we left when I was not even two years old."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay. Does this also mean you didn\u2122t know your extended family? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 5",
            "answer": "Well, we could go back to \u0152 to Jarocin and to Pozna for holidays; at Christmas, and so on. So I didn\u2122t \u0152 I did know, especially, my maternal grandmother. My maternal grandfather died during the \u0152 a-after World War I, so \u0152"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "You didn\u2122t know know him.",
            "answer": "I didn\u2122t know him at all. He died very young."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Did your mother have brothers and sisters?",
            "answer": "She had four sisters \u0152 sisters, and one brother."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "And where was she in the family order of the siblings?",
            "answer": "Hm, hm, hm, my. I am not so sure."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She probably was second."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Second oldest?",
            "answer": "Oldest, yes."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay. Your father, did he have brothers and sisters?",
            "answer": "Yes, he also had \u0152 he had one, two, three, four brothers, and two sisters."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "These are rather large families.",
            "answer": "Yes, they \u0152 these are, yes."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Were they city people, town people? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 6",
            "answer": "They were \u0152 my grandfather, on my father\u2122s side had a \u0152 a dairy, so they were farm people, even. And my mother \u0152 th-the father originally was a \u0152 a nobleman, he had an esta \u0152 they had an es tate and they raised horses. And af \u0152 when the inflation in \u0152 started after the first world war, he was taking some horses to sell in Germany, and this is what I hear, I don\u2122t know. An d he had no money on the way back home, and died."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "I see. I see. So she had grown up on an estate, basically.",
            "answer": "Yes, but not for long, because the father died rather \u0152 th-they were very impoverished aft \u0152 very, very early in everybody\u2122s life, really \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because of the first World War, and then what \u0152 the aftermath of the first World War."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "What did your parents tell you about their own childhoods and growing up? Did they tell you stories?",
            "answer": "Not really, no."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "No? Neither mother nor father.",
            "answer": "Neither mother nor father. Probably there was no time for it, because the second World War started, yeah."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Did you have brothers and sisters? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 7",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "So you were an only child?",
            "answer": "I was the only child, yeah."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "You\u2122re the only child. What about your father\u2122s service during World War I? Did you know much about that?",
            "answer": "Well, th-this is a rather complex story, because since they were living under the German occupation, in a way it was \u0152 during the partition of Poland , they were born in 19 hun \u0152 1899 and 1 902. My father had to serve in the German army."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "The Prussian army then.",
            "answer": "Yes. And he was sent to fight the f \u0152 in France, and he was wounded in France. By the way, when he went to Poland , he stole from everybody th \u0152 any photographs of when he was young, so I have \u0152 I don\u2122t know some people that are in these photographs. But anyway, so he served in the German army, and then he served \u0152 he \u0152 not served, but then the \u0152 in the western Poland, in Pozna, around Pozna , his brother and he were involved in the uprising against the Germans, or the Pr-Prussia. And so he fought in that, and then of course, after the Po-Poland became free, he was \u0152 he m \u0152 went to \u0152 I won\u2122t say it\u2122s equivalent to West Point , but it was a little bit less than that. I \u0152 I \u0152 I would say a military junior college, I don\u2122t know. But he then finished that, and became a professional officer in the Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 8Polish army, and then when the Bolsheviks attacked Poland, after the 1917 revolution, he wen \u0152 he went to fight the Bolsheviks , and he was wounded again. But these wounds were not exactly critical, and so \u0152 so then, he continued really to advance to the \u0152 the ra-rank of cap-capt ain, and of course then there was \u0152 transferred \u0152 as I say, I think I was about two, to eas \u0152 eastern \u0152 southeastern Poland ."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "What were \u0152 what was your father\u2122s name?",
            "answer": "Stanisaw. Stanley."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay, and your mother\u2122s name?",
            "answer": "Valentina."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "And her maiden name?",
            "answer": "Granowska(ph)."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Granowska(ph), okay. What place in eastern Poland were you \u0152 was he transferred to?",
            "answer": "He first was transferred to a town called Czark\u00f3w ."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And I don\u2122t remember much from there, except that we lived \u0152 I remember little pieces. We lived in a quarters for officers, and it really surprised me not long ago, because there was a childless couple there, he was colonel. Colonel Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 9Pukanikchok (ph) Czepor-Czeporowski (ph). And Pukawnik (ph) chek \u0152 Czeporowski (ph) really liked me very much, and I \u0152 I am not sure how it was, but in the morning I would go \u0152 and he was a big man, and I sort of recall jumping on his stomach. But, I looked him up on the \u0152 in Wikipedia , he was finished in Katyn ."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Oh, he \u0152 he was murdered.",
            "answer": "Yeah, murdered in Katyn . And there is not much of information on him."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "So \u0152 okay, so you remember that \u0152",
            "answer": "I remember the name, yeah, and I remember that \u0152 you know. And also remember, since it was within the kor \u0152 or any military ki \u0152 compound, that I very \u0152 and my father had a \u0152 I think it\u2122s called a soldier that was ordynan soldiers? I\u2122m not sure how to \u0152 he was \u0152 he really was like an assistant to my father."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he w \u0152 he ca \u0152 he was from Silesia [indecipherable] and he \u0152 I remember that when he was \u0152 once, at Easter, I imagine, to Silesia, to his family, he brought great, great sort of cakes, he made into bunnies, you know. Because the pa \u0152 family was apparently in ba-baking, you know."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "So, in other words, he would bring those back for you?",
            "answer": "Yes, he brought them back for me."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Well, children know what\u2122s important. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 10",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Bunny cakes are important.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And so, did you \u0152 you said your father at first was transferred to the \u0152",
            "answer": "Czark\u00f3w ."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Czark\u00f3w .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "And \u0152 and how long did you \u0152 do you have memories of Czark\u00f3w then? [indecipherable] memories.",
            "answer": "Well that\u2122s [indecipherable] yes, that\u2122s very sketchy, yes."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "And then where was he transferred to?",
            "answer": "And then from Czark\u00f3w , he was transferred to Zaleszczyki , which is a town \u0152 now it\u2122s called Zalishchyky because it\u2122s Ukraine. But the name is almost similar, to \u0152"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 the one that existed. Th-This was a \u0152 really a resort town at one time, because it was southeastern Poland on the border between Romania and Poland, and there were beaches there, you know, along that Dniester river . So \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Uh-huh, along the Dniester. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 11",
            "answer": "Yes. So he \u0152 he \u0152 I don\u2122t know the year s in which he was transferred. I think he probably has it written somewhere because he \u0152 when we came to this country, as I say, he started collecting informati on and photographs when he went to Poland . But anyway, so that was maybe \u0152 maybe a \u0152 when I was four."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When we were transferred to \u0152 when he was transferred to Zaleszczyki ."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Was this par \u0152 Zaleszczyki . Zaleszczyki ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay. And was this part \u0152 was this in the mountains as well?",
            "answer": "Well, the Zaleszczyki were really on the river Dniest, on the Polish side. On the other side of the Dniest was Romania , and mountains of Romania were there."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This was like a plateau where we were, not \u0152 not mountains."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Okay. Not mountains. Was it a pretty place? From what you \u0152",
            "answer": "Very beautiful, yes, yeah. And very unusual, because, as I say, it was a southeastern part of Poland where even grapes that they had \u0152 grapes grew, peaches, apricots, and so on. Which is unusual because Poland is a rather \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Northern.",
            "answer": "\u0152 otherwise northern country, yes. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 12"
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Ca \u0152 climate, northern climate."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "What kind of place did you live in there?",
            "answer": "We lived in a \u0152 the way I remember, a two story house. So it \u0152 the first a \u0152 we lived on the main floor, we had an ap artment. And this \u0152 on the second floor, somebody else lived."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Was this army \u0152 army residences?",
            "answer": "No, it was not any more army residence, it was just on \u0152 an apartment."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "And your parents rented it from somebody?",
            "answer": "Yes, there were \u0152 that part of Poland has a \u0152 a really \u0152 a large \u0152 at thats time was called a minority, but a large population of Ukrainians. And this was a Ukrainian lady who built this house, but she herself lived in a \u0152 a really very poor little kind of a \u0152 a home, and so we \u0152 we rented it, or my parents rented it from her, and she very often then would take me to \u0152 to a Russian Orthodox church, especially at Easter, I remember that again, because there were birds in cages, and it was an elaborate production, with flowers and so on."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Did you \u0152 was it \u0152 did you like going there, was it exotic? Yes?",
            "answer": "Oh yes, yeah, yes. Was very \u0152 yes. She was very nice, but as I \u0152 we \u0152 we just paid rent, and we lived \u0152 this was a very nice apartment, and \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 13"
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Did you have electricity?",
            "answer": "Oh yes, yeah, yes. This was a modern apartment."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Okay, so you had running water \u0152",
            "answer": "[indecipherable] running water, toi \u0152 yes, yes."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Okay, okay. About how large was the \u0152 was the resort town?",
            "answer": "Oh, that, I do not know. I really don\u2122t know, and don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But it was large enough to have a \u0152 oh, it has also a \u0152 a \u0152 quite a \u0152 a large Jewish population \u0152"
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "I wanted to ask about that.",
            "answer": "\u0152 it was like a [indecipherable] eastern. So that I \u0152 I really don\u2122t know what the population of the town would be, but it had a beautiful Russian Orthodox church, there was a Catholic church, as I remember. And there were \u0152 there was a synagogue or two, and there were restaurant s, bookstores, because I very \u0152 my pa \u0152 my mother would take me to book stores , and I loved that, because it\u2122s got nice pictures in the books."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Of course, uh-huh..",
            "answer": "Color pictures. I did not read yet. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 14"
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Well, you know, that\u2122s what books shou ld have, is more pictures and less words \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "\u0152 when you\u2122re a child. When you\u2122re a child, and that\u2122s what\u2122s interesting to look at, yeah. And the house itself, did it have an orchard, or did it have a backyard?",
            "answer": "Yes, you know, because this was really, wh en I look back, a rather sad \u0152 as I say, she looked \u0152 lived in almost nothing, and th ere was this nice house, and in the back there was an orchard, and there were apricots growing there. Especially apricots and you could just go and pick them up."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Oh, how lovely.",
            "answer": "And in front there was a road, and \u0152 bu t it was all \u0152 the way I recall it, it was not \u0152 there were not many houses around us. Going down to wards the river, more and more houses were built like \u0152 were there."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "So maybe you were on th e outskirts of the town?",
            "answer": "Yeah \u0152 well, not outskirts, but I woul d say outskirts of the area where perhaps people preferred to live, because it was near to the river, and there was a beautiful sight of the mountains on the Romanian side."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "I see. And do you remember whether \u0152 I mean, if your father had been stationed there, it must have been for a purpose. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 15",
            "answer": "Yes. He wen \u0152 definitely. You know, that was the beginning of everything in Poland , because Poland lost \u0152 for a hundred years lost its independence and since it was partitioned, there were so many en tirely different pa \u0152 even infrastructure systems in \u0152 in different \u0152 depending wh o was o-occupying that area. My father was \u0152 was there, and he was assigned to wo rk with what would be equivalent again here, at one time there was something called ROTC, or something in high schools where they \u0152 they were preparing the \u0152 the young men fo r \u0152 for the service in the army."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "So, for a military career.",
            "answer": "He was like \u0152 like cadets."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Cadets, yes. But these were schools that were not primarily military schools, but he \u0152 he was involved in that, and fe \u0152 he was very much \u0152 he was a very athletic man. He was involved in physical educa tion with them too, and so on, playing soccer."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "So, he was involved with youth \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "\u0152 when he \u0152 when he was transferred.",
            "answer": "Yes, primarily, yes. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 16"
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Okay. At home, did your mother keep house, or did she have help in \u0152 in keeping house? Tell me a little bit about what her daily life was like.",
            "answer": "My mother did not have to do an \u0152 al most anything. In the house we had a maid, and we also have someone that ad \u0152 that brought from the farms, milk, eggs and so on. And she did not have to clean the hous e. That \u0152 th \u0152 it was like a housekeeper. She was cleaning the house, and she was living with us, in a separate room."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Was she Polish?",
            "answer": "Yes, she was, yes. I \u0152 I have even a picture of her somewhere. My father stole it from someone in Poland."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "I\u2122m sure they gave it to him.",
            "answer": "No, no, he \u0152 I \u0152 you will see, the back of the pictures are torn out of albums, it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Oh, good gosh.",
            "answer": "No, but anyway \u0152 so \u0152 no, so she \u0152 her work was prim arily with what you would s \u0152 call here, soup ki \u0152 charity work."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were many poor people, especially the minorities were very poor. So she was involved with that. And \u0152 but we also \u0152 and of cour se Father had that \u0152 the Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 17soldier, which I \u0152 I don\u2122t know what it\u2122s called in English. You know, an assistant, you know."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Tell me what it is in Polish. What was it called \u0152",
            "answer": "Ordynans ."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Ordynans .",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "So the soldiers rank was ordynans, or his duties were ordynans.",
            "answer": "His duties were ordynans."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Okay. Maybe some way we find a translation of it.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Okay. And \u0152 and so your mother wa s involved in a lot of charity work?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Okay. Did \u0152 tell me a little bit about home life. Was it \u0152 what do you remember from \u0152",
            "answer": "Oh, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "\u0152 you know, when you \u0152",
            "answer": "Yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 was beautiful. Was na \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 18"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yes, it was too short, but very beautiful. You know, I \u0152 I \u0152 of \u0152 I had nice toys, and I had beautiful books, and Mother and I would go on the \u0152 in the horse-drawn carriage really, t-to stores to buy books, and I remember a few instances \u0152 and of course, there was this orchard in the back, and it was beautiful weather. The weather was \u0152 in summer is very beautiful in that part of Poland. We would go to the river, to the little beach \u0152 at that point in the beach was nothing like it is now, what I see. But I also remember at one time on the beach there was a huge commotion because a black man came. And they \u0152 nobody in Poland yet saw any black people. But I will tell you that I already had a black doll."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "You did?",
            "answer": "Yes. So, you know, we cou \u0152 I \u0152 I don\u2122t know how I got it, but anyway, my favorite doll was something which was like not really a doll, but something you put on a bed. It had long legs and so on. So I liked that, and of course later on, I \u0152 I received a dog, a little pinscher dog, sort \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "A Doberman pinscher?",
            "answer": "Doberman pinscher. A little guy. And of course, I \u0152 I was a rather nasty child, so of course I would \u0152 th-the dog knew how to walk on hind fi \u0152 legs, but I would try to put dresses on it, and so on. Terrible. Bu t I also remember that the housekeeper \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 19yeah, it\u2122s all in bits and pieces, but the housekeeper, at one time, was preparing a cherry cordials or something. The \u0152 lots of cherries and she was boiling them. And of course, then she put \u0152 had to put vodka in it, or whatever, and I si \u0152 I loved those cherries, but they stopped me, because I mean, I almost \u0152 almost drunk."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I remember that was very good. I also remember that I did something horrible. I went to my parents\u2122 bedroom, and there was a very beautiful crocheted bedspread. I quietly took the scissors and cut it all up."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "You know, and of course to this day nobody knows why I did it, but I did it. But then, since they saw that I was \u0152 I did it \u0152 you probably \u0152 no, you wouldn\u2122t know it \u0152 maybe your parents were \u0152 you know, over the sinks, where the faucet was, there was something hanging there that was nicely embroidered, but \u0152 so they took that piece and gave it to me and said here, you want to cut anything, cut that. I never touched it."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness. You must have been too small to understand what was going on, you know, what you \u0152",
            "answer": "Well, let\u2122s hope."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Oh dear, oh dear. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 20",
            "answer": "So then I also \u0152 I remember going \u0152 I don\u2122t know why it \u0152 that thing I remember, ah \u0152 going to a \u0152 that was like a bar, but not a bar. And then there, on the walls \u0152 my father and I went, and it was a big event because my father and I took me there for \u0152 he had a beer, I don\u2122t know what I ha d, but on the walls there were figures from Disney, you know, there were Seven Dwarves, or whatever."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Well, that\u2122s quite a big thing.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "You know, Mickey Mouse was born around those times.",
            "answer": "Yes. And I also, of course, remember I \u0152 th-they \u0152 my mother \u0152 of course, ththere were \u0152 we didn\u2122t go to stores to buy coats, dresses and so on, but I always \u0152 I remember my \u0152 some of my dresses, because I liked them so much."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Does that mean that someone would \u0152 that your dresses were made \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "\u0152 for you, tailored for you?",
            "answer": "Yeah, oh yes, yeah. Course."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "She had somebody do that?",
            "answer": "Yes, I don\u2122t remember the \u0152 the seamst ress, but oh yes. Well, at that time you didn\u2122t have ready-made anything."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Yeah. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 21",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "It sounds like a very nice life.",
            "answer": "Was very nice, yes."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Tell me about your father, as far as his personality was concerned. Was he an outgoing person, or a more reserved person?",
            "answer": "Oh, he \u0152 very outgoing, very talkative."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes. And \u0152"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "But he didn\u2122t tell you stories from his childhood?",
            "answer": "No. I believe because they \u0152 he was alway \u0152 I don\u2122t rememb er, you know, sitting down with him. I \u0152 I \u0152 you \u0152 I remember sitting on his knee, you know, on his knees, but I don\u2122t remember what we talked about."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Of course, of course, yeah. And your mother? What kind of a personality did she have?",
            "answer": "She wa \u0152 she was more reserved. Rather reserved."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Were you more scared of one than the other, or you weren\u2122t scared of either of them? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 22",
            "answer": "Oh no, I \u0152 I \u0152 I\u2122m telling you, I \u0152 I was a nasty child, I was not scared of \u0152 but yeah, I \u0152 I think I probably would be more s \u0152 would say that I \u0152 my mother was stricter with me."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, yeah. I was spanked several times, there\u2122s no question. Especially after I \u0152 they didn\u2122t spank me after I cutted that bedspread, I am not sure why, but I was spanked several times, yes."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Were your parents religious?",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Okay. So, you didn\u2122t go to church?",
            "answer": "We did go to church, but I \u0152 not regularly, I\u2122m sure."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I once remember again being in church, a nd running to the front of it, that\u2122s what I remember, and they, of course, had to pull me back. But that\u2122s \u0152 no. But we were not \u0152 I \u0152 we were not very religious, no."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "And did you start school? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 23",
            "answer": "Yes. I started school in 1939. I went to school for two weeks before the war really was ending, and the Soviets entered Zaleszczyki ."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "So, you \u0152 you didn\u2122t go to school until \u0152 you were born in 1932?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "And so you were seven years old?",
            "answer": "Correct. Six, seven, yeah, mm-hm."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "I see. I see, so it was \u0152",
            "answer": "Because I was born in December, yeah."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Do you have any me mories of the summer before the war started?",
            "answer": "Oh yes, we had a beautiful summer. We went on a vacation to Ratzkibor (ph) which is now in Lithuania , it was near Vilno \u0152 Vilnius. And it was a \u0152 to this day I remember the beautiful forests, beautiful. And when th e storm came, trees were knocked down. I remember being taken by my father, and he was showing it to me. We were \u0152 the reason we really went to \u0152 to Ratzkibor (ph) was because there was a camp for these young guys from high sch ools and so on, and my father was involved with them."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Oh, I see. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 24",
            "answer": "Yeah, they called him Mussolini, because he \u0152 he always would \u0152 he had very nice hair, but he always would really shav e his head, because he thought that was really healthier not to have it. Could we stop for one minute?"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Of course we can.",
            "answer": "My nose is running."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Sure we can. I didn\u2122t notice, I was so involved in your story.",
            "answer": "Thank you. From one side [break] Just like who a \u0152 for th e \u0152 and my father then was involved with these young people, but he would for the night would come to \u0152 with us, to be with us."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "So maybe it was the camp name. Maybe Ratzkibor (ph) was the camp name.",
            "answer": "Yeah, but bor means a forest, so \u0152"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Mm-hm. I see.",
            "answer": "So, I don\u2122t think it was the name of the camp, no."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 perhaps, but I doubt it, you know."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "And \u0152 and so you really remember that, that summer \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 25",
            "answer": "Oh, very well, because there was this lake, and we \u0152 Father would take me and the other kids on the boats on \u0152 on the lake , and a \u0152 as I say, tha \u0152 thi \u0152 tha \u0152 thi \u0152 the smell of the woods, I can s-still smel l it. On the way there, we stopped in Vilno \u0152 Vilnius."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Right.",
            "answer": "And the \u0152 in Vi-Vilno there is a \u0152 a \u0152 a huge gate, in a way."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "Over the gate there is a \u0152 a statue, or a \u0152 really a pain \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Picture.",
            "answer": "\u0152 a picture \u0152 painting of the Madonna ."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "The Black Madonna .",
            "answer": "The Black Madonna , right, and at that \u0152 that \u0152 that is, as I recall \u0152 I recall seeing that. I also recall hearing that even Jews would stop and genuflect in front because it was such a revered painting of the Madonna."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Really, yeah?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Well, it \u0152 mm-hm?",
            "answer": "And of \u0152 of course I remember th-the Lithuanian food, really, or pole \u0152 PolishLithuanian food, because we go back in Lithuanian and Poland for centuries, right? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 26"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "So, I remember obwarzanek , which is like bagels, but with a difference. They were on a piece of rope, and they were little, and rather hard."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "That\u2122s true. They still make them that way. And that\u2122s a lot \u0152 that\u2122s a lot that stayed in your mind, in your memory for that summer.",
            "answer": "Oh that I remember, because that was \u212239 already."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Yeah. Now, in \u212239, you\u2122re a child, you\u2122re a little girl, so I don\u2122t as \u0152 suspect that \u0152 that mu \u0152 much of the \u0152 of whatever discussions might have been, would have \u0152 would have reached you, but perhaps some did. Were the grown-ups talking about \u0152 about anything that had to do with politics, that you remem \u0152",
            "answer": "Absolutely, absolutely."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My parents, since they were brought up in the west, knew Germany very well. To this day again, I remember my father putting on the radio, and listened to the insane, hysterical speeches by Hitler. And everybody was a pprehensive, but when the day came when \u0152 a-after \u0152 it was already after the war started, and my father \u0152 and that \u0152 that\u2122s a later story, but a \u0152 the last days really, of Polish resistance to the \u0152 to Germany. My mother, to \u0152 for a long time was saying that Father said, stay here, stay here. This will be a very short war, because the bri \u0152 Great Britain will Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 27be coming to help. Well. But yes, there wa s a lot of \u0152 I could feel that something horrible was coming, yes."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Okay. So your \u0152 it reached down to the children, it reached down to you.",
            "answer": "Oh yeah, we \u0152 we knew that sa \u0152 something was going on, you know. And th \u0152 of course, when the war starte d, that\u2122s another long story."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "We will talk about that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "So, this last summer, after \u0152 after this vacation, you returned to \u0152 I forget how to say this.",
            "answer": "Zaleszczyki ."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Zaleszczyki .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "You returned \u0152 the family returned to Zaleszczyki .",
            "answer": "Yes, but I \u0152 yeah, and I must say that it was a \u0152 again, th-the \u0152 it was August alre \u0152 mid-August, I think, and you know, war st \u0152 was start in sep \u0152 September one. There was \u0152 th-they cut the st \u0152 we cut the stay short, so it was also already pressure that something was coming. We knew \u0152"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 28"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because it was August already, so Father and everybody \u0152 and th-the camp was closed very quickly."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "I see.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Okay. And you re turned then to Zaleszczyki .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "And did your father stay around, or did \u0152 was he called up for mobilization?",
            "answer": "He \u0152 he stayed around, because he was also not only taking care of the young, but he was involved in the border corps."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But \u0152"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "What was the border corps?",
            "answer": "It was called cop(ph). And \u0152 but again, I \u0152 I am not sure that \u0152 there must have been some reason for transferring him from th e west to the east. I don\u2122t know if that move \u0152 I mean, I\u2122m sa \u0152 excuse me, I \u0152 I\u2122m just overthinking maybe, but I think the move was not smart, because my father a nd my family didn\u2122t know anything about the Soviets, really, they were more anti-German than the \u0152 they didn\u2122t know about what \u0152 what Poland endured in \u0152 on the east ern front, you know, so \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 29"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Mm-hm, they were western Poles.",
            "answer": "Right, yeah, you know. So \u0152 but an yway, so he \u0152 no, he was not called."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "He was not called.",
            "answer": "Th-The \u0152 September first came, and I re \u0152 that I remember too, it sort of sticks in my mind. I was at home with our housekeeper, and my mother apar \u0152 went for a hair \u0152 to have her hair do ne. And I saw her we \u0152 ma \u0152 the housekeeper, I think, already knew that some \u0152 he \u0152 she heard it on the radio that the \u0152 that the war maybe started, because she took me to the window, and we were all way \u0152 both of us are waiting for Mother to come, to sort of confirm it, or whatever. And yes, she came, and it \u0152 and again, it was sort of a \u0152 something horrible. Something is happening anyway, horrible or not, yeah, at that point."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "What was your housekeeper\u2122s name?",
            "answer": "Don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "And your dog\u2122s name?",
            "answer": "Sotka(ph)."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Sotka(ph).",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "And another question, since you were so close to the Romanian border, you were separated just by the river Dniester? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 30",
            "answer": "Yes, mm-hm."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Did you ever go on the other side?",
            "answer": "Ah yes, I was very proud of it."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A bridge was built across the Dniest from Poland to Romania , and there was a dedication of the bridge. And Father and I \u0152 I don\u2122t know if Mother went with us \u0152 went across the bridge, you know, because this was an opening, and I-I guess he was one in \u0152 of the sort of \u0152"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Dignitaries.",
            "answer": "Yes, maybe. So we went, and I was then, again, very proud of myself, because I brought home, in a bag, grapes. And it was smuggling them, you know."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Oh my. The grapes were from the Romanian side?",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Was there a similar town on the other side of the river? Or was it \u0152 or was there no settlement there?",
            "answer": "No, the \u0152 on the other side, a mountai n is, really, mountains were. There were mountains. There were \u0152 was no beach or anything on the other side, very \u0152"
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "No town? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 31",
            "answer": "There was a town, but I don\u2122t remember the town at all. I just remember go over, and then coming back. And I guess my mother wasn\u2122t there, because I brought these grapes to my mother, I was smuggling them."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Do you remember the color of the grapes?",
            "answer": "Green."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Green. And so this was your one and only time in Romania?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Okay. So the bridge must have been quite new.",
            "answer": "Oh, brand new, there was the opening of the bridge. I don\u2122t know what year it was, you know, I don\u2122t."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "And \u0152 and the bridge itsel f was \u0152 it \u0152 did \u0152 were motor vehicles able to cross it?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, absolutely yes."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Pedestrians too?",
            "answer": "Pedestrians, but \u0152 yes, because I \u0152 we \u0152 we walked across."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "And do you remember seei ng any of the Romanian sold iers in their uniforms or anything?",
            "answer": "No, no, n \u0152 I don\u2122t remember that at all, no. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 32"
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Okay. All right. Okay, so September first happens \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "\u0152 and your mother comes back from the hairdresser, and it\u2122s confirmed that there is this war \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "\u0152 that has started, and by Germany attacking Poland. And then what happened?",
            "answer": "Well then, what starts is, first of all, there are \u0152 let me see what comes first? No \u0152 yeah, this is what comes first. So then, schools are closed, and my mother takes to schools, all blankets and pillows, and goes there to set up beds, because everybody is thinking that the wounded, and people, refugees would be coming from the west, which is true, they later come. So th-th-the \u0152 everybody was preparing for, really, the influx of \u0152"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Of people.",
            "answer": "\u0152 people from the west, and \u0152 but then also \u0152 which was, you know, one night \u0152 and now I look, it was foolish, but there were trenches being built so \u0152 in case of bombs dropping, we wo uld go into those trenches and hide. We went \u0152 when there were alarms, we used to even go under beds, you know, and into the orchards there. But it \u0152 when these trenches were being dug, I thought it was great, because they allowed me to do something too, so I wa s \u0152 felt very important, I remember that. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 33"
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "It was exciting.",
            "answer": "Absolutely exciting. And then \u0152 there were quite a few alarms that the bombs were, but only one bomb f-fell on Zaleszczyki , which is am \u0152"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah, because was way \u0152"
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "In the corner.",
            "answer": "Southeast corner."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But each time there would be an alarm, I would fuss, and insist that this dog is taken with us, you know, and sometimes wit \u0152 they \u0152 we were \u0152 w-we didn\u2122t know whether the bombs were co \u0152 ba \u0152 the pl anes were coming to bomb us. So I can imagine they were very mad at me, because they would has \u0152 somebody would have to go back to get the dog, and then we\u2122ll hide, you know, and \u0152 as a matter of fact, very often we hid in that hut where our landlady lived, under her bed, because it was lower, and so on."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "So her hut was close to the house she had built?",
            "answer": "Yes, yes, it was very unusual sit \u0152 set \u0152 set-up, so to speak."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Well, I could understand if she had no income, then the house she built provided her with income. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 34",
            "answer": "Exactly, exactly, yes, yeah."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because I don\u2122t think there was any th \u0152 she didn\u2122t have any relatives there, that\u2122s true."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Was your father with you during these alarms, or was he first \u0152",
            "answer": "No, he was away. I don\u2122t know what \u0152 you know, what he was doing."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "But he was still in Zaleszczyki ?",
            "answer": "Zaleszczyki , he \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Okay. All right, so there were alarms, there were trenches being built, the school was being prepared for refugees. What happened after that?",
            "answer": "After that, I remember also \u0152 that must have been already when the family from Warsaw came, as a refugees to our home, because I wa \u0152 I remember that the \u0152 the son in that family, who I don\u2122t know, he was me \u0152 he was like a teenager maybe ni \u0152 maybe 18, and this \u0152 took me, with little flowers, and lifted me wa \u0152 up at one time, as the recruits were going to be put on \u0152 they had trains to go to fight the Germans in the west. So, you know, I was giving flowers to \u0152 to these soldier."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Oh. So, were you close to a train station? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 35",
            "answer": "Yeah, there was a train station there."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know how close we were there."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Oh, I see. It sounded like you were saying that \u0152",
            "answer": "We probably went there and \u0152 knowing that they will be leaving, you know, everybody was saying goodbye, and you know, really trying to-to \u0152 to-to give them courage to go, you know."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Mm-hm. So you remember that incident?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "And \u0152 and so, why did the family from Warsaw come?",
            "answer": "Well, they came because the \u0152 Warsaw by then was being bombed, life wa \u0152 bombed out, and they came to us because my father and the \u0152 the father of that family that was \u0152 the name was Zhaglietski(ph). He \u0152 my father and he served together in Czark\u00f3w before that guy wa-was transferred to Warsaw ."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Got it.",
            "answer": "And there are some politics involved, but I won\u2122t go in."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Okay. Well, does that have something to do with your story, this \u0152 the \u0152",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "No. Okay. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 36",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "And so they came, and they were now running from Warsaw.",
            "answer": "They were running from Warsaw, yeah. There were many refugees coming, even \u0152 of course, they knew us, so they stayed with us. It was \u0152"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Okay. Why would refugees be coming to your southeastern corner of Poland?",
            "answer": "They were \u0152 because, a-as the armies were retreating, they were retreating to the east \u0152"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 unaware of the fact that ther e is this non-aggression pact between Russia and Germany. Everybody was waiting fo r help from the west. France gave up, and Great Britain didn\u2122t come in strong enough and early enough to do anything, and the Polish army was being defeated, and as \u0152 si-since the Germans were coming from the west, and the Poles were fighting them, th-the soldiers and the officer, everybody was really ret-retreating to the east and, you know, standing for a while against the Germans, but then defeated again. And then on \u0152 Russians came in from the east, you know."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Did anybody cross over to Romania?",
            "answer": "Yes, very many people crossed to Romania , especially dignitaries from Warsaw. So they \u0152 my \u0152 my father, and the last days, this is what I remember, Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 37when he said to us, you stay here, you know, because it will be blitzkrieg, short war. And yes, he, with really an adjutant to the unfortunate leader of \u0152 military leader of Poland at that time, tha \u0152 he crossed, with his family, with my father, with the guy from ma \u0152 my father\u2122s friends from Warsaw, while his family wer \u0152 the wife, their daughter and son, stayed with us."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "The military leader of Poland?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "No, no, no.",
            "answer": "The wi \u0152"
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "The wa \u0152",
            "answer": "\u0152 wife, daughter and son, of my father\u2122s friend"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Zhaglietsi (ph)?",
            "answer": "Zhaglietski (ph)."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Zhaglietski (ph).",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "And you \u0152 but the military leader of Poland also traveled \u0152 went to Germany.",
            "answer": "Ah \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Ring \u0152 Rydz migy. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 38"
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Mm-hm. And his adjutant really, which we knew, was Mineke(ph)."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Mm-hm. And did you see these dignitaries crossing?",
            "answer": "I saw cars."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "You saw cars.",
            "answer": "You know, black cars going fast, fast."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t remember, though."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Did people think that they\u2122re being abandoned?",
            "answer": "Absolutely, you know, th-th-this was not the way to do it. Now, on the other hand, if they didn\u2122t \u0152 even my father didn\u2122t cross, and th-they were then interned in Pole \u0152 in rem \u0152 Romania, in camps, because Romania joined the Germans, as one of their \u0152 for \u0152 for a while there was a neutral country. Many peop le also crossed to Hungary, you know, but absolutely, yes. On th e other hand, they were in between Germany and Russia. If the ones that were caught by the Russians ended up in \u0152 in the slaughterhouses in Katyn , Starobielsk, you know, and so on , so it\u2122s the 15,000 Polish officers and policemen were just shot in the back of the head, you know."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "So at that time your father also left \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 39"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "\u0152 with them.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Was your mother upset that he did? Were you upset that he did?",
            "answer": "No, everybody was saying well, the war is going to be short, don\u2122t worry. The \u0152 the \u0152 ar \u0152 our \u0152 our allies will come and save \u0152 you know, help us. And as I say, nobody \u0152 that I know for sure, nobody thought that the Russians will just enter from the east, you know. There was no resistance to them, you know."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "And so this must have b een in those first two weeks?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Do you remember saying goodbye to your father?",
            "answer": "Yes, that \u0152 that\u2122s what I remember, that he \u0152 I was on the knee and he was saying stay here, the war will be \u0152 it will end soon, you know, goodbye. So I was assured, and I \u0152 throughout then \u0152 you kno w, I don\u2122t \u0152 what we went through, I always was sure that my father will save me from everything."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Yeah. So your \u0152 your mind was put at rest.",
            "answer": "Oh yes, I never \u0152 I don\u2122t \u0152 I \u0152 I was never \u0152 maybe I was apprehensive when all this was going on, but I was never afraid, somehow."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "And yet, on an individual level, no, but aw \u0152 yet, people felt abandoned, I \u0152",
            "answer": "Oh, absolutely. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 40"
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "\u0152 imagine. Okay.",
            "answer": "Mm-hm. Well, you know, maybe not at the time when all this was going on, because nobody had the time to think about it. But \u0152 but right now, you know, years later, after we escaped from really, Russia, everybody starts to talking about it, yes. But no \u0152 nobody considered migy Rydz to be a good leader anyway."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Ah. So \u0152",
            "answer": "You know, he \u0152 he \u0152 he succeeded Pilsudski, who was really revered, you know, h-his heart is buried in Wilno."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "That\u2122s true.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "That\u2122s true, yeah. And so, hi \u0152 the su ccessor, I can\u2122t pronounce his name \u0152 how do you say it?",
            "answer": "mig y Rydz."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "mig y Rydz.",
            "answer": "Rydz."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "mig y Rydz.",
            "answer": "mig y Rydz, yeah, it\u2122s [indecipherable] Rydz."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "He \u0152 why wasn\u2122t he respected as much? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 41",
            "answer": "He was not respected because I \u0152 I don\u2122t believe he has known much about politics. There were many factions at that time in Poland . I \u0152 y-you know sa \u0152 some people wanted s \u0152 si \u0152 thought that it would be better to sort of la \u0152 give concessions to the Germans, you know, because it suppos edly all started about the corridor up there, which is f \u0152 a farce. Some said , well, you know, we are Slavs, maybe we should be looking to the east. So then \u0152 Poland was only free for how many years? Twenty-five years or so? And that \u0152 so there were \u0152 there was a lot going on in politics. Of course, I\u2122m reading about it now, so I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "So this is not your direct memory \u0152",
            "answer": "No \u0152"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "\u0152 this is just what you\u2122ve learned afterwards.",
            "answer": "\u0152 no, no, that\u2122s not my \u0152 no, no."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "No, no. And I try to distinguish that because \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "\u0152 in some ways, we have to know th e context, and you can only explain the context from what you find out later.",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "But at the same time, we need to know where is it I directly remember this, but I don\u2122t, you know \u0152 and si \u0152 and you\u2122ve been telling me very accurately. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 42",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "And \u0152 and I appreciate th at. You \u0152 you dig the trench es, cause they\u2122re exciting.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Because you\u2122re a little girl, you\u2122re seven years old, you know, that \u0152 that\u2122s how children respond.",
            "answer": "Mm-hm, mm-hm."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "And \u0152 and so that was the last time you saw your father?",
            "answer": "Yes, this is the last time I saw my father for 12 \u0152 13 years, you know. So \u0152 so then, within weeks, really \u0152 I don\u2122t know how long after \u0152 I don\u2122t know even when \u0152 when they \u0152 this happen ed, but anyway, weeks later, sometime \u0152 by then it started raining, you know, and I remember, you kn ow, statements to the effect, oh why didn\u2122t it rain sooner? The times would be \u0152 would have been stopped, you know, the Germans would have been really buried in the mud. It was raining very hard, and it \u0152 I know now that it was September 17, but I didn\u2122t know what \u0152"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Did you ever \u0152 did German tanks ever enter your town?",
            "answer": "No, never."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Never.",
            "answer": "We have not seen a single ger \u0152 as I say, only one bomb fell there. No."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Okay. All right, so September 17 \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 43",
            "answer": "Seventeen, it \u0152 I remember being take n to the window, and it was pouring rain when the so \u0152 Russian soldiers were coming in. And they were \u0152 again, maybe I don\u2122t remember it, maybe I heard it, but they were very poorly dressed. They bayon \u0152 their guns were, you know, on \u0152 on pieces of rope, and so on. And so I was taken to the window to just, apparently show \u0152 to \u0152 to see wh o was coming, and they were coming and coming. Very soon after, we \u0152 schools opened again, you know. Now Russians are in, and while I hated school wh en the school started under the Polish \u0152 you know, when I was still free."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Oh, I just thought it was terrific, becau se they took me, with a red flag, on a parade. I didn\u2122t have to \u0152 to \u0152 what I r ecall on the Polish schools is the fact that I had to \u0152 to ra \u0152 not \u0152 not to write even letters, but to make little, you know \u0152 learn how to stay within the lines. I hated it. I also remember from the Polish school, and I\u2122m not sure why, when the priest came in this long robe, and told us a story, and I thought it was horrific \u0152 I-I guess he, I don\u2122t know in connection with what, that there was this stork eating frogs, you know. I don\u2122t know why I remember."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "There was a story and it had storks, and it had frogs, and you weren\u2122t very impressed by it. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 44",
            "answer": "No. But, when \u0152 when th e Russians took me on a parade, and told me to wave a red flag, you know, and do nothing really, in school \u0152"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "That was fine.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "That was fine.",
            "answer": "Terrible."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Were there still refugees who had wanted to go to Romania when the Russians arrived, do you think?",
            "answer": "Well, there were a \u0152 yes, as many wounded soldiers, many wounded officers, many pe \u0152 refugees continued to \u0152 to really a \u0152 during the nights and so on, bribe, or have guides take them over the Dniest to Romania and Hungary. Yes, many pe \u0152 many \u0152 really civilians also escaped that way."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Even when the Russia ns were already there?",
            "answer": "Absolutely, yes."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Because when the Russians came in, I mean, I think they were rather disorganized at first, that \u0152 that \u0152 but it was very \u0152 it was dangerous to cross the pa \u0152 to go across the river. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 45"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Okay. So at one point it wa \u0152 you know , when peop \u0152 before they came, there was uncertainty when people crossed, in that on the Romanian side, they were interned in camps \u0152",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "\u0152 but there wasn\u2122t any danger from the Polish side, of letting people go. But when the Russians came, there was \u0152 it was dangerous then.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, sure. Because that was the border, you know."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Right.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "So what else \u0152 what else happens? School opened, you had red flags, you went on parades.",
            "answer": "Yeah, and very soon after, the \u0152 there would be \u0152 there would be people who knew my father. And I hate to say it, but it was a young Jewish fellow \u0152 I \u0152 I don\u2122t know the fellow, but I know that there were people that work in the city government, and they tried to s \u0152 to proba bly save their own skins, too. So this young guy, one night, I reme mber him, how he looked, ca me with a group of what\u2122s ek \u0152 now KGB, or was KGB, NKVD [indecipherable] Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 46"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "NKVD.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "NKVD.",
            "answer": "Soldiers, they would \u0152 they surrounded the house outside with these huge guns, and they always would come, as I reca ll, we would be sleeping, and around \u0152 soundly, and there would be pounding on the door, and they would come in, surround the house, go in, stand inside. They would line us around at the walls, and they would start saying, where is my fathe r, and he \u0152 he\u2122s going to be hanging, or you know, we cut his throat, and so on. And my mother did not know Russian. She knew German quite well, but not Russian, and had one time \u0152 this \u0152 this \u0152 this was funny. I, of course, don\u2122t remember that, but I heard it now several times. I mean, before, several times. They came, and they would open everything and steal, because they would \u0152 they had let all the criminals out of the prisons, saying that they were really suppressed by the [indecipherable] capitalists of Poland, right? So they were free now."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "So the \u0152 excuse me, I\u2122m going to interrupt right here.",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "You \u0152 you\u2122re talking about the first time, and then several subsequent times?",
            "answer": "Oh yes, yes. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 47"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "So was it the same people each time?",
            "answer": "No, I don\u2122t \u0152 no, no."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "But the first time [indecipherable]",
            "answer": "The first time the guy \u0152 the young guy brought them in and \u0152 but he then disappeared from the scene. He was never seen before \u0152 later."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "And did you know him from earlier?",
            "answer": "Not \u0152 not I, but my mother recognized him as a clerk from the city hall."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "I see, so she could recognize who he wa s, the rest of the people were strangers, the rest of \u0152",
            "answer": "Oh [indecipherable] the Russians, really."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Okay, so, now here I have another discrepancy in here. Was it Russian soldiers who came to the house, or these released thieves from the Polish \u0152",
            "answer": "Russian soldiers."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Russian soldiers."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "All right, Russian soldiers would do the stealing?",
            "answer": "Oh yes. They \u0152 and they would ope n everything, and you know, ward \u0152 it\u2122s called wardrobe, I think \u0152"
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Yeah, a wardrobe \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 48",
            "answer": "\u0152 inste \u0152 because not \u0152 not a closet, and Mother had dresses there, and then, you know, we were not exactly rich, but I \u0152 since Mother didn\u2122t know \u0152 this is the story, Mother didn\u2122t know Russian, when they said to the wi(ph) portnikha , my mother thought that portnikha means you belong to some party, and my mother was trying to \u0152 Mother said no, no, I don\u2122 t belong to any party. And portnikha means really seamstress, a tailor."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "So they thou ght that she was a seamstress?",
            "answer": "Yes. So that \u0152"
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Because they would look at the dresses and see that they were sewn?",
            "answer": "Yeah, right, yeah, mm-hm."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Okay. Did they take those cl othes? Or did they leave them?",
            "answer": "I don\u2122t remember that, you know, I only know that slowly things were disappearing. That I know. From the h ouse. And there was food that also disappeared, and at first we didn\u2122t know what was happening to it, you know, the fruit preserves and jams and so on? And one time I went to this \u0152 the orchard in the back, and it was our housekeeper that was doing it. She would slowly take the food and hide \u0152 hide it behind \u0152 I don\u2122t know, that wa \u0152 that was where some shelves were, we found them. I found them, as a matter of fact."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "So in \u0152 so i \u0152 I mean one could feel like you\u2122re being betr ayed by all sides. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 49",
            "answer": "Oh yes, yes, yeah. Well, let\u2122s face it, there were \u0152 were some really \u0152 Ukrainians didn\u2122t like the Poles there."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Well, how was your landl ady, how did she behave?",
            "answer": "Landlady disappeared. I don\u2122t remember landlady was doing anything, really. I don\u2122t remember what \u0152 what happened to her \u0152 to her, at all."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Okay. But y \u0152 your housekeeper was Polish.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "And she was stealing the stuff.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You \u0152 ah, you never know \u0152"
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 what happens with people, you know , in \u0152 under circumstances, I don\u2122t know. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "How di \u0152 how was your mother taking all of this? Did her manner change, did her mood change?",
            "answer": "My mother was, by then, really very tense and \u0152 and on \u0152 nervous, you know. I mean, was physically you could see that th \u0152 she was changing, yes. And she was als \u0152 always a sm \u0152 she always smoked, which was not good either. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 50"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Mm-hm. So she was smoking more?",
            "answer": "Smoking more, bu \u0152 and also ve ry tense, as I recall, yeah."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Very tense."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "So they came not just one time, they came several times?",
            "answer": "Several times, almost one night after another, and supposedly looking for my father, but it was \u0152 I don\u2122t \u0152 wa \u0152 it was extremely difficult for any human being that is thinking or reasonable, to see the reasons why things were happening, they were \u0152 and why we were even taken to Russia, right? Why? What \u0152 how did we contribute to economy of Russia? Nobody \u0152 right? No ha \u0152 right, correct? I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "All \u0152 all right, so the \u0152 this first time they came, do you remember whether it was still the fall, or already winter?",
            "answer": "Fall. Late fall."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Late fall.",
            "answer": "Mm-hm. November, I think. Again, it wa \u0152 it was rainy season, so that was not yet \u0152 you know, winter."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "No snow.",
            "answer": "No snow, no."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "What was Christmas like that year? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 51",
            "answer": "I don\u2122t even remember Christmas, because by Christmas we were already \u0152 they came and they told us to get out, and we went on these horse-drawn carts to another town, a si \u0152 a village."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Oh, so in other words \u0152",
            "answer": "They threw us out of the house, and didn\u2122t let us take anything."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Really?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "But in the meantime \u0152 excuse me, I \u0152 I just want to make a point."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That all this I \u0152 also was done because supposedly when th e Russians entered, they asked \u0152 they wanted to register everybody, and asked people whether it\u2122s \u0152 they were from \u0152 originally from west or east. And of course by then, when we saw Russians, my mother, of course, went and registered that she\u2122s from the west. And everybody thought that if \u0152 and that\u2122s what they \u0152 the Russians assured us that if you were from the west, you would go back to say, you know [indecipherable] in Pozna , where my mother\u2122s family was. But this was a trick. It\u2122s just to get everybody on the list, to know who is who, where and how. And then that \u0152 those Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 52lists were used to deport us to Russia ."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay, but when you were first taken from your home \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "\u0152 that was in November or December?",
            "answer": "It was getting already cold. I would say maybe beginning of December. I \u0152 I don\u2122t remember that."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "What is that \u0152 do you remember the \u0152 the night itself?",
            "answer": "Oh yes, yeah. I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Tell me about that.",
            "answer": "\u0152 again \u0152 again, they came, they pounded on the door, surrounded the house, get up, get up. And you know, I grabbed, of co urse, the dog, and we were put on \u0152 on these carts driven by horses, with again soldiers surrounding it. And we didn\u2122t know where they would drive us, but they drove us to a small village called Tuszcz \u0152"
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Tuszcz .",
            "answer": "\u0152 which means fat."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But \u0152 and they put us in one room. There were the pe \u0152 the family of Zhaglietski (ph) there, th-the ones that escaped Warsaw \u0152"
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Warsaw. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 53",
            "answer": "\u0152 except \u0152"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "The husband.",
            "answer": "\u0152 the husband, and we, and we didn\u2122t know what was going to happen then."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "But hang on a second. Were the Zhaglietskis (ph) still living with you?",
            "answer": "Oh yes, that \u0152 this is the reason why they por \u0152 por \u0152 were deported to Russia with us, yes."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "So they were still there with you.",
            "answer": "Mm-hm, mm-hm."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "And you said you weren\u2122t able to take anything. No food, no clothes?",
            "answer": "Yeah, no food and no clothes."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "And no dog.",
            "answer": "Dog, yes. I made sure that the dog went with us. And I had a \u0152 a small, like a suitcase, you know, and I took that, because I still have it."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "You still have the suitcase?",
            "answer": "Yes, yes. It\u2122s little. And it was, as a matter of fact, purchased way back in Vienna, when we went, you know, for \u0152 on a last vacation. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 54"
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness. So \u0152 so, from your home \u0152 did you at least dress like wintertime, or were you put in \u0152",
            "answer": "Yeah, we sa \u0152 we had a co \u0152 yeah, I remember having a coat on, yeah. Like wintertime."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "And so, with the appropriate shoes, and \u0152",
            "answer": "Yes, still appropriate everything \u0152"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 yes, for [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "So not like in nightgowns out on the road?",
            "answer": "No, absolutely not, no, no."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We were still dressed \u0152 we \u0152 we did not suffer from cold, no."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "But no valuables, no jewelry or anything.",
            "answer": "No, everything was left \u0152 I mean now, everything you had, you know, what \u0152 what you had. Dishes, everything was left behind."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "And so then you \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 55",
            "answer": "Pictures on the walls, you know, things like that. Oh, by the way, pictures on the walls, and silver \u0152 I remember this one time, even prior we \u0152 th \u0152 prior to when the Russians came, there was somebody, and I somehow recall this was a teacher who lived down the street. And one night the raincoats were put down on the floor, and one \u0152 because we didn\u2122t ha ve many valuable, but one valuable painting, and then silver was wrapped in different raincoats, and the guy took it, and buried it in his backyard. But I\u2122m sure it\u2122s not there."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, so \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "So it was supposed to be for safekeeping.",
            "answer": "I imagine, yeah."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Yeah. So you\u2122re taken to this village that means fat?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "And you\u2122re put in one room, together with the Zhaglietskis (ph)?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Which, it meant your mother, yourself, Mrs. Zhaglietski (ph), her teenage son.",
            "answer": "And teenage dot \u0152 daughter. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 56"
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "And teenage daughter. So five of you \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "\u0152 in this one room. What did that room look like?",
            "answer": "Well, it was still heaven compared to \u0152 to \u0152 to what we had in Russia."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "But you didn\u2122t know that yet.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "So what did that room look like?",
            "answer": "Like any room. It still had electricity even, I think, as I recall. Yeah."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "So was it a small house, a small hut, or \u0152",
            "answer": "It was on the second floor, so it must have been some two story house. I don\u2122t know who lived on the bottom floor. But it wa s very cold all the time, and we were hungry all the time, because by then there was nothing, and the winter set in. I do not remember \u0152 you ask me about Christma s \u0152 I don\u2122t even \u0152 I don\u2122t remember, I \u0152 there was no Christmas."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "There was no Christmas. A \u0152 I \u0152 the \u0152 my \u0152 my father, who was, as I mentioned, he was outgoing, and he was a very fair man, and he \u0152 you \u0152 minority, so-called Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 57minorities really, were very much favorably inclined towards him, although sometimes military men were not exactly viewed favorably. So, there was another house where a \u0152 a Ukrainian family lived, in Tuszcz . And I also remember that they were very nice to us, and th-that they warned my mother that we will be deported, you know. But what can you do by then?"
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Yeah, yeah. Was there any word from your father, as to where he was?",
            "answer": "None. None."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "So you had no idea?",
            "answer": "No, no, no. Well, I \u0152 the feeling all \u0152 always was, you know, he just wants to \u0152 to stay and live, and you don\u2122t know what the next day will bring. I \u0152 you sort of \u0152 you develop that kind of a sense, you know."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "So how was your mother, was she s \u0152 was she increasingly still more nervous and more tense, by the time you were in this place?",
            "answer": "Not maybe increasingly, but it was the same, just sort of \u0152"
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "As before.",
            "answer": "\u0152 nervous, yeah. Nervous feeling."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 58"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "And how did the \u0152 the Zhaglietskis (ph) \u0152 how were th \u0152 how were they behaving?",
            "answer": "Well, these two young people already, were fine."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Mrs. Zhaglietska (ph), whom I called aunt because, as I say, we first met in Czark\u00f3w , you know, so I \u0152 I like her very mu ch, and she was a very \u0152 she \u0152 she was a very \u0152 she had the great sense of hu mor, so even in horrible situations, she would come up with some silly joke, or whatever. But a \u0152 so y-yo \u0152 she \u0152 she really kept us in good spirits. In a way it was \u0152 I don\u2122t know if Mother and I would have survived without that family. I mean it, because my mother became pr \u0152 wa-was not well at all, physically, and otherwise."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Tough, very tough.",
            "answer": "Mm-hm, mm-hm."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "So, how long did you stay in this place?",
            "answer": "Okay, then we spent the winter there, until April, but April was still very cold, April \u0152 so no \u0152 we were fore \u0152 forewarned that we\u2122ll be deported, by the Ukrainians next door, and \u0152"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "I\u2122m going to interrupt. Was this a large village, or a small village?",
            "answer": "Very small. A hole in the ground, you know. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 59"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "And very far from your home?",
            "answer": "That I am not sure, you know."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I am not sure. I don\u2122t even remember how long it took us to get there from Zaleszczyki , I really don\u2122t remember that."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "That\u2122s close enough that the Ukrainians \u0152 neighbors knew your father?",
            "answer": "Knew \u0152 correct, yeah. Because it was a \u0152 yeah, it was a \u0152 yes, very true."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know that everything was sort of spar sely populated at that time, it\u2122s not so \u0152 yes, mm-hm."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Okay. So they\u2122ve given you a warning.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "And you know it\u2122s going to happen \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "\u0152 you just don\u2122t know when.",
            "answer": "Correct. And you are a \u0152 you didn\u2122t know when. So we would go to sleep, but we didn\u2122t know whether anybody would be coming or not. So on night, Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 60[indecipherable] was pounding on the door. Very, very cold night, that I remember. Extremely cold, snowing and so on. And the \u0152 the Russi an soldiers came in, and told us [speaks Russian] again, you know, get out, get out. So ya \u0152 you are sleeping soundly, and then you are a r-ar-aroused from sleep, it\u2122s \u0152 it\u2122s a \u0152 everybody was sort of in a daze, and I remember that pi \u0152 Mrs. Zhaglietska (ph), who as I say, had a sense of humor and so on, when \u0152 she was very emotional, too. So she started throwing things at the soldiers. I remember that, you know. So we \u0152 we just put whatever we ha d on ourselves \u0152 and of course I had my suitcase, you know. But the dog, I-I was saying well, the dog has to come with us. But somehow, that \u0152 that Ukrainian ca \u0152 ne \u0152 next door, they \u2122ll take \u0152 they said they\u2122ll take care of the dog. So they took the d \u0152 Sotka (ph)."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "The dog.",
            "answer": "And I also remember \u0152 so then they packed us onto these sleighs, horse-drawn, extremely cold. And this one Russian sol \u0152 I remember that, he took his coat, or whatever he had on top of his coat, and put it on me, you know, bi \u0152 tha \u0152 tha-that time I think I \u0152 as I recall, I really felt scared."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Yeah. Yeah. Did you cry, do you remember?",
            "answer": "No, I didn\u2122t cry, but I felt it. No."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "You felt the fear. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 61",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think if I cry, that it would freeze."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "And what happened?",
            "answer": "So, by \u0152 it took hours to get to the station, and I don\u2122t know what the station was, what the name of the town was. But by then it was light, and there were people standing and some of them with bread, a nd whatever, to give to us. So then they packed us in \u0152 into the cattle wagons. An d I don\u2122t know how to, again, cause there were \u0152 on both sides of the cattle wagon there were these platforms, I think two of them. And we landed on the uppermost one , and I don\u2122t know how long it took them, but it probably took them a long \u0152 th-the \u0152 a whole day. And then they shut the \u0152"
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Were you able to ta \u0152 get any food from those people?",
            "answer": "Yes, yes, we did. We did ge t some food from the people, yes."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "So you weren\u2122t completely \u0152 you had at least something \u0152",
            "answer": "Absolutely, yes, yes. And \u0152 but it was great that these people wanted to do it, you know."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So I \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 62"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "How many people do you think were in your wagon?",
            "answer": "Oh my. Many. I would say maybe a hundred or more."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Really?",
            "answer": "But I may be wrong. On every pl atform, 25 or so on every platform."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Really?",
            "answer": "Oh yeah, packed together, you know. But that was good, because then ke-kept us warm, you know. No, I mean, I\u2122m \u0152 I\u2122m joking."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "So you were laying down.",
            "answer": "So was \u0152 I remember sitting in the corner , they put me in the corner on the upper shelf."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I was \u0152 my \u0152 my mother and Auntie Zhaglietska (ph) and her two kids. And there are \u0152 then, on the other side, I know there was somebody that was very sick, old, because he was right \u0152 right away lying down. And there was a little baby, I know, but I don\u2122t remember much, you know, of the \u0152"
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "You didn\u2122t know any of the other people on there?",
            "answer": "No, no, we didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So the \u0152 so then the journey started, you know. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 63"
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Was \u0152 were people standing as well?",
            "answer": "No. Nobody was standing. Everybody was on \u0152 on these platforms, nobody was standing, no."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Okay. Was there any kind of heating in the place, in the \u0152",
            "answer": "I think there was in the \u0152 in the middle, in between, something, but I \u0152 I frankly don\u2122t remember that. I only remember a hole in \u0152 in \u0152 in the middle, where one had to relieve oneself. I don\u2122t remember a lit tle sto \u0152 but there must have been something, because it \u0152 we would have frozen."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Okay. I have a very sort of unhygienic question, but I want to understand things. Was that hole covered, or was it open?",
            "answer": "No, it was open. No, that \u0152"
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "It was open \u0152",
            "answer": "\u0152 that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "So, not only was it there for everybody to relieve themselves, but cold air could come in through that.",
            "answer": "Oh yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay. So the stove wouldn \u2122t help much, if it was \u0152",
            "answer": "No, no, the stove \u0152 but I \u0152 I \u0152 I am \u0152 I somehow think there was a stove, but I don\u2122t remember it. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 64"
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That hole I remember well. You know, later on, people would say oh, another \u0152 the transport already came by. Because if you looked through \u0152 you know, you \u0152 there were no windows, but if you looked, behind the train there was a \u0152 a really excrements all over the tracks. And I \u0152 I remember."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Ew. But you could see it, huh?",
            "answer": "Oh yes, you could see it."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "You saw it through the hole?",
            "answer": "No, I saw it \u0152 I \u0152 it \u0152 it\u2122s in the \u0152 the wall of the train, there were, you know, a \u0152 slits."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Sl \u0152 ah, slats, or s \u0152 slit.",
            "answer": "Slit."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Slits, you could see that \u0152",
            "answer": "They somehow even told me to look. So \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "What happened after that?",
            "answer": "So, for about \u0152 for \u0152 for three we \u0152 21 days we were inside the-these \u0152 these wagons, and the train would go very slowly, stop whenever they wanted, I think. And the only food that we got from \u0152 from th e soldiers that were all around, and they were, I think in \u0152 in the front, in the back of the train, very, very salty dried, or Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 65frozen fish. And the water you had to \u0152 to ge t by going to the front of the lock \u0152 of the train, to where the locomotive was, because these were steam engines, I imagine. You got kipyatok , hot water from there."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Is kipyatok a Russian word?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Kipyatok .",
            "answer": "Hot water."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "I want to ask a couple of things. Do you remember how many wagons made up this train?",
            "answer": "Oh, I do not know, but it was long. I don\u2122t know, I don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "So what would they do, they would open the doors and allow people to go to the front?",
            "answer": "One \u0152 one or two would go , they wou \u0152 they would ha ve to rush for the water wi-with a pail \u0152 I don\u2122t know that we had, or they gave us a pail \u0152 and would bring it in. But if somebody decided to stay in the train, they will be left there \u0152"
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "On the side.",
            "answer": "\u0152 in the middle of nowhere."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Did that happen?",
            "answer": "Yes, several times. You kno w, not in my \u0152 not in our \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 66"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Wagon.",
            "answer": "\u0152 wagon, but it happened. But anyway, so they would bring the water, and you \u0152 th-the fish you couldn\u2122t almost eat, wh ether you were hungry anything. And that was our \u0152 for days, that\u2122s what it was, fo r about what? Twenty-one days was \u0152 was no food [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "So it was one pail of water for a hundred people on the \u0152 on the wagon, or however many there were.",
            "answer": "Well yeah, you didn\u2122t \u0152 this was hot wa ter, it was cold, so nobody \u0152 I \u0152 we were not \u0152 I don\u2122t remember drinking much."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "But did everybody get some? Could one pail sa \u0152 you know \u0152",
            "answer": "Probably not. I \u0152 I don\u2122t remember that, you kn ow, I can\u2122t rem \u0152"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know. One sort of becomes occupi ed with what is there, oneself, so to speak."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Yeah, yeah. So they would go to the front, and I \u0152 I \u0152 I also need to understand, but maybe you can\u2122t explain this to me , it was hot water from the locomotive?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "But, I would think that water wouldn\u2122t be particularly clean. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 67",
            "answer": "I don\u2122t know. It was hot \u0152 th-tha-that \u0152 it probably wasn\u2122t, but I \u0152 I can\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "[indecipherable] yeah. That could be also a te chnical question. Because maybe \u0152",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "\u0152 maybe there is a way \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "\u0152 th-that \u0152 because if it really wasn\u2122t clean, then a lot of people would have died.",
            "answer": "Oh yes, from that."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Yes, from that.",
            "answer": "Already."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "From that.",
            "answer": "Right. No."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Well, did anybody die on the train?",
            "answer": "Oh, the only \u0152"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "In your wagon?",
            "answer": "Yeah, the only thing I remember is \u0152 is the \u0152 a baby that died."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Okay. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 68",
            "answer": "And somehow that it was thrown out, yo u know, the \u0152 because the train didn\u2122t \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Were there men on the train?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "So there were some places where there were families with men?",
            "answer": "Correct, yes, yes, yeah."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "It wasn\u2122t just women and children.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "And do you remember crossing the border from Poland?",
            "answer": "Oh yes, that was very emotional, because apparently someone knew that we were cr \u0152 leaving Poland, and they started singing, and it was like a wave of singing, you know. So \u0152"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Did you stop at tracks to change the rails, or no stop?",
            "answer": "No. But you are absolutely right, I think there is a different in rails, but I don\u2122t remember stopping, or changing rails, no."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "What were people saying?",
            "answer": "Well, they were all crying, and very sad, you know. Very, very sad, I \u0152 I \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 69"
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Was there a particular \u0152",
            "answer": "\u0152 they were almost not talking, just singi ng this \u0152 we ask you God, to \u0152 to protect us, some like \u0152 all that \u0152 it was not a Polish anthem. I know that some of my friends that were deported say that they were \u0152 people were singing th e Polish anthem. I don\u2122t remember \u0152 I remember this religious song, really."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Do you remember it?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Could you si \u0152",
            "answer": "No, don\u2122t ask me."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Really, please. Because I\u2122ll become emotional. I really do. To this day. It\u2122s crazy."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "You sure you don\u2122t want to share that with us?",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "So that people would hear?",
            "answer": "This is crazy on my part [sings in Polish]"
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Thank you. Thank \u0152",
            "answer": "Sorry. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 70"
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "No, I \u0152 I \u0152 I \u0152 I appreciate that even though there is a cost, that you were willing to do that. I want to have peop \u0152 for people to have a sense of \u0152 of what \u0152 what was going on in the hearts of those who were being taken over \u0152 taken across the border.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Did you see other things through the sl ats in the windows i-in the car, you know, the sla \u0152 the little slits?",
            "answer": "Yeah, yeah. No. No, I d \u0152 I don\u2122t even remember looking much, except as \u0152 as we \u0152 I am \u0152 I \u0152 I confirmed it with the Zhaglietska (ph) \u0152 Marisha(ph), the \u0152 the daughter. I said to her, am I hallucinating, or \u0152 I believe when we were crossing the Ural mountains from \u0152 from European Russia to the Asian Russia, we stopped; because I remember we stopped, and they opened the doors. And there was a beautiful field of flowers; yellow, I \u0152 I \u0152 by then it was spring. Yellow, beautiful flowers. And she confirmed, she said yes, it happened."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Oh, that was \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "So your memory was not playing tricks on you.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Okay. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 71",
            "answer": "It was beautiful. To this day I remember it. Maybe also being cooped up so long, everything looked more beautiful when \u0152 when you are in the open, you know?"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "So \u0152 so that \u0152 were you allowed to go out of the train at that point?",
            "answer": "Yes, yeah, I remember being on the ground, yeah. It \u0152 again, we were probably in the middle of nowhere, but yes, we were allowed to go out."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay. What was your final destination?",
            "answer": "We didn\u2122t know, and they would just pu t us here and tha-that is a \u0152 sometimes the train would stop, towards the end of the journey, and some wagons were detached, and we didn\u2122t \u0152 we \u0152 we di dn\u2122t know, you know, who \u0152 whose wagon will be detached. And then from those wagons, the people would be taken somewhere. And when one point, after a bout 21 days, the wagons stopped, and it was \u0152 wa \u0152 we [indecipherable] Kazakhstan , you know, and they let us out, and they \u0152 they \u0152 thank you."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "You\u2122re welcome.",
            "answer": "And this is how, in the middle, it was steps, open steps."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Fields?",
            "answer": "Fields, st \u0152"
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Tell me what did \u0152",
            "answer": "S-t-e-p-p-e, steppe. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 72"
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Tell \u0152 ex \u0152 describe to somebody who\u2122s never been and never will be on a steppe, what does a steppe look like?",
            "answer": "It\u2122s like an open, flat prairie, going f-forever. Flat."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Does it look just like a prairie?",
            "answer": "Oh, well, it all depends on the time of the year."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But i-in the s \u0152 in the summer when we were there, the whole steppe, just like the prairie, bloomed beautifully, gr-grass was growing. But I would say it\u2122s very similar to a prairie, yes, mm-hm."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Okay. Did you have any documents with you? Like I.D.s or passports, or anything like that?",
            "answer": "No, I do \u0152 no, nothing. No, nothing. We had \u0152"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "You just had your little s \u0152",
            "answer": "There was no I.D., nothing, yeah."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "So you just had your little suitcase from Wilno .",
            "answer": "Yes, mm-hm, and I \u0152 whatever I put there. And I had, apparently, a few of the photographs, because later on I started drawing something on the back, since there was no paper. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 73"
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Oh, yeah. So \u0152 so people were let out , towards the end of the journey, in different places.",
            "answer": "Correct. They \u0152 and they were then taken to collective farms, different collective farms. But before \u0152 I \u0152 I \u0152 I would like to say something else too. As we crossed the Ural mountains, and then I know we were in a \u0152 well, really \u0152 Siberia really is \u0152 is just an imaginary kind of a \u0152 a place. But where Siberia sort of borders Kazakhstan , we crossed to Kazakhstan . The tow-town was called Nowosibirsk ."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Nowosibirsk , mm-hm.",
            "answer": "Si \u0152 very big town. We were taken to be deloused, because the Russian thought that Poles are really a-absolutely uncivilized, because they don\u2122t have delousing stations. So we were \u0152 we were taken t-to \u0152 for a ba \u0152 for a shower, or whatever it was, but it \u0152 to clean ourselves, and to be deloused. And in order to be deloused, everything was taken from us and put into, I don\u2122t know, hot ovens, or whatever. So that no matter where \u0152 you had to give everything up, so whoever had anything made out of leather became nothing, be cause it was shrunken, you know, almost burned. I remember gloves like that."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Leather gloves, and then they come back \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 74",
            "answer": "Yes, leather gloves, nothing, you know. So then \u0152 so, after delousing and a bath, we then proceeded to \u0152 to where \u0152 oh, the \u0152 our wagons were left behind, and the rest went elsewhere, I am sure, you know, to other collective farms, and we were put on a carts driven then, because that\u2122s Kazakhstan, oxen. And very slowly we got to this collective farm. The \u0152 the village was called Peschanka, and the farm was a sovkhoz which was even higher than a collective farm, it was Soviet collective farm, and it was a \u0152 a \u0152 of the name of Lenin, you know, Lenin\u2122s."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "So it was Lenin\u2122s sovkhoz ?",
            "answer": "Sovkhoz , that\u2122s right, s \u0152 Lenin\u2122s sovkhoz. So, this was a pig farm. So, w-when we arrived there, there were already some deportees from Russia itself. When Stalin took over, there were ex-Russian Orthodox priests, and intellectual \u0152 some intellectuals \u0152 I don\u2122t know, of course, who was who. But th \u0152 I remember they were standing, and as we got off, they were sort of \u0152 their heads were \u0152 shaking their heads, saying that we \u0152 we will get used to it. Neechyebol (ph) privyknesh\u2122 , you know."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Neechyebol(ph) privyknesh\u2122 .",
            "answer": "Yeah. That\u2122s the attitude, I think to this day. Now they have neechyebol (ph) privyknesh\u2122 for Putin. But anyway \u0152 so, this is how is \u0152 our life started on this collective farm, you know. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 75"
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Okay, let\u2122s cut for a second. [break] Okay, before the break, we were talking about the journey to Siberia : that it took 21 days, and that by the time you arrived, it was already spring. And that your mother was sent \u0152 I mean, you and your mother were sent to a sovkhoz , Lenin\u2122s sovkhoz, and it was a pig farm.",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Tell me, did anybody come at any time, from the time you were, you know, released from the train, to the s \u0152",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "\u0152 to the sovkhoz , and tell you why you had been arrested, or where you were going, or \u0152 or anythi ng official at all?",
            "answer": "Not a single word. We just were put a \u0152 and there were other Polish family, off the wagon, or maybe two, three wagons, really, quite a few families. And some were from Zaleszczyki , the same time \u0152 town, but some were not. Nobody told us anything, we were all put into a hall, wh -which was a hall in a school. But that school was not really operating, there were no students there, it was ju \u0152 so we were first put to there. And I frankly don\u2122t reme mber what \u0152 what we \u0152 whether we were given anything to eat, or anything of that sort, but I \u0152 th-this was memorable, because we \u0152 we were put on the ground, you know, because there was nothing, Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 76we\u2122re just on the floor, rather. And all of a sudden they showed us a movie with Jeanette MacDonald and Nelson Eddy."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "In the middle of Kazakhstan ?",
            "answer": "Yes, yes, yeah, I \u0152 don\u2122t ask me why. So I remember that, and I know that it happened, because I\u2122m \u0152 as I say, on one or two photographs I have, on the back, I pictured, I think, I know what \u0152 how the costumes were, or whatever. I drew it. So no, nobody was telling us anything, and ah \u0152 so that was spring. I remember co \u0152 to continue living in that place until winter, or maybe the beginning of \u0152 you know, winter starts earlier there. So it was maybe no \u0152 I don\u2122t know what month, but it was snowing. And one time it snowed so mu ch, and that \u0152 there \u0152 the \u0152 we couldn\u2122t get out, because it\u2122s similar to what\u2122s happening in the east now, or was, anyway."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Okay, well right now we\u2122re talking \u0152 you\u2122re referring to a recent snowstorm, in the past \u0152",
            "answer": "Correct. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "\u0152 few days, in January 2015.",
            "answer": "Correct, on the east coast. You \u0152 you couldn\u2122t get out, and you sort of looked down and you had to dig your self out of that of that [indecipherable]. It was extremely cold, crowded, and \u0152"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "This is where you lived for \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 77",
            "answer": "Yes, we \u0152"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "\u0152 several months?",
            "answer": "Several months before we were then allotted, or put into a hut that was half dug in the \u0152"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Ground?",
            "answer": "\u0152 and half outside. It was made of mud, really, with straw in it, for some reason."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "What was the name of this place? Do you remember what the place name itself was?",
            "answer": "The place of the name was Peschanka ."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Peschanka.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. You know, later on I rem \u0152 I probably don\u2122t \u0152 but later on when I started writing \u0152 I started writing in the camp around Teheran . I have diaries, that\u2122s why I remember some of this stuff."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Oh, I see, very good.",
            "answer": "I\u2122ll show you one of them."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Okay. Okay. So, you were in Peschanka for at least four or five months in the school \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 78",
            "answer": "Correct. That\u2122s the \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "\u0152 hall, and then in a hut nearby.",
            "answer": "Yes, right."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Did your mother have to go work?",
            "answer": "My mother was not working. Everybody else went working, because if you don\u2122t \u0152 didn\u2122t work, you didn\u2122t get this bread that \u2122s as \u0152 you would not call bread, but you know, that was all rations. Was like a piece of heavy mud, but it was fa \u0152"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Did you have to buy it, or was it given to you?",
            "answer": "Hm. No, it was given to us. We didn\u2122t get any money, you know."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No. No money was exchanged. And even if we had money, there was nothing to buy anyway. It was all a \u0152 like a barterer economy. You \u0152 we \u0152 in order to \u0152 to exchange anything fo r food, you gave what you had, you know: a coat, gloves that were shrunken, but a \u0152 just a \u0152 one item for another."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "I see.",
            "answer": "Material item. So, I did not go to scho ol, but there was a family with us, who were again, teenagers, and they appealed to me because they were teenagers. And all of a sudden it just \u0152 I don\u2122t \u0152 one of them became sort of my teacher, or whatever, and I sort of started writing. I didn\u2122t mind writing on pieces of Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 79everything, and it was no longer a chore. All of sudden I hated every Russian, maybe. I was very mad at them, at what they were doing to us . I don\u2122t remember being very frightened, but I wa s always sort of angry."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Well, it\u2122s \u0152 it\u2122s a very natural response. Your mother \u0152 now, you said that when you had, even at that beginning of the de portation, your mother was not quite well.",
            "answer": "Correct. She had that \u0152"
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "So what happened?",
            "answer": "Well, she had the heart problem to be gin with. So, it got progressively worse, because I\u2122m sure she was very much upset, and so on. So, there were, of course, exiled Russian doctors in Peschanka too, but they had nothin g to give you to help you when you were sick. Bu t they were extremely good doctors. But they were exiled like we, because they were doctors, th ey were enemies of the state again. So, they somehow wrote that my mother didn\u2122t have to work, which was worse, because then we didn\u2122t get that piece of bread, but the Zhaglietska (ph) family shared with us, you know."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "I see, so you were kept alive \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Beca \u0152 and did all three of them work? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 80",
            "answer": "Yes. And one of them, the \u0152 the brother worked as a laborer in \u0152 in some factory with Russian workers. And he \u0152 one tim e obviously, without knowing how, that everyone spied on everyone, said that Polish workers had it mu ch better than the Russian workers, and they \u0152 somebody in that factory denounced him. So, of course, I don\u2122t know how many days after, maybe very soon after, again, soldiers came, surrounded us, and surro \u0152 came in to the \u0152 where we were staying, and shoved us again together, and took him to the gulag, you know. He was 19. So he ended \u0152 and the mother went crazy, you know , just crazy. So that he \u0152 he ended up i-in the gulag itself, in the prison camps. Fortunately, he survived, but he had many stories to tell too, as I recall, after that, because he met such strange and different people, and of course was awful, awful. Worse than on a collective farm."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Uh-huh. All because he had said \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "\u0152 that Polish workers had it better.",
            "answer": "Mm-hm. Because you know, what\u2122s the purpose of communism, right? To improve the workers\u2122 conditions, so \u0152"
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "So then there were two of them left to work for four people, basically.",
            "answer": "Correct. Yes. But then, the gir \u0152 young woman, Marisha (ph) \u0152 I don\u2122t know what she did before, but again, the winter \u0152 after winter, then \u0152 then there was Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 81spring, but in the \u0152 in the \u0152 in summer, I remember that Marisha(ph) worked in the pig farm, and then they gave me a job of be ing her assistant, because you had to sort of herd the pigs in the steppes, otherwise they would go, and be \u0152"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "They would run away.",
            "answer": "Of course, yeah."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 but that was a pass, because then we would si \u0152 well, we would really steal from the pigs. Of course, if you were caught, that was gulag again, but fortunately \u0152"
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "How could you steal from a pig?",
            "answer": "Well, the pigs ate something which is called makukhay (ph), and it was what the pigs were eating, and they even \u0152 even ha-had some milk, which we never saw. And that we didn\u2122t steal, because you couldn\u2122t take it with you. But makukhay (ph) is a sunflower from which the oil, sunflower oil \u0152"
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Is pressed.",
            "answer": "\u0152 is pressed out, and it\u2122s sort of smoos hed together, and it\u2122s rather hard, but you know, is given to the pigs, and we ate that . So that was a plus, in a way, because there were some \u0152 some vitamins in it, I imagine, you know."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "So it was already prepared food for the pigs \u0152",
            "answer": "For the \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 82"
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "\u0152 for the pigs.",
            "answer": "Mm-hm, right."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "And when you would take them out to ke ep watch on them, you would be able to eat whatever \u0152",
            "answer": "Whatever we found, yes. We sometimes also ate what grew in the steppes, like, I don\u2122t know, grass that was sort of tasty."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Yeah. And \u0152 and so you were helping her.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "You were helping her by \u0152 by \u0152 how many pigs did you have to keep watch on?",
            "answer": "Oh, I have no idea."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Was it a lot?",
            "answer": "Many."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Many, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "And were the pigs slaughtered on this farm as well?",
            "answer": "No. I \u0152 no, they were taken somewhere, and of course, sold to the elite. You know, Moscow , Leningrad, or whatever \u0152 Stalingrad , rather, you know, and everywhere."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "So, you never saw any me at, you never saw any pork? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 83",
            "answer": "No, not a single piece of meat, no."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No meat. There were some cows around. I don\u2122t remember drinking milk. Basically it was da \u0152 the \u0152 th-that bread, and what we could steal. Some people worked digging \u0152 digging out potatoes, and they would steal potatoes by putting them \u0152 you know, you had a co at, and you put it in between. So they \u0152 some people were very heavy with that, but y-you were \u0152 had to be very careful, because that meant again, gulag, if you were caught."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But again, the Russians di d not have it better, you know?"
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Except they ate maybe a li \u0152 they ate better, because they probably here and there had the garden, I don\u2122t remember now."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "So that you were in the hut together with \u0152 I forget the fa \u0152 na \u0152 family name.",
            "answer": "Zhaglietska (ph) family."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Zhaglietska (ph) family.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "And you shi \u0152 the four of you, after the boy, and what was his name, the 19 year old? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 84",
            "answer": "Zbishu (ph) Zbigniew ."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Zbigniew .",
            "answer": "Like Zb"
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Yeah, so Zbigniew Zhaglietski (ph), after he was then sent to the gulag, it was the four of you in the hut.",
            "answer": "Correct. Yes."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "And when you\u2122re \u0152 when you went out with Marisha(ph), was that her name?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "And her mother, to work, your mother was left in the hut?",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Did she cook for any \u0152 for everybody? What did she do?",
            "answer": "Yeah, that\u2122s wha-what she did, but mo-mo-mostly, she endless \u0152 spent endless day \u0152 days being interrogated by \u0152 by the secret police in that vi \u0152 stupid village, you know."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Oh yes, endlessly. Endlessly asking her wh-wh-where is my father, and that she\u2122s spying. I mean, you couldn\u2122t do anyt hing there, but \u0152 but so, she would go, and I never knew that she would be comi ng back. And of course, one time she was even denounced, again by a \u0152 an elderly woman who had a \u0152 a daughter, and the \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 85that daughter was sickly, so she did it fo r an egg, because she thought that the daughter\u2122s sickness, which was \u0152 I think she had TB, but I don\u2122t remember now \u0152 that eggs will help her. I remember her taking the egg, taking the eggshell, and crushing it, and giving it to that \u0152 you know, with the egg, because she thought, you know, that consuming the e ggshell would help her. So \u0152"
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "And in order to get the egg, she did \u0152 how wa \u0152 how did you find out then? What did she do?",
            "answer": "Well, it \u0152 it \u0152 it was obvious, because she would \u0152 you know, I \u0152 I wa \u0152 didn\u2122t do \u0152 didn\u2122t look at it that way. I only saw the egg, and then the \u0152 I \u0152 you know, what \u0152 what was said among us, th at she was spying on us."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "I see. Was sh \u0152",
            "answer": "On everybody, not only on my mother, yeah."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Was she also one of those who was deported?",
            "answer": "Yes, of cour \u0152 yes, yeah. An el derly woman, and it wa \u0152 she was from Zaleszczyki too, with her \u0152 she was deported with her daughter, and a little grandson."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "That must have been very bitter, that \u0152",
            "answer": "Oh \u0152 oh yes, yeah. But somehow \u0152 later on we met in Teheran with this family, and it \u0152 we became reconciled. We did not feel any \u0152 because we knew \u0152 y-you Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 86know, people, I \u0152 I guess, react strangely, you know, and the \u0152 we are hungry, or we are desperate to save your own child. They emigrated to South Africa then."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "After that.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "From Teheran, yeah."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "So, your mother, even though she got a certificate that she was ill and couldn\u2122t work, was nevertheless called to be interrogated \u0152",
            "answer": "Oh yes. That wa \u0152 that \u0152 I \u0152 the two had n-no connection."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Nothing to do with it.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Okay. I see. She must have been in quite a nervous state.",
            "answer": "She was, and th-this is \u0152 th-this was tou gh for \u0152 for me in that time. So \u0152 because I would wait, and I never \u0152 and it was endl essly she would be called, and I \u0152 it was futile, I mean, just think of it. In the middle of nowhere, wha-what is she doing se \u0152 what is she sending, anyway? You couldn\u2122t do anything."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Yeah, what could she \u0152",
            "answer": "There was no electricity, no radios, no nothing."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "What kind of a spy could you be? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 87",
            "answer": "Right, but \u0152"
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that\u2122s a nice system."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "And very tough on a child, very tough. Were you \u0152 it sounds like that you couldn\u2122t really turn to her for comfort, because \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "No.",
            "answer": "No, that\u2122s true. I \u0152 this is why I \u0152 as I mentioned before, I think \u0152 I mean, unfortunate as it was for them to be deported with us, the Zhaglietski (ph) \u0152 especially the mother Zhaglietski (ph) \u0152 Zhaglietska (ph) had me \u0152 ha-had us both really. Me."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Yeah, so you gu \u0152 so if you had some issue, or some problem, would you go to her?",
            "answer": "Ah, yes, yeah, I would, but I don\u2122t remember that I ever really complained about anything to anybody. I was always angry at the Russians."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Are you still?",
            "answer": "Yes, but I \u0152 well, for a while that dropped off, thinking oh, poor people, they \u0152 because we knew that they suffered too. But after they won so-called freedom with Gorbachev and so on, the Perestroika, I said well, great, they will be on the way Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 88now, let\u2122s see. And look what\u2122s happening. It \u0152 it\u2122s really \u0152 it seems to be in the Russians\u2122 character to \u0152 to have some \u0152 to \u0152 to like to be dictated, and be enslaved, really, you know. I mean, we \u0152 they have a dictator now, and for the sake of the great Russia \u0152 they love their country, they love their piece of land, but th-they \u0152 somebody said that the Russians are \u0152 are \u0152 are good friends, but bad citizens, and I think that\u2122s true."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Okay. How did things go forward? How did they progress?",
            "answer": "So when, as I mentioned, which is ve ry interesting, there were German cocolonies, or really collective farms, because apparently, when the communism thrived in the \u0152 Russia \u0152 or thrived maybe it is bad word \u0152 some Germans emigrated, really, to Russia, and they were put on collective farms, and those farms when \u0152 were run better than the \u0152"
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Sovkhoz ?",
            "answer": "\u0152 So-Soviet \u0152 Soviet farms. So, sin ce Mother knew German, in order to get anything again \u0152 not for money, but for a piece \u0152 say, a good tooth, or whatever, she would go and once she brought honey, I \u0152 I \u0152 I remember. So the \u0152 the \u0152 we lived, and we \u0152 we tried to \u0152 to \u0152 to really eat as well as we could, here and there, you know, not to starve. I know I was sick. I don\u2122t know if I had scarlet fever, which is now very \u0152 or \u0152 or something else, but I was very sick once in Russia, but not \u0152 not Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 89\u0152 not very sick otherwise. And so I \u0152 I and Marisha (ph) worked with the pigs, and we didn\u2122t know what to expect. And wh-w hen winter came you really \u0152 I mean, our breath would freeze. We would be unable, or even don\u2122t want to go outside, because \u0152"
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "This was the winter of 1941?",
            "answer": "Correct. 1941? Yes. So we all, in 1941 then, in June, all of a sudden the news came \u0152 and of course there were no radios , there were just loudspeakers sometimes, but that was not announced during \u0152 by a loud speaker. Somebody came in June \u212241, and told us that the Germans attacked Russia. So everybody was ecstatic about it, people were happy, including the Russian s that were there. Because finally the Stalin era will perhaps be finished, you know. And I don\u2122t know how, but \u0152 how we got the news that the Polish government in exile in Great Britain started negotiations already, talks through the \u0152 the British officials, with Stalin, or whoever was th \u0152 one of the other henchmen in Russia, they started looking for the deported Poles, you know, and especi ally officers, you know, so \u0152 so \u0152"
        },
        {
            "num": 480,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " But you didn\u2122t know that at the time, when you were in this farm in Kazakhstan ? ",
                " No. No, no. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 90",
                " I wanted to ask something else: aside from how you were greeted by these Russian exiles, who said you will get used to it, you will get used to it \u0152 ",
                " Yeah. "
            ]
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "\u0152 and the doctors who were good, and tried to treat \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "\u0152 your mother, but had no \u0152 did you have contact with these Russian deportees and exiles? Did \u0152 was there talk and \u0152 and communication with them?",
            "answer": "There was not much talking with them, because my \u0152 very few people spo-spoke Russian, and there was not much talking with them. And as far as me as a child is concerned, I did play with chi \u0152 Russian children, you know. And there were two boys, and the father was in charge of some sort of a \u0152 like a lumberyard, I remember. So \u0152 but there was not much of a contact otherwise. No, and there was no \u0152 no \u0152 no \u0152 you e \u0152 I think that perhaps nobody was discussing anything with each other because everybody was afraid of everybody, you know. You could go \u0152"
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "You \u0152 your own circle , that is you, Mrs. Zhaglietski (ph), and your daughter, yo \u0152 that didn\u2122t affect you. You were like a cell. You \u0152",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "\u0152 you \u0152 you trusted one another.",
            "answer": "Oh yes, yes. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 91"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "You were like \u0152",
            "answer": "And all the po \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Basically, all the Poles were like that, yes."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "Mm-hm. Except the grandma, who needed the egg.",
            "answer": "Yes, yeah. I don\u2122t remember anyone \u0152 I then heard later on that there was somebody else, but I don\u2122t even know if it was in our \u0152 on our collective farm, that was like that. But there were people that were trying to save their own lives, and denouncing others."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "The winter of \u212241, you stayed inside, you said because it was so cold.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "When spring came, were you working again, helping Marisha(ph), or \u0152",
            "answer": "No. They some \u0152 they threw me off of that."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Okay. Okay. Maybe you were eating to o much of the pigs \u2122 food, you never know.",
            "answer": "Probably. No, I hope they didn\u2122t know about."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Okay. So in June \u212241, you do learn that Germany attacks the Soviet Union.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "But the other developments , you don\u2122t know about yet. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 92",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "The ones about the negotiations for Polish officers, and so \u0152 and how \u0152 how did that summer progress? What were you doing, and what was your mother doing during that summer? Was she still being interrogated?",
            "answer": "All of us \u0152 all \u0152 yeah \u0152 I don\u2122t remember that that month she was or \u0152 you know, what month it\u2122s ended, or whatever \u0152 he r interrogations or whatever they \u0152 you know. Really, intimidation and harassment, you know. But what \u0152 after that \u0152 that was announced that \u0152 it was announced that we have amnesty, that we can move freely through Russia. Well, now \u0152 now, think of it. You are in the middle of nowhere, and you are goi ng to move freely in Russia. So all the Poles \u0152 again, I don\u2122t know how we found out all this, but somehow all the Poles tried to get out from collective farms, which was not easy. They didn\u2122t want to let us go, and of course they did \u0152 physically it was almost impossible. So I can\u2122t tell you though, how the news that the Polish government was sending emissaries, or representatives to try \u0152 trying to find us, I don\u2122t know how we got the news. But Zhaglietskis (ph), my mother, and some other family decided to get out of the sovkhoz \u0152 called sovkhoz house and go, move towards a city, and Semipalatinsk was the city."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "How do you say that again?",
            "answer": "Semipalatinsk . Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 93"
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Semipalatinsk .",
            "answer": "Semipalatinsk ."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, yeah, it\u2122s a \u0152 it\u2122s \u0152 was k nown when they started to sending Sputniks down."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "I see.",
            "answer": "You know, it\u2122s Kazakhstan nearby. So, by whatever means again, bribery through \u0152 not \u0152 not so mu \u0152 mun \u0152 there was no money, but what ever you had, you know."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "To sell.",
            "answer": "Yes. To exchange. So we somehow got out of Peschanka to a port on a river that\u2122s Irtysh river, because I remember that, getting on a \u0152 some boat. And we then proceeded south, to Semipalatinsk , and I also remember that there were \u0152 I remember seeing it somehow, in that the German colonists that were before, really highly \u0152 in a way fr \u0152 relatively highly regarded, because they settled in communist country \u0152"
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "So they have been German [indecipherable] Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 94",
            "answer": "\u0152 they were being deporte d because the Russians attack ed from the west. So they were now taken o-off of their collective farms and thrown out. The Russian [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Because Germany was attacking.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Because Germans were attacking.",
            "answer": "Yes. So they were taking over, yes."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "So \u0152 but these must have been Ge rman communists, or people who were \u0152",
            "answer": "Oh yes, absolutely, yes."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "They were people who ideologica lly were for the social system.",
            "answer": "[indecipherable] Oh yes, yes."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "I see. Okay.",
            "answer": "Mm-hm. So \u0152 so then a \u0152 aw \u0152 down the Irtysh we somehow \u0152 I don\u2122t know what the \u0152 what means of transportation we took or may \u0152 be cause I don\u2122t think Semipalatinsk is on the Irtysh. We landed in Semipalatinsk , where also Zbishu (ph) who was released from prison, because the amnesty was proclaimed for all, found himself there, and found a room with Russia \u0152 Russian couple, and it was the \u0152 so when we first arrived, I\u2122ll never forget, we went to see wh-where we were going to stand \u0152 and again, quite a few Pole s living together, but it was in the city, Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 95and so on. But anyway, that \u0152 the landlady and her husb and were eating potatoes just covered with butter, I \u0152 I \u0152 I almost fainted right there. Food was always on one\u2122s mind. But the \u0152 the landlady\u2122s husband was a chef at some cadet school, so he would steal from them. This is how they had lots of food, but they don\u2122t \u0152 didn\u2122t share it with us. Instead again, we stole from them, because the landlady had in \u0152 in her \u0152 like basement, da \u0152 un-under \u0152 dungeo n-like area, really. She had like a tall \u0152 toasted dark bread. So we si \u0152 we would position guards to see if she was coming, and one would go down and steal."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "To be \u0152 everybody needed to eat.",
            "answer": "Mm-hm. Right, yes."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Okay. So Zbigniew had found a room in their place?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "And then all five of you were in this room?",
            "answer": "All five plus a \u0152 one more fellow whose mother died in Peschanka , and we buried her in the steppes, so there were six of us \u0152"
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Six people.",
            "answer": "\u0152 six people. And Semipalatinsk then did get some \u0152 some representative of the Polish government, you know, they were sent all over Russia to be looking whose \u0152 who \u0152 who is there. Nobody knew what happened to the 15,000 Polish officers, you Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 96know, nobody knew. So, we then found out that there is a Polish army under the British \u0152 British are \u0152"
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Authorities?",
            "answer": "Authority, correct."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Okay.",
            "answer": "For \u0152 being formed in the south, in \u0152 in Uzbekistan . So, since everybody wanted to get the heck out of Russia, you know, maybe we \u0152 we should be going south. So everybody from [indecipherable] to the north, everybody was trying to get south. And again, you had to bri \u0152 in the m eantime, war is going on, as far as Russia is concerned. So \u0152"
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Can we interrupt just for a second?",
            "answer": "Yes, sorry."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "When you say Russia , do you mean the Soviet Union ?",
            "answer": "Yes, I do, sorry, yeah."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Because \u0152",
            "answer": "I know."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "\u0152 Kazakhstan is not part of Russia, nor is Uzbekistan , but they were all part of the Soviet Union .",
            "answer": "Absolutely true, yes. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 97"
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Okay, okay, just wanted to make sure \u0152",
            "answer": "Norman Davis ."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Yes, he\u2122s absolutely right, yes, absolutely. Soviet Union ."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "All right.",
            "answer": "So we \u0152 we somehow \u0152 we started going south."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it is 1941, already maybe fall."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And of course we \u0152 it takes a \u0152 days to get to wher e supposedly the Polish army is being formed. And I \u0152 agai n, you have to \u0152 the trains are slow, overloaded. You wait at stations, you wait at different stations, and lice is all over, all over."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "That\u2122s why they had delousing stations?",
            "answer": "Uh-huh. You \u0152 you \u0152 you wait in the st ation, you s \u0152 you know, it\u2122s crowded, and so on. So li \u0152 you \u0152 you open that \u0152 you \u0152 you look \u0152"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "In your sleeves?",
            "answer": "\u0152 a long \u0152 you have sleeves like that, and they are crawl \u0152 marching, you know, every \u0152 marching. But again, the Russians would say, oh, don\u2122t worry. When new Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 98people, cleaner people come to the station, the lice with leave you. And do you know that supposedly they did, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "I want to ask something; when you were able to leave Peschanka, is that the place?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Were you issued any documents, or a ny permission, so that if anybody stopped you \u0152",
            "answer": "Yes, I believe, I believe so, but I \u0152 I wouldn\u2122t know it, you know."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Okay. So you got some piece of paper that showed you are allowed to go?",
            "answer": "Yes, I believe so."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I would \u0152 I \u0152 I can\u2122t guarantee it, no."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "So there you were at the stations, toge ther with lice who also want to leave the Soviet Union , and you are trying to get south.",
            "answer": "Yes. So we get south, and by then it\u2122s b \u0152 the \u0152 almost December."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Okay. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 99",
            "answer": "So we get south, and there is nothing but some tents and a few Polish men who escaped, or walked \u0152 and people walked thousands of miles. Sa \u0152 some people ca \u0152 some \u0152 in some families, mother and father were dead, and th-the eldest child would carry youngest one. So this \u0152 just tragic stories, you will hear them probably. Awful stories. But anyway \u0152 so, we arrive and there\u2122s nothing. And when we \u0152 but a few tents, and a few men that still don\u2122t have uniforms, nothing."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "So where was this place that you arrived to?",
            "answer": "Yangiyul, it was called."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Yangiyul.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Mm-hm, okay.",
            "answer": "So \u0152 so, there is nothing. Nobody is \u0152"
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Waiting for you?",
            "answer": "\u0152 doing anything. And we were not the only one doing this, but we never \u0152 I not \u0152 don\u2122t remember ever meeting anybody else in that place where there was nothing."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So we then \u0152 this \u0152 deci \u0152 we decide to go back , because at least we know \u0152 to Semipalatinsk ."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Okay. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 100",
            "answer": "Because if you didn\u2122t go back, you wo uld end up on another collective farm, worse than the one you were probably in, because that is Uzbekistan , you know, there\u2122s not really, I don\u2122t know, sheep."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And again, later on I find out that many people just disappeared, because they \u0152 they stayed on another collective farm, and that was the end of them, you know. It\u2122s just \u0152 just not ba \u0152"
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "So they were forgotten, they were never registered, never \u0152",
            "answer": "Yeah, right, right."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we go \u0152 we start going back, which was worse than coming \u0152 going south."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Winter is \u0152 is \u0152 it is \u0152 is there, cold. So when we arrived in Semipalatinsk , I didn\u2122t have any shoes on, and of course, cold, and I \u0152 I \u0152 my feet were frostbitten, and they don\u2122t bother me now, but they bothered me England, because we came from warm climate to ba \u0152 anyway, so there we arrive, and the \u0152 the room was still there, because maybe one of the guys still was there, I don\u2122t remember now."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Okay. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 101",
            "answer": "So we go, and we then \u0152 there is a representative of the Polish government in the \u0152 established in Semipalatinsk . And material help comes from U.S. and Great Britain, for example, shoes and so on. And again \u0152 but it all takes time. So we then start back to go south in \u0152 in the summer."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "So you stayed the whole winter in Semipal-palatinsk ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "[phone ringing] Can I cut please? [break] So, you stayed the winter in Semipalatinsk ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "And you lived in this one room?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "And you got some sort of material help from the Polish authorities, that was sent through Americans and British?",
            "answer": "Correct, yes."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "And then, you\u2122re there for several months, and in the summer you start to go south again.",
            "answer": "Correct. Yes."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "And \u0152 why?",
            "answer": "Why? In order to escape. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 102"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "And by now we know that there is \u0152 that there \u0152 there are -- Zbishu (ph), the \u0152 the Zhaglietski \u2122s(ph) son, already joined the \u0152 I think he was, later on he was in the air force, but he went south before us."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "I see.",
            "answer": "But of course, there\u2122s no communication, it\u2122s just tha \u0152 with this representative here, that \u0152 tha-that \u0152 so we \u0152 we start going south again. And \u0152"
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "This is now summer of \u212242?",
            "answer": "Correct. It\u2122s now easier, because it\u2122s summer. But I do remember by then, trains filled with wounded Russian soldiers being transported. I mean, on \u0152 not even under cover. There were many wounded. I\u2122m sure they went the \u0152 ended up in gulag later on. But anyway \u0152 but a \u0152 so we \u0152 when we then arrive in Yangiyul \u0152"
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Again, the same place.",
            "answer": "Correct. There is \u0152 oh, there are tents and there are many Polish civilians there, but \u0152 and the Polish soldiers, th-their rations came from the British army. So they shared the food with us, because Stalin didn\u2122t want to give any food to us at all. So they shared the food, and prior to our arrival, there were already two \u0152 two transports out of Russia, over the Caspian Sea to Teheran . So we then end up really closing the camp, and whatever civilians are there \u0152 and again, you know, Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 103when you arrived in the south, and you st arted to eat a little bit better, everybody was getting si \u0152 ty-typhoid, dysentery. Lack of vitamins, you know, I was covered with something, I don\u2122t remember what it\u2122s called."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Sores, or \u0152",
            "answer": "Sores, yeah."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Yeah, some sores.",
            "answer": "Oh \u0152 yeah. Lack of vitamins, I wa \u0152"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "So were you able \u0152 I mean, were \u0152 we re you able to leave because your father was a military officer?",
            "answer": "No, it \u0152 it\u2122s just that we were able to li \u0152 leave because we were lucky."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "Really."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "So it wa \u0152 it \u0152 his \u0152 that he was in the military had nothing to do with it.",
            "answer": "No, nothing wh atsoever, no, no."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, the worst really was for the so-called minorities, because from day one, Jews were considered to be citizens of \u0152 of Russia. They \u0152 Russians were their saviors. So it was very difficult at times to \u0152 for a Jew \u0152 Polish Jew \u0152"
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Yeah. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 104",
            "answer": "\u0152 to emi \u0152 to go \u0152 get out of ru \u0152 Soviet Union , I\u2122m sorry, with us, you know."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "So because \u0152 okay, because they weren\u2122t considered Polish citizens.",
            "answer": "Correct. They \u0152 they were deported to be saved by the Russians. Well, anyway, so then, after everything was being liquidated, the rast \u0152 last group of the soldiers, and of \u0152 very many were very sick, you kno w, as I say. Well, once you start eating, and you were starved so many years. So we then, from yangilu \u0152 Yangiyul , go to something called Krasnovodsk, which was on the cas \u0152 port on the Caspian Sea . And on \u0152 with the last transport from Russia, we escape. Again, you have to leave everything on the ground. By then it\u2122s very hot, and we are from very cold north. No shoes, so now the feet are absolutely suffering because it\u2122s so hot. But anyway, to the very end, we are not sure that we\u2122ll get on that ship. The ship was overloaded, everybody was sick on the ship, and we crossed the Caspian Sea to what used to be called Pahlavi , for the shah of Pahlavi, now it\u2122s a different name, because \u0152"
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Okay, I want to interrupt right here. You mentioned before that for minorities; and you gave us an example; Jews who were from Poland who were deported, had difficulties leaving. Did you know, or did you see any Jewish people who were in your wagon, or in the \u0152 or in Peschanka, I think it was that you \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "We \u0152 did you know of \u0152 of such families, or such individuals who would \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 105",
            "answer": "I only knew of one. I wouldn\u2122t recognize a Jew from non-Jew, I\u2122m sorry."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I knew of one Jewish person, and sh e was with us almost throughout this \u0152 this experience. She was a \u0152 a wife of a Polish major."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And she had two sons. And they \u0152 of course, again, she \u0152 she was left with us, I don\u2122t know where she was in pa \u0152 Semipalatinsk , I \u0152 maybe she even lived with them, I don\u2122t remember. But anyway, sh-she \u0152 but she, perhaps because she was married to a Polish military man, it was easier for her. And no, she didn\u2122t regard herself maybe as \u0152 as a Jew."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Do you remember her name?",
            "answer": "Yes, Maria Kuska(ph)."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Maria Kuska (ph).",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "And her two sons had been deported with her?",
            "answer": "Yes. Yeah."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "And they had gone to the same pig farm?",
            "answer": "No, a \u0152 I don\u2122t \u0152 I don\u2122t remember them from the pig farm."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Okay, you remember them in Semipalatinsk . Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 106",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then they were very nice to me, because they \u0152 th ey \u0152 then tha \u0152 joined the Polish army, so we reconnected with everybody in Teheran , and of course they \u0152 I was small, and ti \u0152"
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "And everybody liked you.",
            "answer": "\u0152 so they \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Everybody liked you, yeah.",
            "answer": "They took me for \u0152 for ice cream, and they were already in the army, so they had money, you know."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "So \u0152 okay, so let\u2122s go back to the ship. You say it was overcrowded?",
            "answer": "Oh yes. That was a nightmare, really. So, we are on the ship, and I don\u2122t know how long it took to cross to Pahlavi . We cross in Pahlavi and we are just down t \u0152 on the beach."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Shore, mm-hm.",
            "answer": "And there is trans \u0152 transit ca-camp, really, in Pahlavi, because I \u0152 all the transport were coming. Not all. I \u0152 I should \u0152 I should not say it because some people went o-ov-over land, to Isfahan , which is another \u0152 I think Adamchik(ph) went that way, but I wouldn\u2122t bet. Yeah, I think Adamchik (ph) went that way. But Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 107anyway, so we just are dumped in that transit camp, and dysentery is everywhere. I \u0152 and there are \u0152 there is nothing but sort of walls made of like reeds, or whatever. We were not there too long, and then we were put \u0152 mayb e because we were almost the last coming out of the \u0152"
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Do you remember \u0152 did you leave in which month in the summer of \u212242?",
            "answer": "I think it was August, but I wouldn\u2122t bet on it."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I can go to my diary. No, I am joking."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Oh, and excuse me, you had said you had to leave everything behind, but you had your little suitcase.",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "So you could take yo ur suitcase with you.",
            "answer": "I definitely carried it all. I \u0152 don\u2122t ask me how. I have it still."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Is na \u0152 wasn\u2122t probably nothing in it. But you know, rings, and all that \u0152 if any \u0152 but, of course, nothing was by then left. But if you ha \u0152 even had a pillow, you had to le-leave it on there. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 108"
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Okay. And the reason for that?",
            "answer": "I think one of the reasons [indecipherable] thinking now, was that in order to \u0152 to fit the \u0152 all the people that were trying to be on that sh ip, you had \u0152 y-y-you could not \u0152 y \u0152 th-the less you took, the more people \u0152"
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Could go.",
            "answer": "\u0152 could go."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "I see. I see. Okay. So, you\u2122re in Pahlavi, and then from there what happens?",
            "answer": "On buses we are take \u0152 we are \u0152 we drive through the Iranian mountains, very steep precipices, you know, one or two buses fell down."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Really?",
            "answer": "Really, yeah, really. A-And very na \u0152 well, you know, when they \u0152 in the mountains it\u2122s very dangerous, you know, it \u0152 to be on the mountain. But anyway, so we arrive in Teheran, and we are put in camp number one, which has nothing, you know, just a piece of land, very dry, hot. And there is \u0152 was a building which was a hospital, because many people right away \u0152 a very primitive hospital, but a building. So, we are in camp number one, and I don\u2122t know, there were about three or four camps. And \u0152"
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "So you were on the outskirts of Teheran? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 109",
            "answer": "Oh yes, yes, yes, no, not Teheran itself, no. And there are many other camps around Teheran, mainly of military camps. Indian \u0152 the Sikhs, the Gurkhas, I mean al-all \u0152 almost every country was re \u0152 military was presented militarily around there. But th-this was a refugee camp. So there \u0152 there\u2122s nothing at first, and slowly they build again, like a platform where we just sit and I \u0152 the w \u0152 the \u0152 they then give us \u0152 they carry food in pails to us, you know, and it\u2122s all \u0152 usually it was something with rice, you know. But oh \u0152 I all \u0152 we always have this food on mind. When I look \u0152"
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "You\u2122re still hungry. At that point you\u2122re still hungry.",
            "answer": "Well, we all \u0152 yeah, I mean, food was so me sort of an obsession. I \u0152 I mean, the fact that maybe one had food, one wanted more, I don\u2122t know. But anyways \u0152"
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "Hunger.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Hunger.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Would do it.",
            "answer": "That\u2122s right. So \u0152 a-and of course , schools are already set \u0152 Poli \u0152 Polish government in exile again, I mean, I don\u2122t know how they did it, but they set up schools right there. I was two years behind, so they \u0152 I have to study faster, but we Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 110sit on \u0152 literally on the ground, studying. We have teachers, we don\u2122t have any books, but we \u0152 we slowly start schooling again."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Did you write between the line now?",
            "answer": "Yes. No, there were no lines."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "There were no lines any more.",
            "answer": "None, no, no. But I wrote in my diary."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "So you started writing a diary?",
            "answer": "Oh yes, I started writing the diary in the camp."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "And you were how year \u0152 how many years old there?",
            "answer": "Ten."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "You were 10 years old?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Did you have the idea by yourself, or did somebody suggest it to you?",
            "answer": "Nobody suggested it to me."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "What are the things that you wrot e in that diary? Do you remember?",
            "answer": "Today I \u0152 I am \u0152 I am very mad, beca use they not only looke d for lice at \u0152 when I was at school, but when I came to my barracks. That was what. And today was a great dinner, because we ate so much. And then I wrote about the people that w \u0152 that we lived with on this platform first, and then they build barracks. So \u0152 but the Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 111worst part for me, and for many children, because we \u0152 there was something called Egyptian eye infection."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Oh, the headache was splitting, the eyes were puffed up, filled with \u0152"
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Mucus?",
            "answer": "\u0152 pus, yeah."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Pus, mm-hm.",
            "answer": "And you couldn\u2122t open them, and then th ey would, of course, try to \u0152 to finish that infection and they would line us up outs ide in this heat, dry heat, and with the sand or soil just in \u0152 in the air, and you stood there, and they would give you, you know, drops into the eyes. It was \u0152 it was excruciating. And one time, we still were on these plat \u0152 there was no cover, of a ny sort. And the toilet facilities were something else. No, ju-just a hole, a huge, lo ng hole dug in the ground, with planks put over it, you know. Noth ing else. And one night, you know, I \u0152 I endlessly probably cried, because you co uldn\u2122t open eyes, so my mother takes me to that \u0152 I need to go, she takes me there, and I fell inside. It was horrible. Because you \u0152 you don\u2122t have any facilities to wash yourself."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Oh yeah, yeah. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 112",
            "answer": "She \u0152 I don\u2122t know how she \u0152 but it \u0152 well, it \u0152 it was cured, you know, but it was one of the horrific pains. But anyway \u0152 so, the school started in that camp, you know, and we slow \u0152 slowly started."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "How was your mother\u2122s health, now that she was in a \u0152",
            "answer": "Well, she again was \u0152 she again was hospitalized in that building, I remember, that was the only building, because she had heart problems, no question."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Mm-hm. And in this camp, were you able to inquire about your father and where he might be?",
            "answer": "No, not yet."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It wa \u0152 came later."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "So you didn\u2122t know if he was dead or alive?",
            "answer": "No, we didn\u2122t know where he was."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Okay. How long did you stay there?",
            "answer": "In that camp? Let me see. I would sa y, no \u0152 not very long, about maybe six months. Because Mother then got a position at this Polish military headquarters where she went around the camps, doling out money to the wives of officers. And \u0152"
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Like she was. She was a wife of an officer.",
            "answer": "Yes, yes, yeah. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 113"
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "Okay. So this would have been, let\u2122s say, in the winter of \u212243, if you were there for \u0152",
            "answer": "Correct, yeah."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Yeah, about half a year, so winter, spring, \u212243.",
            "answer": "Correct, right. So we moved, since Mother gets the job, and so did Marisha (ph). We moved to \u0152 on \u0152 in \u0152 in a room in a home of a Persian \u0152 it \u0152 Iranians."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "The home \u0152 the home is on \u0152 and there are just a few homes, and in the middle there is a little pool. It-It\u2122s like a inya \u0152"
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Courtyard?",
            "answer": "Courtyard, yeah. That \u0152 that was \u0152"
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Sounds pretty.",
            "answer": "\u0152 usually [indecipherable]. Very pretty, but it was very small. Oh yes, very pretty, but \u0152 so, we move there, and \u0152"
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "This is still Teheran?",
            "answer": "Yes, Teheran. And the la-landlady lost her husband, we are told, because a Polish Jewish lady sto-stole him from \u0152 bu t, she had the brother who \u0152 who was \u0152 they were Muslims. He was an extremist. On \u0152 on the holiday of Ramadan, he would go and beat himself w ith chains and so on. But, she had a cat, which I liked. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 114"
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "[sneeze] Excuse me. Okay, she had a cat that you liked?",
            "answer": "Yes. And I have a \u0152 even a picture of that cat. And she had a daughter, whose name was Azar (ph)."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Azar (ph).",
            "answer": "And Azar (ph) and I became friends, because we were almost the same age. And Azar (ph) and I would go to the bazaar, and I l earned Farsi. I did speak Farsi, and I know how to write my name in Farsi."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "Oh, oh wow.",
            "answer": "Which I did. So, from time to time then, in my diary I write, today, mean Iranian girls pulled my hair and so on. But overall, Azar (ph) was very good, and Azar (ph) wrote in my memory book, or whatever it\u2122s called, in Farsi. I tried to have it translated. It was translated once correctly, and then Adamchik(ph) lost it."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Oh, the translation?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Because he wanted to see it. But so, it\u2122s something in there, since you know, flowers fade, but words stay, and maybe a hundred years from now they\u2122ll still live. Something like that."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "That\u2122s a lovely thought. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 115",
            "answer": "Very lovely, yeah."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So \u0152 and so, wh en we lived in Teheran, there were schools in Teheran , Polish schools in Teheran."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Did miss \u0152 Did Mrs. Zhaglietska (ph) come with you, or were they \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "\u0152 they were with you too.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, in Teheran, the \u0152 the Polish school I \u0152 I had to go \u0152 I went to Polish school in the city itself. The school was near some huge palace, and park, where at one time, Churchill, Roosevelt and Stalin met. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. And of \u0152 they were \u0152 we were \u0152 we would go by while they were there."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Yes. But we off \u0152 never saw."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "You would \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 116",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "But did you see lots of different kinds of officials and vehicles, and things like that?",
            "answer": "No, you know, because it was very deep inside some gar \u0152 this [indecipherable] . No, but we knew it was there."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Okay. And you knew they were there.",
            "answer": "Yes. So, in Teheran, Marisha(ph) loved to go to the movies, so we \u0152 Marisha(ph) and I would go to American movi es, where American edwa \u0152 soldiers would look and offer us once gum, and we didn\u2122t know what tha \u0152 to do with chewing gum. And in Teheran, the ice cream, the Iranian ice cream, I think it was maybe \u0152 wasn\u2122t it invented, sorbet and ice cr \u0152 invented? Excellent ice cream, so we ate that. And of course, again we were fixated on food. So it was \u0152 and we didn\u2122t have that much money. So I remember, you know, in this street, Lazar (ph), there was some club or something, where the American soldiers were going boogie-woogie. Really. And then they would come out, which wa s even worse for me, they would have this white bun with lots of ham in it. And I said to myself, if I could only have half of it."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 117",
            "answer": "That \u0152 the \u0152 Teheran was overrun with every kind of, you know, mili \u0152 because shah was \u0152 people were \u0152 ev en Russians were there, which is military Russians. And there was the German spy, fifth column sp fi \u0152 fi-fifth \u0152 I mean, German spies were there too. Everybody was in Teheran. Teheran was a beautiful city, really."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "What exotic things you saw.",
            "answer": "You\u2122re right."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "And in such a short period of time.",
            "answer": "So I come here, I go to Illinois Institute of Technology, you know, for the first time, which is another long story. But I go there, and I take English 101, and I compared Teheran with Chicago, and the guy almost falls off the chair."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Yeah. And you ex \u0152 you start speaki ng in English about what you\u2122ve seen.",
            "answer": "Well, I will tell you, my spoken English was horrible. I knew how to write well, but I did not \u0152"
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "You took time \u0152",
            "answer": "Because when you don\u2122t use the language, you know."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Yeah, right.",
            "answer": "Oh yeah, but we started studying English already in Teheran."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I am, you are, she, it \u0152 it \u0152 he, she, it is, you know. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 118"
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "All of this. So, how long did this last, this employment for your mother and living in that small house with the courtyard?",
            "answer": "Oh \u0152 mm-hm. Until about \u212244."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "So about a year?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "About a year, okay.",
            "answer": "Mm-hm. And then, of course, the headquarters in \u0152 in Teheran closed, and camp \u0152 Polish refugee camps are sort of th \u0152 th-this is a ho \u0152 ho \u0152 a very ho \u0152 great burden on Iran, really. The shah was very nice, but \u0152 for \u0152 to us \u0152"
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 maybe not to his people. So then we \u0152 when the headquarters close, and the \u0152 all the Polish army goes fighting in Italy and Libya and Egypt, we are \u0152 we move \u0152 I don\u2122t know how we, but I think again, people were moved to different British colonies in the a \u0152 in Africa, Kenya, what\u2122s now Tanzania . India. Mexico accepted some orphans. United States didn\u2122t want to accept anybody. But anyway, the Brits distributed us through the coloni es, and I don\u2122t know why we landed not in a colony, but in what\u2122s now Palestine \u0152 Israel, because it was their buffer state. So we \u0152 in a convoy of these dodgers, they were these huge trucks, we traveled through Iraq and Jordan to Jerusalem. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 119"
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Did you know where yo ur father was by now?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Still no.",
            "answer": "Until Lebanon . Later on."
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Okay. So you traveled to Palestine.",
            "answer": "Yes. So we g \u0152 we \u0152 we \u0152 in Jerusalem then, again, because of the Polish government, there is some \u0152 we do got some money. There are Polish military schools, but I am too small for those. Th ere is a Polish girls\u2122 boarding school in Ein Karem, which is near na \u0152 Jerusalem. So I \u0152 we \u0152 Mother, Marisha (ph) and Zhagliets (ph) \u0152 Pana(ph) Zhaglietska (ph) and I land in Ein Karem, and are Polish people there, quite a few of them. So I go to school there, and again have to catch up two more years, so which I do through summers and so on. And this was bliss."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "So what was your mother doing?",
            "answer": "Nothing really. Nothing."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "So her job ended in the \u0152",
            "answer": "Absolutely, mm-hm."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "And your \u0152 and how were you supported?",
            "answer": "By this little si \u0152 do-doling out of money from the Polish government in exile. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 120"
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "So you would get support for the \u0152",
            "answer": "Military or not, I\u2122ll get support like that, yeah."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the \u0152 no electricity, no running water, but the in \u0152 Ein Karem is known for the \u0152 is a place where Saint John was born. And my Arab ic landlady had a huge, huge vineyards, and fig orch ards, and olive orchards. And they had the olive press, and you know, I am talking as you \u0152 oh, terrific, but yeah, but no electricity, no running water. We would then go for water to Saint Mary\u2122s spring with \u0152 there is a legend or belief that when Saint Mary vi \u0152 is \u0152 Saint Mary visited Saint E-E-Elizabeth, the spring sprung, you know, ages ago. Pristine, beautiful water, and you know, I learn how to carry my water on the head, too, I\u2122m \u0152 and it \u0152 I love really riding through the olive groves on dine \u0152 donkeys, and so on, and my landlady had two young daughters \u0152 three daughters, one was married. And the married one had a little boy whose name was Juju(ph). And Juju (ph) would come always to us, and by the way, we could buy bread from really Jewish stores in Jerusalem, but it was delivered to \u0152 to \u0152 of course, no \u0152 no pig meat [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "No pork. No pork.",
            "answer": "Chicken and chicken, I hate chicken to this day."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Really? Too much chicken. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 121",
            "answer": "Oh yes. But \u0152 well, it was not too much maybe, but I \u0152 I \u0152 you know, ev-every \u0152 once a week we had chicken. But fruit, th e oranges were outsta nding, you know, we \u0152 we really came back to life. So we were there \u0152"
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Were you \u0152 was this the place where you finally had good food?",
            "answer": "Yes. Oh yes, really good food, yes."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "And did that mean that you sto pped thinking about it so much, or not?",
            "answer": "Well, I have to \u0152 I have to go to my diary. I d \u0152 I don\u2122t think I \u0152 no, I did not think as much, no. Now I have real girlfriends, we like to go and the \u0152 the \u0152 you know, it\u2122s mountainous."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So on \u0152 on the slopes of the mountain there were like stairs, where the Arabs planted different crops. So we would go and jump, who is jumping higher or lower. I jo \u0152 joined the Girl Scouts. We went f \u0152 the flowers grew wild, th-they are called cyclamens, I still have them on the windowsill, I just love those flowers. We would pick those flowers, we were very happy. And we studied , and we went to Jerusalem, and of course the sc \u0152 in \u0152 in the school we \u0152 we would stage different \u0152"
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "Plays? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 122",
            "answer": "\u0152 plays and so on, and I was in the pl ay, you know, things like that. So it was \u0152 that probably was the \u0152 now, the best parts of anywhere."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "How long did it last?",
            "answer": "It lasted \u0152 you know, the war ended in \u212245."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "And as \u0152 where were you when the war ended?",
            "answer": "Right there."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Right there.",
            "answer": "And my \u0152"
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "Do you remember the day that it ended?",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Tell me about that.",
            "answer": "Well, the news came. I \u0152 I remember the feeling, you know. The war ended for all, but not for us, we can\u2122t go back to Poland. That kind."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "That kind of feeling.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Was the j \u0152 j -- Zhaglietski (ph) family still with you?",
            "answer": "Well, the Zhaglietski (ph) family are still with us, but in the meantime, we find out that my father was in the \u0152 the \u0152 as prisoner of war, and somehow landed in the pri \u0152 as a prisoner of war with the Zhaglietski (ph). You know, his friend. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 123"
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "He had been captured in Romania ?",
            "answer": "He was interned in Romania and then really given up to the Germans."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "The Germans.",
            "answer": "Mm-hm. When Romania became real friend. Of course, they \u0152 I think they had \u0152 Romania had oil i-i-in \u0152 at one \u0152 in one \u0152 in their industrial area. But anyway, so \u0152 what was I saying?"
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "You \u0152 the Zhaglietski (ph) was interned with your father.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, we find \u0152 we threw \u0152 we found my father, and he found us, through the Red Cross."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He tried then to \u0152 he wa \u0152 so after he was \u0152 they were liberated by the Americans, on Easter, they were \u0152 before they were liberated, they \u0152 they \u0152 the owa \u0152 my father was in a \u0152 in a prisoner of wa-war ca-camp near Stuttgart, which was an industrial city. The Germans started to shove them east. They ha \u0152 were marching, and in one place, bomb falling, and there they were \u0152 they were doing something behind some barn, he told me, an d all of a sudden the Americans arrived."
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "So, during this march, he\u2122s liberated by the American forces? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 124",
            "answer": "Yes, mm-hm."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So when bo \u0152 th-the older officers that were \u0152 or military men that were liberated were then, of course, given the uniforms of the Polish army again, as part of the Eighth arm \u0152 British army. And when he started looking for us, the war ends, and my father, since he knew German well, he \u0152 there were displaced persons camps, so he was \u0152 made the \u0152 the Romanian nationalities, he wa \u0152 he \u0152 he was the le-leader or director of the Polish gr oup. Many problems to de \u0152 when he was talking about it, he was most proud because he married off women with children that were who knows where \u0152 from where, he married them off, 50 of them off to men."
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "Really? So \u0152 so th \u0152",
            "answer": "[indecipherable] matching men \u0152 Polish men with the Polish women. I met some of them here in \u0152 yeah, in \u0152 in Chicago ."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "Was he a good matchmaker?",
            "answer": "Yeah, because yes, then \u0152 it lasted, yes. I\u2122m sure he was not the only one, the priest was involved, you know. But any \u0152 th-this is rather strange, because the British then were accepting the Polish military man that the \u0152 and allowing them to emigrate from the camps to Great Britain ."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "From Germany. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 125",
            "answer": "From Germany, and e \u0152 if the military man had the family, they were allowing the family to come along. My fath er supposedly got on the train to Great Britain \u0152 you know, they were \u0152 of course, not directly, and he then, at the last minute, while Zhaglietski (ph) went to England , he got off the train. So there are many suppositions why he did. So \u0152 but anyway \u0152"
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "What are these suppositions?",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I don\u2122t know, I \u0152 I fi \u0152 one is, and that may be true, because my father was very sort of socially minded that he didn\u2122 t want to abandon the people, or he had some \u0152 some woman, I don\u2122t k now. One of the two, you know."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In the meantime, I was just waiting for the ideal father, and in Ein Karem , many of my friends whose father appeared, you know, and I was endlessly waiting, but no-nothing happened, o \u0152 you, obviously in Ein Karem. But then we find each other, and Father tries to give letters to us, to the e \u0152 the Jews that were in the camps, and were going to Israel, you know, Palestine."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Oh, so he\u2122s still \u0152",
            "answer": "But none arrived, none arrived."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No letter arrived, but \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 126"
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "No letter \u0152 le \u0152",
            "answer": "Yeah, I \u0152"
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "So he \u0152 he finds out that you were there.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "You were there in Jerusalem.",
            "answer": "And we find out \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "And that\u2122s through the Red Cross?",
            "answer": "Yes. Geneva, you know."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So then \u0152 okay, so the war ends, and since Zhaglietski (ph), the \u0152 the man o \u0152 head man of the family is in England , Marisha (ph) and Pani(ph) Zhaglietska (ph) are allowed to go to England . Many people go to England , we are left behind. We are left behind, and the Polish communist g overnment tries desperately to ta \u0152 to \u0152 to really pressure us \u0152 and also the Brits too, everybody was pressuring us, go back to Poland. My mother just couldn\u2122t even think of it, you know."
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She still, even later on, she would very often look behind her if anybody was listening, you know, just \u0152 just a habit."
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "Yeah. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 127",
            "answer": "But anyway, so we \u0152 we remain, and the few families without fathers and so on, the s \u0152 the war, or civil war between the Jews and the Arabs starts, and we\u2122re in an Arab settlement, and there are prob \u0152 you know, Arabs go on our roof, because there\u2122s flat roofs, and just \u0152"
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Shooting.",
            "answer": "\u0152 shoot, shoot, shoot, you know. And in \u0152 sometimes at night \u0152 the village surrounded, really, by Jewish settlements. In the meantime, the British let criminals out of the prisons, and there comes a Muslim \u0152 in that village, I must say, there are two so-called muftis, one \u0152 or leaders, one is Muslim, and one is Christian in this village where \u0152 Ei-Ein Karem. It\u2122s on \u0152 I remember it well, because it was \u0152"
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "This is wa \u0152",
            "answer": "\u0152 first day be \u0152 yes?"
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "What year?",
            "answer": "This is now \u212246. This \u0152 this is Thur sday before Easter, and was beautiful night, moon shining and all of that, so I \u0152 I went to church, and the Christian mufti was there, and washing his feet. And we are sitting \u0152 I mean, consider is no electricity, so sit and enjoys \u0152 well, enjoys life maybe better because of it. But anyway \u0152 and all of a sudden we hear a s hot. This criminal, Muslim cr iminal that was let out of prison, killed the mu \u0152 Christian mufti. From then on there was chaos in the village, Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 128and again there was endlessly alarmed that the Jews are coming, when Jews aren\u2122t \u0152 were not coming. Very few Poles left. My bri \u0152 English teacher was still there. He was from \u0152 Polish American from Pittsburgh, I think. So he saw there was strength to negotiate for the whole group, there were maybe about 50 of us left, just women with children. And the school closed in \u212247, only half a year, you know, of schooling, because the war \u0152 this was going on, shoot \u0152 shootouts were going on. So, in Ein Karem also, there was a \u0152 a \u0152 it\u2122s like in a valley, there was a mountain on which there was \u0152 it was called Moscow B, where the Russian nuns resided since Tsarists time. They had their little houses, their little church. And of course they \u0152 th-the Muslim Arabs really, were accusing them of again giving signals to the Jews, you know, just too totally ridicu lous. But anyway, we were used to go around the village, and nobody bothered us, but when we \u0152 we would now go, and one of us had eyeglasses, these Muslim ar e \u0152 I don\u2122t know wher e they even came from, but anyway, they \u0152 they would \u0152 ri ght away would ask us if we are Jews. Yehudi, Yehudi? Becau \u0152 and there were guns , you know. Because you had eyeglasses, you know, things like that. But anyway, so we were pressured to \u0152 to \u0152 to be repatriated to Poland , Mother then stopped us, really insisted that we cannot do it, so about 50 of us, women with childre n, through this \u0152 in a red \u0152 Red Cross \u0152 really with Red Cross signs, go, during the shootouts from \u0152 we are driven to Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 129Lebanon , where there are still schools, or maybe one left. Were tall like that one you see."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "I see.",
            "answer": "So, again I had to catch up, because again I was half a year behind in schooling. But then again, Lebanon is beautiful, beautiful. Lebanon \u0152"
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "So, you were \u0152 at least there was no war going on between \u0152",
            "answer": "Absolutely, was beautiful and quiet, the Mediterranean Sea, all that. So, we were in Lebanon , and \u0152"
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "And where\u2122s \u0152 your father at this time was still \u0152",
            "answer": "Germany."
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Germany. Very few really communications, because you know, mail was not re \u0152 exactly going through."
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, in Lebanon I went to \u0152 I finished equiva lent to high school, you know, I graduated. And again, there were very few of us left there, so Great Britain accepted us. But \u0152"
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "So this is without your father, but just because of your own status? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 130",
            "answer": "Yeah, well, they didn\u2122t know where to take us. We were in Lebanon then, not \u0152 I shouldn\u2122t say we, but Mother was pressured to emigrate to Australia because Australia was filled with men, but no women. And final \u0152 and my mother, we knew in that, then we would never be reunited with my father because Australia was not accepting men that were over 50, my father was 51. So \u0152 but anyway, she also told them that I can be a housemaid anywhere, not only austr \u0152 but that was, you know, it was tough again on her."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Horribly. But again, I\u2122m going to emphasize that the teachers that were teaching us, and our mothers, you know, especially our \u0152 men too, of course, but mostly I was surrounded by females, it just \u0152 I \u0152 th-they were just amazing. There were professors from a university even in Wilno that were teaching us, you know. So, we go to England on a ship, in 40 \u0152 oh no, now it\u2122s \u212249, \u212249."
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "Wow. That\u2122s quite late.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "That\u2122s four years after the wirl \u0152 war ends.",
            "answer": "Oh yes, yes. And in England , we end in \u0152 there are so-called hostels, where the families of \u0152 well, after the war, as I say, Great Britain accepted \u0152"
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "Right. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 131",
            "answer": "\u0152 the military that was not returning to Poland, and there were hostels where we live in Quonset huts, you know. And it \u0152"
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "What\u2122s a Quonset hut?",
            "answer": "Oh, it is a \u0152 a building that was built for \u0152 during the second World War. It\u2122s sort of made of tin, the semi-circle \u0152"
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "Circular.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "A tin \u0152",
            "answer": "Mm-hm. And we are in \u0152 in a camp in \u0152 near \u0152 where \u0152 oh, it was named [indecipherable] Bosworth (ph). Usually these camps were \u0152 were the flyers, especially American flyers used to live, and then they were give \u0152 just left there, so we occupied them. So after a while, I want to continue, because in Europe we not only have the high school, but we have two more years lytseum(ph) \u0152 lyceum. So \u0152 and of course, by then you had to also have some British certificate that you did something in schools."
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, I am accepted to something called Stowell Park Polish girls\u2122 school, and it is in Quonset huts, where the American shell-shocked \u0152 and that is far away from our camp, but you know, you go by bus, and \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 132"
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "Where American shell-shocked soldiers were?",
            "answer": "Yes, pa \u0152 during the war, when \u0152 when they were, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "Okay, so the school is in such a place?",
            "answer": "Yes. Now it\u2122s come back \u0152"
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "But the soldiers were gone?",
            "answer": "Oh yes, yes."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Beautiful setting on some estate, of some lord, you know, but it\u2122s there. So I was there for about \u0152 everything is rationed, an d I don\u2122t have \u0152 I just have sandals, and the winter comes. And this is when my frozen-bitten f-feet start hurting very much, almost like wounds, you know. So I ask my father to send me \u0152 because by then we are in contact, send me something from Germany, and he just didn\u2122t unders \u0152"
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "So he doesn\u2122t come to Britain when he finds out you\u2122re there?",
            "answer": "No, no, no. He doesn\u2122t, and he \u0152 there are letters that I now see exchanged, and it \u0152 it was really moth \u0152 my mother wanted him to come, a nd we wanted to stay in Britain, because we knew almost \u0152 you know, we went through Russia with ma \u0152 Soviet Union with many people. But \u0152"
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "Oh, so there were many people from the Soviet Union who had been deported, who were in Britain, and so you had \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 133",
            "answer": "Oh, yes, yeah."
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "\u0152 you had a circle of people.",
            "answer": "Absolu \u0152 yes, absolutely true."
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, in Stowell Park, there were three girls from Lebanon, that I knew in Lebanon . One of them now lives in Sherwood. So, we sort of kept together. In the meantime, my mother was corresponding to \u0152 with my father, and he then wrote, you know, that we \u0152 he has a sponsor in the U.S. So the sponsor in U.S. then \u0152 a sponsor meant that you have to guarantee somebody\u2122s place to live in and work. You had to have guaranteed position where you worked, in factory, of course, but you had \u0152 so we then, Mother and I, I was in \u0152 in that school for one year, in \u212251 by now, I think, \u212250 \u0152 \u212250, \u212251."
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "Well, when did you \u0152 wh at year did you go to Britain , 1949?",
            "answer": "Forty-nine. So yeah, \u212250 - \u212251. So then Mother and I go to join my father in Germany, and after 12 years it was really \u0152 I mean, I can\u2122t say it\u2122s a shock, but it was like meeting a stranger, you know, there was this small station in Wentorf , was the name of the town, German town. We get off the bus, and there is this man, we don\u2122t know what to do with him, you know."
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "Yeah. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 134",
            "answer": "So, but anyway, you know, it \u0152 after 12 years it\u2122s tough for anybody to get anywhere together, but \u0152 but we did. It wo rked out, to a point. But anyway, so then, we \u0152 we are in a transit camp in \u0152"
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "Together.",
            "answer": "\u0152 Wentorf , and of course, you have to go through numerous interrogations again. Not only interroga \u0152 physical examinations, everything. It took a month, or a month and a half, you know, and the \u0152 you do help in the camp, which is fine. And I \u0152 the \u0152 finally we are put in front of the American representative, I think equivalent to a consul \u0152 you know, coun \u0152 someone from the American consulate, on the grounds of the camp. And finally he said yes, but it\u2122s still not certain that U.S. wants to accept us because my mother has a heart problem, so how are we going to support ourselves? So, we said, well, we both will work mad \u0152 I and \u0152 and my father. So finally it \u0152 we are accepted, and we then leave our \u0152 our \u0152 how many months later we left, I don\u2122t know, about two, three months, through all this. And we leave from Bremenhaven(ph)."
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "Bremerhaven.",
            "answer": "Right. On a ship called the General Macrae(ph) with other refugees from other countries too; Latvia , you know, and Estonia even \u0152 Lithuania I didn\u2122t, but Latvia I remember, a very nice couple. So then we \u0152 it\u2122s October, the seas were rough, but Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 135we somehow made it, and we arrive in New York, and we very quick ly then, within hours, get on a train, and arrive in Chicago, Dearborn station, which nonexistent. They preserve the building, but that\u2122s \u0152 I think it\u2122s like a shopping mall there. But \u0152 so we then stay with our sponsors and literally the next day, Father goes to work at Cherriads\u2122(ph) lumber company, although he doesn\u2122t know how to be a carpenter, or whatever it\u2122s on \u0152 and I go to to work for Butler\u2122s Specialty company, where there is the mean owner, not \u0152 I \u0152 I mean, he \u0152 he \u0152 he thought I was scum, but he also was very mean, I remember, because he was \u0152 I was not used for \u0152 to people who were really disrespectful to elders. And this guy, I find out, is \u0152 is just awful to his uncle who is an old Jew \u0152 these were Je wish people \u0152 I mean , he was awful. But anyway, so I work there, and in the meantime, the my \u0152 the director of our school in England keeps writing, continue studying, because I studied quite well, you know. So I am \u0152 I try to look, but you are lost , you are the only one, you know. I work in this factory, on an assembly line, and I \u0152 as I am closing the boxes, I am reciting Polish poetry. But I met very nice Mexican girl there, but the Polish ladies were saying, why do you want to study, yo u know, it\u2122s the \u0152 you know, just keep working, you know. So I was sort of a black sheep, because I wanted to study. So I start \u0152 this Polish director from the Polish school, Dr. Falinski(ph) sends me to some priest, who wants to put me in the hi gh school, and I don\u2122t need to go to the Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 136high school any more. And then he also tells me well, there is a mission in Africa, maybe you like [indecipherable]. No. So then wa \u0152 sends to another Polish organization which they tell me, why don\u2122t you learn to type. That\u2122s it, you know. And I said \u0152 I said to myself, well, I can learn how to type at home [indecipherable] . But anyway, so we stay for a short time already, with the sponsors. I work at Butler\u2122s Specialty company. And then we find a room. Again, it\u2122s all very near to the U.S. Steel Corporation, you know, where many Poles lived, and there was a Polish kind of a community there, on the south side, which is unlike, you know, the Polish [indecipherable]. So, the landlady\u2122s name is Piney(ph) Biernatska(ph), and she\u2122s just a \u0152 she le-learned how to write and read by herself. Her husband died very early because he worked in the steel mills. The air was polluted like heck there, you know, because of dust, in that time, you know. It\u2122s amazing what happened since. So then I se \u0152 I \u0152 Tolek (ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Your friend from Lebanon.",
            "answer": "Lebanon , and a guy with whom I was in the same classroom, start writing to me \u0152 they were in Baltimore somewhere \u0152 and saying well, you know, you have to \u0152 you should apply directly to a univers ity because you know, they were at Johns Hopkins already, and they accept our matriculation, which was a surprise because it was \u0152 but anyway, so okay, ok ay, so I\u2122m sitting, working at the factory, then I get a Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 137better job. I get a job in the slaughterhouses in Wilson and company, meat company, on the sou \u0152 on the way away fro m us, I have to go hours before I get there. I am a messenger there, okay. So, the smell is horrible there. I \u0152 I had to take two buses and a tramway to get there, so it took hours. But an yway, I come back, and again \u0152 I one time, because we shared the bathroom with our landlady, and landlady had two si \u0152 by then one married son, and two unma rried ones, and one still lived with her. And I\u2122m in that bathroom, I am sorry to tell you, and I am looking into the wastepaper basket, and I find a \u0152 a bulletin from Illinois Institute of Technology. And I don\u2122t know any better, but I look and I say, this is near. Because my zip is 17, and IIT is 16. It wasn\u2122t near. In the meantime, Tolek(ph), he says well, try it. We, of course, don\u2122t have the telephone. I use somebody else\u2122s telephone. And I then meet the dean of th e evening school, it was called. And yes, he said, yeah. Oh, they know about po \u0152 our Polish sc hools in exile. And I started then \u0152 very soon I \u0152 I worked, but I then after work from Wilson and company went to the evening school at IIT. My 101 English was the first class. And then for five years I then went to evening school. After Wilson and company, I got a job at the savings and loan, Calumet Savings and Loan, where it\u2122s \u0152 savings and loans were still sort of an ethnic kind of \u0152"
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "Right. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 138",
            "answer": "\u0152 financial institution, so they needed someone with Polish and English; some people didn\u2122t speak. So I worked there while I went for five years to the evening school, and my mother, of course, worried every \u0152 every evening because \u0152 but I \u0152 this was \u0152 at this point I would never venture to do it, but, I mean, 11 o\u2122clock I was standing with U.S. Steel workers waiting to another bus, and all was well, you know."
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not any more. So \u0152 so \u0152"
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "And that\u2122s how you di d it, that\u2122s how you \u0152",
            "answer": "And then \u0152 yeah, then I transferred to the day school, and I finished it in two years, th-the undergraduate, and then they gave me teaching fellowship \u0152 teaching si \u0152 assistantship there at IIT, so \u0152 and I got my Masters there."
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "In what?",
            "answer": "In business and economics."
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "And then they gave me \u0152 they \u0152 they gave me \u0152 UFC gave me a fellowship, and so I \u0152 I have one year towards my PhD ., but I \u0152 by then my mother died, and my father was losing his job, and I had to work and it was too much for me. I quit after a year. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 139"
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "Okay. A question that\u2122s a little bit delicate. In some ways, did you lose your father when he left for Romania, and \u0152 in 1939, and y ou didn\u2122t see him for 12 years?",
            "answer": "I think so, yes, I think so. But it didn\u2122 t stop me from sort of really wanting to find him, to have him. That\u2122s very true. He was a very bitter man towards the end, after we arrived here. Very bitter, very bitter."
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "A different person than the one you knew?",
            "answer": "Totally. Very bitter."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "That must have been hard.",
            "answer": "Yes, very hard. That has been very hard, because I sort of idolized him, you know. Everybody was having fathers comi ng back, they were all ha-happy, you know when they saw fathers, and here it was, yeah."
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "And also a disappointment for you mother for suffering so much.",
            "answer": "Oh, that\u2122s exa \u0152 precisely. I think that that\u2122s what really was killing me, because it\u2122s only towards the end of her life, which was \u0152 my mother died at 54."
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "Whoa. Young.",
            "answer": "Yes, well \u0152"
        },
        {
            "num": 719,
            "question": "Very young. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 140",
            "answer": "So it was only \u0152 she died in \u212256, so it was only five \u0152 four years. Towards the end they sort of were getting along bette r, I thought, you know. It was \u0152 nothing was \u0152 there were no quarrels, maybe it was better if there were, but th-there was a feeling that it just was not working."
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "How sad.",
            "answer": "Mm-hm, well \u0152"
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "Well, I mean, so much had happened.",
            "answer": "There is so m \u0152 mm-hm."
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "So much had happened to both.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "And you had to hold so much in \u0152",
            "answer": "True."
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "\u0152 throughout what you were going through.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "A tough price.",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "A very tough price. Have you ever been back to jeli \u0152 the lovely village that \u0152 that you were deported from? The lovely to wn you were deported from? I forget the name. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 141",
            "answer": "Zaleszczyki ."
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "Zaleszczyki .",
            "answer": "No, that\u2122s now Ukraine. I went twice to Poland. Once in the 50s, after my mother died, and that was really emotional. That was still under communists \u0152 communism, and I-I took \u0152 I flew to England , and then England \u0152 there was an Anglo-Polish li \u0152 bus lines, because many Poles would go to England to shop, the ones that could. So I then arrived in England, and again, I sort of got reunited with Marisha(ph)."
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "By then she had three children, and I then want \u0152 took the bus \u0152 we crossed the channel, and in Ostend we took the bus through several \u0152 several countries, you know, th-the west \u0152 th-the western countries in Europe there. Ho-Holland, and so on. And we then \u0152 that was very interes ting, because we stood a long time at the border between East and West Germany, and there were the Russian soldiers with their little red stars. And s \u0152 but then, after we crossed the border, going through East Germany, they would \u0152 they had stopped th e bus once again, the East German soldiers, with machine guns, you know, how much money you have? And you went through East Germany, and really, this was a depressing view, again. Just depressing. So then, we arrive rather late on the border between East Germany and Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 142Poland , and these were everyb \u0152 those wome n, everybody that was there, you know, they ha \u0152 they bought lots \u0152 they said, oh no, they\u2122ll stop us, and then look through all of this. They let us through, they didn\u2122t look at anything. But this was really emotional again. Very emotional."
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "Re \u0152 you know, the memory is coming back.",
            "answer": "Yeah, very. Because all of a sudden you \u0152 you \u0152 you really saw \u0152 and the ba \u0152 I must say that compared to the East German soldiers, these Polish soldiers were so nice, you know. Elegant. And all of a su dden, there was a storm coming, and I \u0152 there were farmers, you know, in the \u0152 an d they were speaking \u0152 I her \u0152 we heard them, you know, speaking Polish. They were doing something with str \u0152 you know, str \u0152 you know, st-straw \u0152"
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "With hay?",
            "answer": "With hay, hay, righ t, right. It was so \u0152"
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "Those were \u0152 that\u2122s what \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "\u0152 you remember from th at first trip. Was it \u0152",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "That\u2122s right. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 143",
            "answer": "Yes. And the second trip I \u0152 I made in the 70s, still communist. The first trip they even \u0152 th-th-they \u0152 you \u0152 you had to go and register. In Pozna I went to register. And the guy asked me so, why didn\u2122t I return to Poland ? But I told him all right."
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "You told him the truth.",
            "answer": "Yeah, was very, very strange that nobod \u0152 but yeah, they would follow you on the streets at that time still. The second time when I went, I didn\u2122t feel that anybody was following me. I did register, but it wa s a nothing \u0152 1970s, late 1970s. The second time I went because my \u0152 my one co usin I wa \u0152 th-the letters that were coming were rather strange, that he was jailed, and so on. That was my uncle\u2122s two sons, so it was again a very strange, because one was in the army, and obviously sold himself just to make his living [indecipherable]. And the other one, I \u0152 I don\u2122t know what was the matter, but he was in jail. So I thought of helping. We \u0152 we helped \u0152"
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "You helped them.",
            "answer": "\u0152 you know, the families, whether we knew them or not, you know."
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "Okay. Just tell me very briefl y, you yourself, you got married, yes?",
            "answer": "Oh yes, yeah."
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "Tell me, your husband wa s American, or s \u0152 or \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 144",
            "answer": "American."
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "American.",
            "answer": "Ah, yes. After working at the savings and loan, and after getting my \u0152 what was it, my Masters, I start looking for a different job. They gave me some position at the savings and loan, but the owner\u2122s son was an idiot, excuse me, you know. You know, he \u0152 he would not tell me that th e customers were coming in, you know, and I don\u2122t know what that was about. But anyway, so then I got a \u0152 I started looking for a job, and got a job at the Harris bank, which still exists [indecipherable] Harris bank. And again, I \u0152 I was very much surprised that the human resource person knew, oh yes, the \u0152 some doorma n that had apartment went through \u0152 through experiencing the war, and he was happy now to be a doorman, which is true. We would \u0152 all wanted to be free. But I \u0152 so I start \u0152 they \u0152 I got the job as a commercial credit analyst. What we did \u0152 what I did, there were only three women in a department of 15, and one of them was my husband, he was also a commercial \u0152 except we women wouldn\u2122t be in any way considered to become commercial lending officers. We were there to look at the work o-of all these men, their analysis of a particular request for a commercial loan, and decide what wa s wrong, or what \u0152 so that\u2122s how I met my husband. The first ti me I met him, he\u2122s big, and I said oh, Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 145this guy looks like a true American bully \u0152 excuse me guys. But he very well read, and he \u0152 he\u2122s ve \u0152 was very \u0152 knew about that \u0152 what went on in \u0152 in \u0152"
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "Europe ?",
            "answer": "\u0152 Europe, and so on. So, we first went to a Polish movie, and \u0152 because he\u2122s interested in movies. It was at Roosevelt University, and that\u2122s how it all started."
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "Okay. And you have how many children?",
            "answer": "Two."
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "A boy and a girl?",
            "answer": "Yes. Andrea is 45, she\u2122s a girl, and a boy, Mark, who is 42."
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "And one \u0152",
            "answer": "And one grandchild, nine."
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And old man at nine."
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "Oh my. Have they \u0152 have your children \u0152 were they interested in your story, in your experiences?",
            "answer": "Yes, yeah. Ye \u0152 yes. When Andrea, two, three years ago, got her Masters from the Art Institute of Chicago in writing, and she wro \u0152 she started in \u0152 anyway, she started a book, but it\u2122s not only about me, but about her relationship with me. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 146"
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "Okay. But, at any rate, you talked about what you had gone through with your children?",
            "answer": "Oh yes. Absolutely yes, yeah, mm-hm."
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, both of them, yeah."
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "Okay. I would like to conclude th e formal part of our interview \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "\u0152 right now. Thank you very much for a \u0152 a truly, unbelievably descriptive, and very moving testimony today. It\u2122s very mu ch appreciated, and I thank you for that. This concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview, with Sabina Soltysiak Berggren , on Ju \u0152 January 30th, 2015. Thank you.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "Okay. [break] Great, I like that shot. All right, so Mrs. Sabina, please tell me what is it that you are holding here?",
            "answer": "I am holding a little suitcase that was purchased in 1939 in Vilnius, and I have kept it ever since, through all the countries that were enumerated before, and here it is."
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "So this is what you got the summer of \u212239, it was purchased then, and then when you were deported, it is what you took with you? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 147",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "Can you open it up?",
            "answer": "See, I even wrote my last name here, in a horrible way."
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "Can you focus on that? Let\u2122s see. Well, a child\u2122s handwriting. It\u2122s a child\u2122s handwriting, yeah. Very moving. Would you able to \u0152 you got it? Could you tilt it a little bit, so we could see the inside?",
            "answer": "Higher, lower, no?"
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "Fine. You\u2122re fine. And you say you car \u0152 what did you carry in that suitcase?",
            "answer": "Well, a few photographs that I somehow \u0152 I don\u2122t know why I put them there, but it \u0152 I \u0152 th-they are saved, and they are still somewhere. And I used the back of the photographs to \u0152 to draw something."
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "Okay. Thank you. You can close it. And we\u2122ll take a f \u0152 a photo of the side, you know, maybe the front side of it, like \u0152",
            "answer": "This, or \u0152 Q2: The top."
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "The top.",
            "answer": "Top, oh."
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "Like that, yeah. Thank you. Okay. And then you have a diary, you say?",
            "answer": "Yes. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 148"
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "This is \u0152 and this is the diary that you started when?",
            "answer": "I started in nine \u0152 1942."
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "All right. So this is right when you l eave \u0152 if you hold it up like this \u0152 yes, like that.",
            "answer": "You see that \u0152 I have here my name in Farsi, or Arabic."
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "Oh yeah. And then you have a date of 1942 on the \u0152",
            "answer": "Now, the date here, I put \u0152 I \u0152 frankly I cannot rely very well on the dates, because I see that I messed them up. When Marisha (ph) looked at it, she pointed out what was \u212243 was \u212242, and things like th at. But here it says \u0152 let me see what it says here."
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "I\u2122m talking about the left hand side.",
            "answer": "Left ha \u0152"
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "The left hand side.",
            "answer": "Oh, th-that \u0152 that is \u0152 has nothing to do with anything, yeah."
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "Oh, okay, all right. So, could we get the cover of that as well? Even it\u2122s just a plain black cover. And could you turn to the first entry page? Is that dated?",
            "answer": "Yes, but as I say, it\u2122s dated \u212243, but I think it\u2122s \u212242, I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "Okay, fine. If we could hold that up. We focus in on that. Thank you. Do I see some photographs down there? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 149",
            "answer": "Yes. I just wanted you to sh \u0152 I want ed you to see the photograph of my first class in the camp number one, near Teheran."
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "That\u2122s that. Okay, if you hold it up like this \u0152",
            "answer": "All right."
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "\u0152 we\u2122ll be able to focus in on it. So hold it up against like that, yeah. And, are you in that photograph?",
            "answer": "Yes. I\u2122ll \u0152 it\u2122s marked with an X, so right here."
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "Uh-huh. Okay. Can we see the X? Do you see the X? No.",
            "answer": "I put an X on me and my best friend."
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "Oh, I see it, I see the X.",
            "answer": "And the best friend is here."
        },
        {
            "num": 768,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Do you see it now, the X, sort of? Q2: A little bit. "
            ]
        },
        {
            "num": 769,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " A little bit? Okay. Q2: If I can move in a little bit. "
            ]
        },
        {
            "num": 770,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. Q2: [indecipherable] little bit better. Can\u2122t move too far. "
            ]
        },
        {
            "num": 771,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. Q2: Point to yourself again? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 150"
            ]
        },
        {
            "num": 772,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Point to yourself. Okay. Q2: There we go. "
            ]
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And do you see that, Iranian soldiers on the side, too."
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "Okay, when we see the \u0152 okay. Now, do you have any photographs from before \u0152 from 1939 with you in \u0152 in this pack?",
            "answer": "I think so."
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "So this would be \u0152",
            "answer": "You know, my daughter also, you know , took and make picture for this dissertation she wrote, so that\u2122s why I have some of them here, some of them there. Let me see. Oh, this is in Ratzkibor (ph) \u0152 oh, I am sorry, and you can see that on the back you can draw \u0152 drawings."
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "Okay. So wi \u0152 you will point \u0152 ar e you the little girl with the blonde \u0152",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "Okay. And is your father Mussolini there?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "All right. So hold it up against yourself like the other one.",
            "answer": "All right."
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "And this is the summer of 1939. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 151",
            "answer": "Correct. August, probably."
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "August 1939, when \u0152 you tell us where it is.",
            "answer": "It\u2122s in Ratzkibor (ph), which is now Lithuania . It was a camp where young men from colleges were prepared for military work."
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "And who\u2122s the little girl who is stretching her arms out?",
            "answer": "I have no \u0152 oh, it\u2122s myself."
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "That\u2122s you. And if you flip it over, the photograph over \u0152",
            "answer": "Yes, here it is."
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "And your \u0152 and when would \u0152 when do you think you drew such pictures?",
            "answer": "I think I \u0152 I drew it still in Russia, I think. I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 784,
            "question": "Okay. Thank you.",
            "answer": "Thank you. And there\u2122s one in [indecipherable] , I show it to you later."
        },
        {
            "num": 785,
            "question": "Okay. You have one underneath your \u0152 yeah.",
            "answer": "That\u2122s my \u0152"
        },
        {
            "num": 786,
            "question": "Okay, your kerchief.",
            "answer": "\u0152 kerchief."
        },
        {
            "num": 787,
            "question": "All right, let\u2122s cut for a minute, and then there are the documents that I bro \u0152 [break] Okay, tell me, who is in this pict ure, who is in this photograph? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 152",
            "answer": "It\u2122s a \u0152 I, and \u0152 myself with my dog named Sotka(ph). And this is in Zaleszczyki ."
        },
        {
            "num": 788,
            "question": "In Zaleszczyki .",
            "answer": "And I believe it\u2122s 1938 or \u212239, I\u2122m not sure. No, it has to be \u212238."
        },
        {
            "num": 789,
            "question": "In 1938. So, a year before everything happens.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 790,
            "question": "Okay. Thank you.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 791,
            "question": "It\u2122s \u0152 [break] Okay, so Mrs. Sabina, have you ever seen these types of documents before?",
            "answer": "No, never. This is the first time I\u2122ve seen that."
        },
        {
            "num": 792,
            "question": "All right. And it \u0152 they refer to \u0152 I see your mother, which is a DP registration record. Can you tell me a little bit \u0152 when you look through them, what do they say to you, these documents? That one, and the others. You can take it down and flip through it now.",
            "answer": "That they are very accurate. I\u2122m surprised."
        },
        {
            "num": 793,
            "question": "Yes?",
            "answer": "I really am."
        },
        {
            "num": 794,
            "question": "What are they accurate about? Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 153",
            "answer": "Well, where we were. They \u0152 they \u0152 th e year that \u0152 where we were. I \u0152 I \u0152 I \u0152 I\u2122m astounded. Who keeps this? How \u0152 ho w did they get into the \u0152 the \u0152 this registry. Well, I know it\u2122s displaced persons, but when did they collect all this?"
        },
        {
            "num": 795,
            "question": "After the war.",
            "answer": "After the war."
        },
        {
            "num": 796,
            "question": "After the war. It looks like most of these are documents after the war, from \u0152 they are from the international tracing service. Do they have a value for you?",
            "answer": "Yes, because I \u0152 I\u2122ll have to per \u0152 really look at them more carefully, but it just comes back what \u0152 what I believed was \u0152 is true, and here it is Vandorf(ph) resettlement center, you know, for exampl e, you know. And it \u0152 that \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 797,
            "question": "So it substantiates your story.",
            "answer": "Yes, in a way, yeah \u0152 well, in a way, yes."
        },
        {
            "num": 798,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not in a way, yes. Unbelievable, yeah."
        },
        {
            "num": 799,
            "question": "Do you think that \u0152 do you \u0152 this service, and these \u0152 this archive is available through \u0152 a digitized copy of the entire archive is at the United States Holocaust Memorial Museum, and people can give requests to find out if they have family documents.",
            "answer": "Oh, very \u0152 Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 154"
        },
        {
            "num": 800,
            "question": "What do you think \u0152 do you think it\u2122s so mething that is valuable for people to know and have?",
            "answer": "Oh, absolutely. You know, after a while you sort of \u0152 I don\u2122t want to say we \u0152 you lose your identity, but you think to yourself \u0152 you \u0152 you want to connect with others with similar experiences, and wh en you go from \u0152 when the \u0152 the way we went from country to country, here and there, you lose \u0152 you lose relationships. And then you try to reestablish them, but it\u2122s very difficult, because years go in between, and it\u2122s totally different when you were 10, and now you are 20, or whatever. And there were so many \u0152 you kn ow, you had friends, but they all disappeared, because some went to Australia , some went here. I don\u2122t remember some of their names. And it\u2122s \u0152 it also somehow affects you, it se ems to me, where you just look \u0152 lose connection with people that you \u0152 you really were close to."
        },
        {
            "num": 801,
            "question": "And when you see this \u0152",
            "answer": "And when you see this, you know, it so rt of comes with, oh yeah, I really did exist, it really happened."
        },
        {
            "num": 802,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 803,
            "question": "So it\u2122s not only \u0152 it\u2122s not only documentary proof against those who would deny your story, it is documen tary proof to yourself. Interview with Sabi na Berggren January 30, 2015 155",
            "answer": "Yes. Yeah, you do \u0152 you probably don\u2122t ne ed that proof, but it\u2122 s good to see that it\u2122s here, tha-that someone really took th e time to put it all together, and oh yeah, here I am, yeah. And in [indecipherable] Beirut. Unbelievable. Yes, very much. Very ex \u0152 amazing amount of ra \u0152 from what I see, very accurate documentation."
        },
        {
            "num": 804,
            "question": "Thank you. Than k you very much.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 805,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, that\u2122s it. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}