{
    "header": "MIRA ZIMMERMAN January 23, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "Good morning. This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Mira \u0152 Miss Mira Zimmerman , on January 23 rd, 2015, in Chicago, Illinois . Thank you very much, Mira , for agreeing to speak with us today about your early experiences, your experiences during the war, and how your life was shaped by it. I\u2122m going to start by asking you some questions that are before the war. And we\u2122ll start at the very beginning. So my first question is, what was your name at birth, when you were born?",
            "answer": "What was?"
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Your name \u0152",
            "answer": "My na \u0152"
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "\u0152 when you were born , mm-hm.",
            "answer": "I don\u2122t understand what \u0152"
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Could you tell me your name?",
            "answer": "My name was Mira Zimmerman \u0152 Mira \u0152 (ph) Zimmerman actually, because that\u2122s the official name."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "That\u2122s exactly what I wanted, (ph) \u0152 Mira (ph) Zimmerman .",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "And what was the date of your birth? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 4",
            "answer": "My \u0152 1934 \u0152 1934"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "So that would be September 19 th, 1934?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay. And where were you born?",
            "answer": "Grodno ."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Grodno \u0152",
            "answer": "Poland ."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Uh-huh. What is Grodno ? Is it a town, or a village?",
            "answer": "It\u2122s \u0152 it\u2122s a town on the river Neman ."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "On the river Neman ? And where is it \u0152",
            "answer": "The river Neman is \u0152 go-goes into Baltic ."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "So, what part of Poland is this in? Is it the north, the south, the west?",
            "answer": "Well, it \u0152 it was the ea-east."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "The east.",
            "answer": "Th-The Russian side \u0152"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "I see. Okay.",
            "answer": "\u0152 of Poland , prior to the outbreak of the second war."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Okay. So it was \u0152 Grodno , it is part of Poland .",
            "answer": "Grodno is \u0152 is Poland , but of course, it has been really moved, Russia ."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Uh-huh, now. You mean today it\u2122s part of Russia \u0152 Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 5",
            "answer": "Or \u0152"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "\u0152 or Belarus ?",
            "answer": "\u0152 that \u0152 that \u0152 well, up to Yelta(ph) th-they divided it, shifted it the \u0152"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "I see, they shifted it.",
            "answer": "I \u0152 shifting the borderline sometimes is confusing."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "It\u2122s true. In the eastern part of Poland , you could be born in one city, and live there all your life, and yet live into several countries.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Depending on how the borders shifted. Tell me, do you have any memories of Grodno?",
            "answer": "I?"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Do you remember what Grodno looked like?",
            "answer": "Oh, no. I remember I was taken to a movie, first time in my life, and I created so much [indecipherable] everybody else was laughing."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Really?",
            "answer": "Was a Shirley Temple movie."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Really? It wa \u0152 and you remember that it was a Shirley Temple movie.",
            "answer": "I \u0152 well, that wa \u0152 you admir \u0152 you have to remember, I didn\u2122t have video games and other things, so that was a big thing. But \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "So what kind of a fuss did you create? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 6",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "What kind of a fuss did you create at that movie?",
            "answer": "Well nothing, til someth \u0152 something about oh, rish \u0152 a Shirley Temple movie, and Walt Disney\u2122s \ufb01Snow White .\ufb02 She is running, she is running, she is \u0152"
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "So you were saying that?",
            "answer": "Oh, I was yelling on top of my voice supposedly, which could be annoying, but it could be amusing."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "I\u2122m sure when the people heard it was from a little girl they were \u0152 they were not annoyed. So you \u0152 tell me again, the year you were born. The year you were born. What \u0152 what \u0152",
            "answer": "The \u0152 the \u0152 the year that I was born?"
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Mmhm. What was the year? I forgot.",
            "answer": "1934."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "1934, okay. Your mother, what was her name, her first name?",
            "answer": "Janina (ph)."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "And her maiden name?",
            "answer": "Szlarinska (ph)."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Szlazinska (ph), yeah? And your father\u2122s name?",
            "answer": "Rudolf (ph) Zimmerman ."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "That\u2122s not a very Polish name, Zimmerman . Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 7",
            "answer": "Well no, and I know very little, but my father and I hardly knew each other."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Did you \u0152 do you have any mem ory \u0152",
            "answer": "That\u2122s the way the war turned out."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "I see. Do you have any memories of him?",
            "answer": "Very little. We managed to communicate after the wa \u0152 second war a little, but my parents were in the process of diso \u0152 divorce, anyway."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "When you were little?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "They \u0152 were they in the process of divorce before the war?",
            "answer": "Well, that\u2122s what I had been told."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "I see.",
            "answer": "Those things were too \u0152 too \u0152 let\u2122s say serious matters to be discussed with the child that\u2122s five or six."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I don\u2122t know too much, and later on things just were different. We were \u0152 mother and I were in refugee concentration camps, being shifted here and there, and \u0152"
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "He was not with you?",
            "answer": "He was not with us."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "I see. Before we get to those parts of your story \u0152 Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 8",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Before we get there, to those s \u0152 experiences of being refugees, I still want to talk a little bit about your very first years.",
            "answer": "My very first \u0152"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "First years.",
            "answer": "Where?"
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "In Grodno .",
            "answer": "Oh, in Grodno ."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "Well, how could I tell you very much?"
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Well, I\u2122ll ask some questions.",
            "answer": "Oh, okay."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Okay. So, before the war started, did all three of you live in the same place; your mother, your father and yourself?",
            "answer": "Well, that was th-the property that my mother inherited, and she \u0152 she was in the process of starting a berry and fruit gardens."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Oh really? What kind of \u0152 tell me a little bit about your mother\u2122s family. Your grandparents and the larger family. What kind \u0152 did they \u0152 were they well-to-do?",
            "answer": "I can tell you only that I had a picture in my mind of a family portrait of my mother, a very stately, white collar laces, and very po \u0152 but that\u2122s was \u0152 that what I Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 9 [indecipherable] that that portrait was stolen in Russia with the few belongings we had, and that\u2122s all I can tell you. I don\u2122t remember even my grandmother, and she was supposedly looking after me for a while."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Really? And you have no memory of her?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Just that photograph."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay. What kind of a place did you live in? Was it a large apartment, or a house?",
            "answer": "The house was in a country where the \u0152 mother\u2122s property was. That was outside Grodno ."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Was it \u0152 did it have a lot of land?",
            "answer": "She didn\u2122t have a lot of land, you know, ma \u0152 eight \u0152 maybe 80 acres or something."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Eighty acres?",
            "answer": "Something \u0152 something not \u0152 not very big, but she \u0152 I think she \u0152 she was the one that directed the arrangement for the g-gardens, and \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was still the sa \u0152 somewhat in the process of being formed, anyway, at that time, and this is \u0152 here is the beginning of the war, too. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 10"
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Yeah. But 80 acres, if we\u2122re talking about eightzero , that\u2122s a lot of acreage.",
            "answer": "Well, I \u0152 I don\u2122t know exactly hectares, and \u0152"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Ah, do you remember how many hectares?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I think it\u2122s listed somewhere. I don\u2122t remember exactly."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "The reason I focus on this, because I want to get a sense of whether your mother\u2122s family were landowners.",
            "answer": "Oh, this was the la \u0152 the la \u0152 that property was given by the government because of mother\u2122s brother be \u0152 taking part in a Polish ri \u0152 let\u2122s see, the rise of that territory, because remember, Poland was divided be-before that."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "And divided in what way?",
            "answer": "Well, div-divided de-depending which \u0152 how shall I say? Which \u0152 there is a Polish word, and an English word, and I can\u2122t \u0152 Poland was divided \u0152"
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "It was partitioned?",
            "answer": "\u0152 by its borders. Borders were shifted."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "I see.",
            "answer": "Into \u0152 depending on which was \u0152 which was Austrian, which was Russian, German. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 11"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "And you were \u0152 Grodno was in which part of the \u0152 part te \u0152 part of the territory, of those three places?",
            "answer": "As far as I know, on the \u0152 it was Russian."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "I see. And then, does that mean that your mother\u2122s brother took part in some kind of battles, or some kind of \u0152",
            "answer": "Well, he \u0152 he wa \u0152 he de-deserved some compensation from the government, because he put \u0152 he was in that category of helping the \u0152 those that fought for the liberation of Poland ."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Thank you. That\u2122s what I wanted to understand, how it is that he got some land. So that meant he fought for Polish independence during and after the first World War. Is that correct?",
            "answer": "Yeah, mmhm."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Okay. Okay. And so the land was then given to him.",
            "answer": "Well, th-the land could \u0152 given to the mother\u2122s parents. After they passed away, they simply \u0152 he, and the brother died \u0152"
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "I see.",
            "answer": "And mother was the owner."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "So does that mean she had no other bro-brothers and sisters, just the one brother?",
            "answer": "The all \u0152 sh \u0152 there was a sister also, that she also died. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 12"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "I see. Do you remember their names?",
            "answer": "The \u0152 the brother was Valenti(ph), and \u0152 we ll, that\u2122s what Mother told me, Valenti (ph), and the sister was Natalia (ph)."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Did you ever play in those orchards where she was going to grow berries? Did you ever play outside in those orchards, where she was going to grow berries? Where she was going to make a business?",
            "answer": "Well, she \u0152 are you asking me if they were planning to \u0152 to \u0152 to start the business together?"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "No, no. I am asking if you have any memories of what the land looked like.",
            "answer": "Oh."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "That\u2122s what I want to know. Did you ever go and play there, did you walk there?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "No.",
            "answer": "Nothing, nothing. You have to keep on remembering that \u212239, what the second World War, I was merely probably around five -ish."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Five years old?",
            "answer": "Six."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Child memories. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 13"
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "I know.",
            "answer": "Don\u2122t \u0152 I really recall almost nothing."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "I know, I know. The \u0152 sometimes there\u2122s one episode, or another episode.",
            "answer": "I \u0152 I remember one thing about my father and ber \u0152 before the war. Once he came in late, and he brought in a gift for me."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Really?",
            "answer": "It was a dog."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "A dog?",
            "answer": "Like a Dobermeyer (ph), but very small. He could put it in his pocket."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Really?",
            "answer": "It was that small. And anyway, that dog was my playmate from then on."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "What was the dog\u2122s name?",
            "answer": "The dog\u2122s name was Figa(ph)."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Figa(ph).",
            "answer": "Fig. Fig ."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "That\u2122s sweet. That\u2122s very sweet.",
            "answer": "Because he could fit it into his pocket, he was so small."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "That must have been quite a present.",
            "answer": "Well, it wasn\u2122t the fact that it was a present, but it was the \u0152 the \u0152 the gift to itself. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 14"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that was \u0152 I \u0152 I tried to keep that kind of a \u0152 that memory of my father, that\u2122s all."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Do you remember what he looked like? What did your father look like?",
            "answer": "Oh, I remember that because later we s-sort of met in England ."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "After the war?",
            "answer": "After the war."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay. So tell me, what \u0152",
            "answer": "After the war, we\u2122re \u0152 he was in a hospital in \u0152 i-in Scotland , I think, for one, and then England . He rented, or he boarded, I should say, with an English family. And when we da \u0152 when the refugee camps of the second World War refugees were dissolved, people were sent everywhere. We couldn\u2122t go back because we were afraid we \u0152 the Russians would send us back to Siberia ."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So Mother and I were brought to England , and \u0152"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Okay. I \u0152 we\u2122ll get \u0152 we\u2122ll get to that part of your story, but right now I wanted to get a sense of how your father looked. Was he a tall man, was he thin, was he dark, was he \u0152 Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 15",
            "answer": "He was the average height. I don\u2122t have any photographs, if that\u2122s what you\u2122re talking about, prior to second World War, because anything that was there, it was stolen, or ravaged, or \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Yeah. And your mother, tell me a little bit about your mother before the war.",
            "answer": "She was very energetic. She took \u0152 tried to get the \u0152 those gardens started. My father didn\u2122t help any, he was \u0152 he had the problem."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Okay. Okay. Did you have \u0152 did \u0152 when World War II started, it was when Germany invaded Poland on September 1 st, 1939.",
            "answer": "Mm."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Did your parents talk about that? Do you remember hearing the adults talking about the war starting?",
            "answer": "About the what problem?"
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Th-The war, the World War starting.",
            "answer": "The war prob \u0152 I don\u2122t remember anything. I was too small to \u0152 to \u0152 to even eva \u0152 even if I\u2122d heard anything \u0152 discussion \u0152"
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "I understand.",
            "answer": "\u0152 to paid attention to anything like that."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Do you remember foreign soldiers in Grodno , or in your home?",
            "answer": "Well, I remember when the \u0152 the Russians armies entered to the territory. There were a lot of sabotage and we had to dodge the bu-bullets in Grodno . Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 16"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Oh, so you were in Grodno , and you were \u0152 and there was shooting going on in town?",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "There was shooting, so that you had to dodge bullets?",
            "answer": "There were \u0152"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "You \u0152 you\u2122re saying there was a lot \u0152 people had to dodge bullets in Grodno ?",
            "answer": "Yeah, well, my mother had the infection of some sort. She \u0152 I don\u2122t know why \u0152 why she got that, but she needed medical attention, and she had to look for a way to get to the hospital. She left me with some people, and she went to get the medical attention. And o \u0152 in the process of crossing parts of Grodno , you had watch out, as I said, dod the \u0152 dodge the bullets. There were wou \u0152 they were \u0152 they were still fighting, certain sections."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "I see.",
            "answer": "It was very frightening, but other than that I can\u2122t tell you, other than when it settled down and \u0152 and supposedly law and order was established all over again, and the Russian sys \u0152 system \u0152"
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Was implemented? You know, was \u0152",
            "answer": "We returned to the country home, and found that we didn\u2122t have the keys to the house. We didn\u2122t have simple things that ar e required to \u0152 to live. We were robbed. The house \u0152 Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 17"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "So while you had been \u0152",
            "answer": "\u0152 the house was torn apart. There was \u0152 there was nothing that we didn\u2122t \u0152 Mother didn\u2122t have a pot to \u0152 to cook in."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Who did that?",
            "answer": "Some neighbors returned some of the items that they thought we didn\u2122t need again."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Who did the robbing?",
            "answer": "Well, th-the [indecipherable] the partisans, when the \u0152 the law cha-changed from Polish to Russian, then back to \u0152 to Polish. I-It \u0152 it was su \u0152 su \u0152 somewhat frightening, but we had very little that we could take with us, when they took us to Siberia . They were \u0152"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "So was it Polish partisans, or Russian partisans who had robbed you?",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "You said it was partisans who robbed your home, your country home. Somebody had come in and taken everything.",
            "answer": "Well, there were partisans ravaging the country. But our partisans were a Russian [indecipherable] whatever, and \u0152 and they were also German [indecipherable] . And they ravaged the country."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "I see. I see. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 18",
            "answer": "It \u0152 it wasn\u2122t a \u0152 with us, it was only Mother that looked after me. My father was called to the armies, when the war broke out."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "I see. So he had to report to his military unit. He \u0152 he was not there?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "He was not there.",
            "answer": "No, he wasn\u2122t there."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "So do you remember the night, or the day that you were deported to Siberia ?",
            "answer": "The night, well, the \u0152 you heard the thud of the horses running, circling the house. And then the dog started yapping."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Figa?",
            "answer": "And in Russian the [indecipherable] get up and get dressed."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Who was at home, just you and your mother?",
            "answer": "Just you and me, or \u0152 and my mother."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "That must have been terrifying.",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "It must have been terrifying.",
            "answer": "Sar \u0152"
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Scary. It must have been very frightening.",
            "answer": "Oh, it mu \u0152 mu \u0152 scary. It was. But I was confident cause my mother was there. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 19"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Yeah, yeah, yeah. So what \u0152 what happened? Did they come into the house? You said they were circling and you heard the hooves?",
            "answer": "No, they did not circle, the \u0152 the \u0152 they\u2122re going in, barged in. The few ite ms that we still had were put on the sleigh, and we were marched off to the railway station."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Do you have any idea why they came to arrest you?",
            "answer": "You didn\u2122t need that. The Russians needed free labor, and this was a free labor."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "But why you, why your mother? I mean, what can a five year old child do with free labor?",
            "answer": "Well, that\u2122s \u0152 you can ask. And I \u0152 I never had any explanation that was logical."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "So you didn\u2122t know.",
            "answer": "We didn\u2122t \u0152 we didn\u2122t participate in any political uprisings, or whatever, right now. We tried to simply live, and survive on what we still had. But the \u0152 the Russian command decided that they wanted additional thing, they wanted our labor force."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Well, one of the reasons I asked about the land earlier, is that sometimes \u0152",
            "answer": "The mark?"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "About your land, how much land your mother had.",
            "answer": "Oh, that. We did-didn\u2122t have much land, it was just like a small farm. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 20"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Sometimes the people who were deported, were those who had land.",
            "answer": "Well, th \u0152 th \u0152 there were, of course, some people that they \u0152 that \u0152 that did have, but we didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "I see.",
            "answer": "Or, Mother didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "So, did your father find out what happened to you?",
            "answer": "We didn\u2122t hear from him."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Do you \u0152 was he deported eventually too, or does he \u0152 you \u0152 the next time you see him, he\u2122s in England . Was he arrested by anybody?",
            "answer": "In Poland ?"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Your father, yes.",
            "answer": "He wasn\u2122t arrested, he \u0152 in Russia , about halfway through the war, Stalin and Hitler\u2122s got at each other\u2122s throats. And that time it was \u0152 you se \u0152 you were asking just now, he was arrested. He \u0152 he was with us, sent to the same camp."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Oh, so when \u0152 when they came to get you \u0152",
            "answer": "To same \u0152 to the same camp by the Russians, but when the war ended, or we, in the \u0152 during the time that the \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Can I interrupt? I\u2122m going to interrupt. Hang on just a minute. When the soldiers came, the Soviet soldiers came to arrest you and deport you \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 21"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "\u0152 were you alone with your mother and nobody else?",
            "answer": "Nobody else."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "So where your \u0152 your father was gone?",
            "answer": "Well, your father \u0152 my father was called to the army, and nobody could \u0152 could get communication from, because there was a break in communication"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Of course, of course. But then later you say he was in the same camp with you.",
            "answer": "Well, that was in Siberia ."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "So what happened to him? How did he get to Siberia ?",
            "answer": "Well, the-they \u0152 they kee \u0152 when the \u0152 when the \u0152 after Yelta, he was \u0152 well, the me n who are called, they could join Polish units that were being formed to help Stalin [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "That was in \u0152 yes, that\u2122s in 1941.",
            "answer": "Yeah, that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "So, was your father a prisoner of war at that point?",
            "answer": "At that point, what he was first ta \u0152 arrested by the Russians, but then the Polish units were formed, and supposedly we lost con \u0152 total contact with him."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "I see. I see. I see. Okay.",
            "answer": "He was [indecipherable] he had to be in one of the units that were being formed to help Stalin at Yelta."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Yelta is in 1945. That\u2122s \u0152 the Yelta Agreement is after the war. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 22",
            "answer": "Well, this was \u0152"
        },
        {
            "num": 135,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Can we break for a second please? [break] ",
                " What happened then, I don\u2122t know. A2: Okay, so when she was arrested, it was my \u0152 they were separated, her parents. ",
                " There was \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 136,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Correct. A2: So they were not together when they \u0152 she \u0152 they were arrested. Somehow he ended up \u0152 he was a soldier too, with that same \u0152 that her uncle \u0152 our uncle was fighting in. So he also \u0152 he would have been arrested for being a soldier in \u0152 in the Pilsudski\u2122s army, essentially. And \u0152 and then, when he got to the labor camp, they were \u0152 they weren\u2122t together, but they were there in that camp, but they weren\u2122t together. And then, shortly afterwards, what she\u2122s talking about, he \u0152 he got in \u0152 he went to prison, and then when Hitler attacked Russia, they were \u0152 he was let go, just like my father was let go, and into that Polish army. So she doesn\u2122t really know how he got to the labor camp. "
            ]
        },
        {
            "num": 137,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, that \u0152 but I was confused because he was with them you say, in the labor camp \u0152 A2: Mm-hm, for a very short \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 138,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 and yet, he wasn\u2122t with them \u0152 yeah, he wasn\u2122t with them \u0152 Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 23 A2: \u0152 for a very short time, but he wasn\u2122t like in the same accommodation, it \u0152 he \u0152 he di \u0152 he \u0152 they \u0152 they were separated. "
            ]
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "They were separate. Okay, fine. Okay, so let\u2122s go back to the moments, and the \u0152 then the night where \u0152 where you and your mother are taken by sleigh from your home, with the few items that you have, and you\u2122re taken to the train station.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "What happened then? What did you see when you got there?",
            "answer": "Well, you \u0152 they stuff you in a shelf -type wagons that they transport cattle in, and \u0152 and take you to Siberian wasteland."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "But you didn\u2122t \u0152 did you know that at the time? Did anybody tell you where you were going?",
            "answer": "No. You don\u2122t get to \u0152 any kind of information, just to [indecipherable] did you ever see the film, \ufb01 Dr. Zhivago ?\ufb02"
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Well, that \u0152 th-that scene when they were cleaning the debris from the thing, that was routine thing for the transportation."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "I can\u2122t imagine, as a five year old child, what \u0152 what kind of a feeling you had. Were \u0152 weren\u2122t you terrified?",
            "answer": "What kind of what? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 24"
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "A feeling. You know, when you\u2122re taken from the middle of the night, on a sleigh, to a train station. Were you terrified?",
            "answer": "Of course. I mean, th-the child, it doesn\u2122t translate to them the same tune, it seems. The child \u0152 I could hold my mother\u2122s hand, so that was a reassuring. But other than that, no."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Were there other children on the train?",
            "answer": "The wagons were packed, the whole train was like that."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Do you remember anything about the journey?",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "About the time you were on the track \u0152 on the train, on those cattle cars.",
            "answer": "Do I \u0152 do I remember what?"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "The journey. The \u0152 the moments, the days you were on the train. What it looked like.",
            "answer": "The Germans?"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "The journey. The jour \u0152 the trip. When you were on that train, how \u0152 you know, you were there for a while, yes?",
            "answer": "Well, the \u0152 it \u0152 it\u2122s \u0152 the train took a while, but the \u0152 did I remember what was that que \u0152"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Do you remember anything about what the place looked like, the cattle car, the other people? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 25",
            "answer": "Well, as I pointed out, that scene in \ufb01 Dr. Zhivago ,\ufb02 with the \u0152 that prisoner being shackled and throw a \u0152 cleaning the debris off."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "The debris, mmhm.",
            "answer": "But other than tha t, it \u0152 we didn\u2122t really [indecipherable] very much. There was a \u0152 this place that once we get part of the road, we had to go by sleighs. And it was a very stormy night, and we had \u0152 Mother had problem trying to keep me alive, because the \u0152 the sleigh kept turning over. It was very difficult for her. The driver di \u0152 wa \u0152 didn\u2122t \u0152 couldn\u2122t see very well. So Mother had to help out. But they di \u0152 got us to a place where they gave us some hot, washed down soup. But it was hot, so they gave us that."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "And what did they give you to eat on the train itself?",
            "answer": "Nothing."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "How did you feed yourself?",
            "answer": "So people \u0152 people had some supplies. Those that had it, got fed, and those that didn\u2122t, had problem."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Did anybody die on the way?",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Okay. Okay. Do you remember the \u0152 the name of the place you were taken to?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Do you remember what it looked like? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 26",
            "answer": "It was like a \u0152 like a army settlement thing. Sort of a camp that was no longer in use."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "You mentioned that when the soldiers came to deport you, you heard the hooves of their horses, and they took you by sleigh. Does that mean you were deported in wintertime?",
            "answer": "Deported?"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Taken from your home. Were you \u0152 was that wintertime?",
            "answer": "But who we talking about?"
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Yourself and your mother.",
            "answer": "My \u0152 we were there in the wintertime."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Okay.",
            "answer": "All the time."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "The first deportations that I have heard of from Poland were in February, 1940. Were you part of those deportations that took place in February 1940?",
            "answer": "What? I can\u2122t \u0152 can\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Can we stop please? [break] So, people in the cattle cars, nobody fed them. If they had food with them, they were okay, if they didn\u2122t have anything, they had problems.",
            "answer": "Yeah, well, I think they \u0152 they used the water that cooled the engines in the locomotives to make some broth or something like that, I think. So that was a part Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 27 of the, quote, food that we had. But in \u0152 in the wagon \u0152 in the cattle car s, there really wasn\u2122t very much assistance, except guards to make sure that you stayed with the train, and \u0152"
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Were they \u0152 would they shoot people? Did they shoot people if they tried to run away?",
            "answer": "I don\u2122t think anybody tried to, but \u0152"
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 they just had \u0152 th-there was a \u0152 one moment that I remember in the cattle train. We were passing certain points along the route, and all of a sudden, the whole train started crying. It was the border. And \u0152 and someone started singing one of the prayer songs."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "So, when you were leaving Poland . When you were leaving Poland \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "\u0152 and you were passing the border.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "People realized it.",
            "answer": "Well, it was a very moving moment, but \u0152"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Yeah. Yeah. When you got to where you had to \u0152 where they took you, you were then taken by sleigh, and the sleigh kept overturning? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 28",
            "answer": "Well, it \u0152 the sleigh \u0152 th-the \u0152 this \u0152 the \u0152 they had \u0152 that territory had very bad snowstorm, and we were right in the middle of it. But we had a \u0152 some kind of soup, I think, to \u0152 we were fed, a little. Other than that, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "When they took you to the place that had been an army barracks, you told me, yes, it had been some sort of military place, was that correct?",
            "answer": "Well, yeah, it \u0152 I don\u2122t know if it was, quote, my \u0152 my label of describing it as a military place, but it was a \u0152 arranged sort of like the \u0152 like what you come across sometimes, the old, unused \u0152 no longer used military camp, or station."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "And w \u0152 did \u0152 was it a huge place, and did you \u0152 was it a big place with lots of people in it?",
            "answer": "No, it wasn\u2122t particularly lar \u0152 big place. Just a few barracks."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "And you s \u0152 and then th \u0152 that\u2122s where you had to live, was in those barracks? Is that where you ended up living, in those barracks?",
            "answer": "Ah, yeah."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "More or less. I don\u2122t remember what was in between that \u0152"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Were they heated?",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Was the \u0152 was there heat in those barracks? Was it warm inside?",
            "answer": "Well, there\u2122s plenty of wood, so you had to make your own wood. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 29"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Your own fire? Did people make their own fire, inside the barracks?",
            "answer": "Yeah, I think you could use the facility that they had \u0152 th-there were two camps that they m-moved us to, Mother and I, but I don\u2122t remember very much about the \u0152 one of. I just remember that they \u0152 Mother had to work very hard as a lumberjack."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "She was a lumberjack?",
            "answer": "I remember that."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Did you go with her when she worked? Did you go with her when she was \u0152",
            "answer": "No, I was in a camp, but Mother had two, quot e, jobs in order to gi ve me sustenance. After work, she tended to \u0152 to my needs, and her own."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "It \u0152 it sounds \u0152 are you \u0152 all right, let\u2122s pause. [break] So your mother \u0152 I \u0152 your mother must have had an un \u0152 incredible hard life there.",
            "answer": "Well, she did, because I \u0152 and I was partially responsible, I was a burden. She \u0152 she could do so much \u0152 a woman can do so much, but in her case , we didn\u2122t have possessions to \u0152 so we could exchange and sell things. We didn\u2122t have very much to sustain us."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Did anybody help you?",
            "answer": "No \u0152 no. There was a \u0152 one incident, I had the be \u0152 some kind of an infection, or \u0152 on the foot, and they send me to the felcher (ph) \u0152 doctor in camp. It\u2122s a \u0152 that just stayed with the kids that were \u0152 if the husband was with the family, the y Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 30 allowed the woman to stay and look after the child, or children. But usually, in a case like this, you don\u2122t work, you don\u2122t eat. And when they \u0152 when the \u0152 the supplies came in, sometimes the supplies were somewhat ridiculous, because they would send ball gowns at the time that you need warm boots. So you couldn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Crazy.",
            "answer": "\u0152 you couldn\u2122t even buy things."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Was the camp part of \u0152 was it isolated from other buildings? Was there a village nearby?",
            "answer": "No, no, very little \u0152 distances were considerable, th \u0152 for one things, and secondly, you didn\u2122t have any maps, or whatever, and so that was th \u0152 that territory was wild."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Were there any local people that you met there?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "So your only interaction, the only contact you had was with other people wh o were deported, and the guards.",
            "answer": "And the guards, yeah, something on that order."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Was \u0152 was there a fence around the camp? Was it like a prison?",
            "answer": "There wasn\u2122t no need. Nobody knew where to go."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "So you were in the middle of nowhere. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 31",
            "answer": "Although I t hink some section of \u0152 did have a ga \u0152 a barbed wire, but I don\u2122t remember too much."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Is this the place you stayed for a long time?",
            "answer": "Well, the longest time that the camps were in operation supposedly, the beginning of the second war, and when the Yelta release started pouring \u0152"
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "You mean \u0152 hang on just a second.",
            "answer": "\u0152 started for \u0152 forming \u0152 [break] \u0152 yelt \u0152 Yelta directed, or released several thousand prisoners be \u0152 that they were supposedly ready to form units to help Stalin fight inter \u0152 Hitler ."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "I\u2122m a little confused. I\u2122m a little confused.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Because I reme \u0152 I thought it was when Germany attacked the Soviet Union , then there weren\u2122t enough soldiers to help defend the allies, and the Polish government in exile came to an agreement with Stalin.",
            "answer": "Yeah, yeah, well \u0152"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Was that it?",
            "answer": "That\u2122s it."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "That\u2122s it. And then that\u2122s why these units were formed. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 32",
            "answer": "Well, that\u2122s why the units were formed, and Polish government to Polish forces outside Russia tried to participate, and I \u0152 start these units that also helped some civilians. And we were the civilians."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "How \u0152 how did you find out about it?",
            "answer": "Well, it\u2122s a \u0152 someone managed to get out of prison and wor-work himself back to the camp, and tell us about it. Although the Russians were suppos edly \u0152 supposed to inform us, they didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "They didn\u2122t. I see.",
            "answer": "They \u0152 we found out, or at least I was told that t hey \u0152 the residents of the camp found out, when this guy came in from prison, after he was released."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "I see. So how did \u0152 did people then \u0152 let\u2122s say they\u2122ve known now that they can leave, but the \u0152 the guards don\u2122t let them? Did they let them leave when they found out, or did they still say no, you can\u2122t?",
            "answer": "Well no, you di \u0152 you didn\u2122t say anything, I mean, they only \u0152 they\u2122ll had to ad mit that you can le \u0152 go, and try and draw in some of those forming units, but then nothing was ce-certain. Mother and I \u0152 Mother decided to try and draw in those units. She s \u0152 she told them she wa \u0152 would give me to a pryude (ph), which is like an orphanage, that she will give me to the orphanage, and sh-she would join as a nurse."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Okay. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 33",
            "answer": "That worked fine, and she had the permit that that \u0152 she could do so, but the commandant left the \u0152 for some business or something, and then the next commandant didn\u2122t know about the release Mother had, and the \u0152 th-they said \u0152 the \u0152 the assistant wouldn\u2122t okay it. So Mother decided to join the car \u0152 th-the sleigh that took the men to join one of the units nearby."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And somehow it was difficult for her to get few pieces together and join the \u0152 the sleigh as it left the camp."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "So this was \u0152",
            "answer": "We \u0152 we walked \u0152 we walked past the commandant, but Mother didn\u2122t have the permit to \u0152 to leave the camp \u0152"
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "So this is \u0152",
            "answer": "\u0152 any longer. So we is \u0152 we ran away."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "This is that place that was in the middle of nowhere?",
            "answer": "Yes, it is."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "In those bark \u0152 in those barracks?",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "And you ran away from there?",
            "answer": "Well, we ran away because that was there \u0152 that was a way to \u0152 to, quote, freedom. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 34"
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "But how did you know where to go?",
            "answer": "We went with the cart, that\u2122s why we \u0152 the man sta \u0152 stopped the ga \u0152 th-the \u0152 the horse, this \u0152 for a while, at \u0152 ssome other mother mad \u0152 made \u0152 Mother and I made our way to the \u0152 to get a ride from them. Once they had the ride from th em, we stopped by the riverboat."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Was this in summertime? Was this in summer, or was it in winter?",
            "answer": "Oh, in the winter."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Oh, so you ran away from \u0152 from the camp in winter?",
            "answer": "In winter."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Uh-huh. And were these men who stopped the wagon, were they P olish men who were on their way to join the units?",
            "answer": "Well, th-these were Polish soldiers, so \u0152 with families, the farmers of the area."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "They saw Mother was trying very hard to s \u0152 to spare me, and def \u0152 try to keep herself still in reasonable condition."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Did you get sick when you were in the camp?",
            "answer": "Did I?"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Get sick, when you were in this camp?",
            "answer": "In the camp, no, but later on in the \u0152 the south of Russia, that\u2122s when a lot of sickness started. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 35"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Okay. And your mother, did she stay \u0152 did she get sick in the camp, or did she stay healthy?",
            "answer": "Mother managed to stay healthy, although some of the situations that they put her through to work, were not healthy."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "What \u0152 can you tell me a little bit about those situations?",
            "answer": "Well, the forest that they made her \u0152 they work \u0152 the wood \u0152 the trimmed woods trunks that were floated down the river, they had to be \u0152 that they got stuck sometimes. Th-They made the women \u0152 well, both men and women work the \u0152 the logs, move them right, and they would wear the rubber leggings of some sort, that \u0152 up to the waist. But most of them, those leggings were torn, so the wa \u0152 freezing water that they \u0152 the \u0152 the prisoners had to work in."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "That\u2122s horrible. That sounds \u0152 that sounds like \u0152",
            "answer": "Yeah, it \u0152 some \u0152 some of the situations that they were put through were inhuman, it seems."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "I can\u2122t imagine what it was like for her. I said, I can\u2122t imagine what it was like for her.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "And for you. And for you.",
            "answer": "Well, it \u0152 it was difficult. It was difficult for Mother. And there \u0152 there were other families, but \u0152 but if the man could work, then it helped the woman, but Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 36 those that didn\u2122t have the man, or \u0152 or those who man \u0152 other members of the family were in a \u0152 in prison, let\u2122s say, it still \u0152 it was prison within the prison, it seems."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "What did you do when she was at work?",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "What did \u0152 what happened to you when she was out working?",
            "answer": "Oh, when she was out working, I was with the other kids in the camp."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Was there a school?",
            "answer": "I-I-In what \u0152 I remember there was some school, but the \u0152 that time that the weather was warm."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "And when you were with the other kids, did you find playmates?",
            "answer": "Did I what?"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Did you find playmates?",
            "answer": "Did?"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Were there other people for you \u0152 children for you to play with?",
            "answer": "Yeah. I \u0152 we \u0152 we played like children\u2122s games."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "I remember reading that somehow your mother found a goat. Was that at this camp?",
            "answer": "That sometime \u0152 oh, my mother bought a goat."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "She bought a goat? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 37",
            "answer": "Yeah, she had some gown, or had some \u0152 something, and she o \u0152 I was in need of some better nourishment, and that was Mother\u2122s solution."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Did it help?",
            "answer": "She bought a goat \u0152 well, the \u0152 the goat gave half a glass of milk, that was my \u0152"
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "And did other people in the camp know you had a goat?",
            "answer": "Yeah, they knew."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "So she had to \u0152",
            "answer": "If you \u0152 if you could feed the goat, then that\u2122s what \u0152"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Well, that\u2122s my next question, she had to feed not only you, but also the goat.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "How did she do that?",
            "answer": "She made \u0152 she told me to go in the \u0152 along the road to \u0152 to pick up some hay."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "And were you allowed to do that?",
            "answer": "Well, I was picking it up, that \u0152 that which we \u0152 fell on the ground, so I could do it, but they \u0152 at one time they \u0152 they said that Mother was responsible for me \u0152 my stealing the goat."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Stealing the goat, or the hay?",
            "answer": "Stealing the hahay. And they sent her to \u0152 in the courts. She had to walk for several miles, I think, to the di \u0152 court station."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Where she \u0152 where you were accused of having stolen hay? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 38",
            "answer": "She had to follow the telephone lines. That was the direction."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "What happened?",
            "answer": "Well, nothing, the \u0152 the \u0152 the \u0152 the commandant assistant that took part in that part, at that particular project, didn\u2122t \u0152 I t-told the judge that he would not take responsibility of Mother\u2122s negligence, the \u0152 supposedly, at the same time, Mother had a like, little mishap, unfortunate accident, when a tree pivoted. They were cutting down the tree, and the tree pivoted, and instead of going east, it went west, or whatever. And Mother was in that area, and she ti \u0152 she froze, she couldn\u2122t move."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "The tree fell on her?",
            "answer": "She met \u0152 she must \u0152 of course she did. She must have [indecipherable] you know how it is when you are scared of something, whatever. And she fell between the piled up branches, and the branches saved her."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "So she did it \u0152 the tree sort of was propped by other trunks."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "So she was saved, but she was stuck?",
            "answer": "Was sure, wa \u0152 th-they helped her out after everything settled down, but it was a little difficult."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Were there any other such difficulties that she and you had in th \u0152 in that camp, either with keeping warm, or trying to get food? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 39",
            "answer": "Well, that was always a problem. Mother pretended she smoked, and \u0152 the tobacco. She could exchange, some guy that stopped by there from time to time."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "So she would \u0152",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Did she \u0152 did she get tobacco as a ration?",
            "answer": "Well, this \u0152 this \u0152 she couldn\u2122t buy tobacco \u0152"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 at the store. But she could also then take the tobacco to one of the villages that stop by, and they would give her potatoes or, I think \u0152 and I think it was mostly potatoes. I don\u2122t know if there was \u0152"
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "So food. She would get food for the tobacco.",
            "answer": "Well, that was the \u0152 the way to get some food. [break]"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "To keep clean? You were going to tell me about keeping clean.",
            "answer": "Oh, to keep clean, the blankets or the clothing, we had to boil ashes with \u0152 in water, and it di-disinfected the thing that way."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "You mean, you would put the blankets in the water, and the \u0152 and ashes \u0152",
            "answer": "With th e \u0152 yeah, with the ashes, the ashes, the wood ashes."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Wha \u0152 what would the ashes do?",
            "answer": "Well, they \u0152 they disinfect it mostly."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Really? I never knew that. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 40",
            "answer": "Well, that\u2122s what we were told. I didn\u2122t know any other way. The \u0152 there was also another meth od of it \u0152 we tried to fake out, or in somehow \u0152 but I \u0152 I don\u2122t remember how they did it, but the barracks were infested with field lice."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "With field lice, okay.",
            "answer": "And th-that was very annoying, what it \u0152 I don\u2122t know if you are familiar what I\u2122m talking about."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "No.",
            "answer": "But they smell quite a-atrocious, and they \u0152 well, they \u0152 they are like lice. Like \u0152 like \u0152"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Were you able to \u0152 was there \u0152 were there bathing facilities? Was there a place to take a shower?",
            "answer": "They \u0152 they \u0152 no, no, no bathing, you had to take care of yourself. But from time to time, someone like got a [indecipherable] problem, they got a problem with some medical issue, and sometimes they would just send them to the camp doctor \u0152 doctor, but there was nothing else."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Now, I want to ask you about when your mother got in trouble for the hay that was \u0152 was for the goat.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Did you actually take hay that you shouldn\u2122t have, or was it somebody accused you of it? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 41",
            "answer": "No, I did \u0152 I \u0152 this was something that dripped from the cart."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "And so it was perfectly okay?",
            "answer": "And it-t-t \u0152 it was okay."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "And somebody then just accused her anyway, of taking hay she shouldn\u2122t have?",
            "answer": "Well, they \u0152 the \u0152 the \u0152 they wanted, I think to take advantage of Mother\u2122s strength, and make her work a little bit harder."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Okay. Okay. Did she get a punishment for it?",
            "answer": "Well, I \u0152 I think she \u0152 she was \u0152 she didn\u2122t get the full salary that \u0152 that, quote, she earned."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "I see. I see. What happened to your little dog Figa?",
            "answer": "Oh, he got a \u0152 at the last minute, as the sleigh was about to start for the railway station, Figa jumped into the snow and disappeared."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Oh, so you had been taking her with you?",
            "answer": "We \u0152 we were sort of planning to, cause that was my one thing that I treasured."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Did you make friends with other people in that camp?",
            "answer": "Well, yeah, of course we did. [indecipherable] as much she had the \u0152 there was time for any, quote friendly relations. But if they had husbands with them, they sort of supplied some nourishment to the situation. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 42"
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Yeah. And when you said your mother found out about these Polish units being formed, and she was going to sign up to be a nurse, and she arranged that you would be in an orphanage, would that have been staying in the camp, or would that have been an orphanage of Polish children moving with the unit?",
            "answer": "Oh no, it was being the same as in camp. There was \u0152 you couldn\u2122t trust the Russian authorities, whatever. There were kids that were picked up by the railway stations and the other places, that spoke maybe Polish, but th ey \u0152 once they were taken to the orphanages, they disappeared from existence."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "So it was not to a Soviet orphanage she would have gi \u0152 she would have left you.",
            "answer": "Well, it would have been the Soviet orphanage, but not for the Polish kids, so far."
        },
        {
            "num": 256,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Okay. I think we should break here. [break] Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 43 "
            ]
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "This is a continuation of the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mira Zimmerman , on January 23 rd, 2015. And before the break, Mira , we were talking about your mother having learned that Polish prisoners were being released from the labor camps in Siberia . And she, as first finds \u0152 makes arrangements to leave in one kind of way, and then the commandants change, and then she tries another kind of way. And you two end up leaving with some other people on a wagon, going towards the river. And do you remem \u0152 can you tell me a little bit about \u0152",
            "answer": "The riverboat, yeah."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "To the riverboats. Can you tell me a little bit about that riverboat journey?",
            "answer": "Well, it was a little, I think, frightening to all of \u0152 in a way. But there was an incident where a chil \u0152 a girl, a young , young, I think may be younger than I, fell into the water, and they didn\u2122t stop the boat, didn\u2122t try to retrieve her."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "She was just left there to drown?",
            "answer": "They just left her to drown. The body was dragged after the boat."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Oh my. Oh my. Did you see this?",
            "answer": "My mother to \u0152 covered my eyes, didn\u2122t want me to look at \u0152 tried to distract me."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Was the boat full of people?",
            "answer": "Yeah, it was packed. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 44"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "And who was running the boat? Was it the Russian officials, the Soviet officials?",
            "answer": "The \u0152 th-the \u0152 th-the \u0152 the Russians were running the boat."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Okay. So the Soviets were \u0152 were in charge of transporting you?",
            "answer": "Well, this was a way of transporting to the \u0152 through the waterway t raffic."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "And where did they take you?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Where did they take you?",
            "answer": "Oh, th-this was \u0152 they were \u0152 they were simply trying to get to the centers of the formation of \u0152 of this new, quote, addition to the Russian army."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Mm-hm. And \u0152 the Russian a rmy?",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Or the Polish army?",
            "answer": "These \u0152 the Polish army, but it was in Russia , and under Russian jurisdiction."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay. Where did you land? Where did you finally end up?",
            "answer": "Well, I remember having to wait for several hours, and I was go \u0152 got very scared. I was all alone. Th-the \u0152 the individuals from that labor camp had to register to do \u0152 fill out some papers, and it took quite a few hours to get that \u0152 to do that s-signing up, and to \u0152 to come back. I was scared that I would be left alone, that Mother was arrested. It was somewhat frightening thing, because I \u0152 I was by Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 45 myself. But before, there were other people around, but at that point, th \u0152 the people left, and they \u0152 those that were from our labor camp were trying to get those papers com \u0152 signed up and cleared."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Were you already off the boat when you were waiting for it?",
            "answer": "The \u0152 I \u0152 we were on the dock."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "You were on a dock. Do you remember the name of that place?",
            "answer": "Oh, no, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Okay. Did your mother return? Did your mother return?",
            "answer": "Oh, course, Mother returned and she bought si \u0152 I guess they had some money allotted to the ki \u0152 those from our boat [indecipherable] the \u0152 Mother bought a doll for me."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Really?",
            "answer": "To \u0152 to try to distract me from what was going on, what we were going through."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "And she bought it for you there?",
            "answer": "At the onset. Anyway, Mother bought a doll at that place, and that \u0152 and that doll unfortunately, didn\u2122t last very long. Someone stole it from me. It didn\u2122t really mean very much, but well, that\u2122s all mo \u0152 Mother could do \u0152 use to distract me and \u0152 not to be scared, or something."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Where did you go from there? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 46",
            "answer": "Well, that was another place, I don\u2122t remember th \u0152 the sequence now any more, but it was another place that collected, you might say, units for that formation of that army. And that was \u0152"
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Mm-hm. And so that means you were amongst Polish military people?",
            "answer": "Pol \u0152 military people, mostly Polish. That what w e had to deal with from then on, for some time, simply bec \u0152 after finding out that we could leave th-the Russian free labor camps jurisdiction, then we could \u0152 we still needed assistance, so the army units were op en, fed some of the civilians. We got some food that way."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Oh, I see. So the Polish army units were feeding some \u0152",
            "answer": "They started \u0152 they started these refugee camp centers."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Were you \u0152 how were you housed? Were you living in barracks again?",
            "answer": "In barracks, or we \u0152 th-the local housing that was available, some of them had, you know, specially the [indecipherable] then \u0152 that they had kibidszkys (ph), mud huts, with the mud."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Did you live in that, in those?",
            "answer": "We did."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "I see. By this point, was it still wintertime, or was it already warmer?",
            "answer": "Well, it was still wa \u0152 cold."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Did you get sick \u0152 Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 47",
            "answer": "Mother and ssome man go t together and, quote, robbed a \u0152 a storage of white beets."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "White beets?",
            "answer": "The white beets, which are really sugar beets. A-And those white beets were so delicious when they were roasted in a \u0152 in a campfire."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Oh, really? Yeah.",
            "answer": "Yeah. But anyway, Mother and actually the \u0152 the man call \u0152 talked my mother into being brave enough, and my God, Mother was brave, she \u0152 she didn\u2122t need talking into, but anyway, Mother decided to join them on that excursion of ge \u0152 helping ourselves from some \u0152 beets were stored, I think before the army, or something like that. Bec \u0152 just to store it, sucked up beets, because [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Other than that, were you hungry there? Were you hungry in this place?",
            "answer": "We were hungry . We were fed the beginning by \u0152 by some \u0152 I guess these were [indecipherable] or no, that\u2122s my \u0152 maybe that was a little later, but at one point in our journey going south i-in Russia , we would get lepierszki (ph). Lepierszki (ph) was something like a deep dish pizza."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Really? Uh-huh, with \u0152 with tomatoes?",
            "answer": "But it wasn\u2122t \u0152 it wasn\u2122t filled with any, it was just a loaf like that."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "I see. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 48",
            "answer": "And they eat it with li \u0152 I don\u2122t know that th-they have had something that they \u0152 they were eating it with, but they gave some to \u0152 to the prisoners."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "But you weren\u2122t prisoners any more.",
            "answer": "No, we weren\u2122t prisoners, I don\u2122t know how to distinguish them to the \u0152 to the \u0152"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Refugees?",
            "answer": "To the refugees."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Is this like a flatbread that you\u2122re talking about, it was a flat bread?",
            "answer": "It\u2122s not flat. It was something like a \u0152 a bread that\u2122s thick, but it was a-around, it was in a \u0152 in a round form."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Did you get sick in this place? Remember you told me earlier you got very sick when you went south?",
            "answer": "That\u2122s right. First of all, th \u0152 someone caught something that registered very high temperatures. And she wa \u0152 she was taken to the hospital. This was in a, quote, mud house, in a kibidka (ph). And they were taken to the hospital, which was several miles away, but you could get some assistance. And they \u0152 the individual, after some time, came back and at that point, two other people and myself caught \u0152 had the \u0152 it was typhus, or something. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 49"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Ah.",
            "answer": "It was the rather serious problem, and anyway, the \u0152 Mother suffered quite a bit."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Did she catch it?",
            "answer": "She \u0152 she didn\u2122t \u0152 she didn\u2122t have anything to \u0152 to give me, or to \u0152 to ca \u0152 the food was bad, the medical attention was normal for that particular area, but we were already rather weak. We didn\u2122t have enough nourishment to \u0152 I g \u0152 at that hospital, they \u0152 like heating was bad, there were windows that were broken. Mother was scared I would get pneumonia or something, and that would be the end. And she visited me. She had to work most of the time. So \u0152 but I managed to get out."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "So you \u0152 you got better.",
            "answer": "After later on, Mother got it."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Really?",
            "answer": "So now we had the same problem."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Did \u0152 was this in the area where the Polish military units were being formed?",
            "answer": "Well, it was in that general area. There was a push of units in the camps, going south. So the next one would be out of \u0152 out of Russia, was the Caspian Sea , we were taken on the boat, we went \u0152 ended up in Persia."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Do you remember anything about the journey? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 50",
            "answer": "Germans?"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "No, no, no, the \u0152 the trip on the boat.",
            "answer": "Oh, to the boat. Over there, I don\u2122t remember very much, at the time, but later on, in that particular area by Persian Gulf , I saw the submarine that was supposedly the remains of a German attack."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "There was a sudden warnings and re \u0152 regarding \u0152 warning of the danger, or \u0152 to wear ja \u0152 lifejackets, because the boat might be bombed, just like the \u0152 the other."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "So you had to wear those lifejackets, mmhm.",
            "answer": "[indecipherable] sticking out from the water."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "How were you able to get on these transports?",
            "answer": "Out of what?"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "How were you able to leave Russia , and the sov \u0152 well, not Russia , but the Soviet Union ? How are you able to leave there, because neither you nor your mother were military people.",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "How were they \u0152 how were you accepted to go?",
            "answer": "Well, that just \u0152 that \u0152 they \u0152 they made arrangements, once the \u0152 the people got to the southern point, they made arrangements to get to Persia , and then to Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 51 some other Mediterranean \u0152 near Mediterranean area \u0152 points. S ome of my friends, for instance, were in Libya, and \u0152"
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Oh really? From Russia ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Directly from Russia , uh-huh. Or directly from the Soviet Union , I should say.",
            "answer": "Well, directly from the Soviet Union."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Do you remember much about that boat trip, besides the sa \u0152",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Do you remember anything else from the boat trip, besides the submarine?",
            "answer": "Boat trip? Which boat trip you talking about?"
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "The one going from the so \u0152",
            "answer": "On the river? On the \u0152"
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "No, going from the Soviet Union to Persia.",
            "answer": "Oh that. Well, I know that per \u0152 prior to \u0152 to getting to Persia, I had to walk a stretch of si \u0152 I don\u2122t know, two sa \u0152 se-several miles, but I don\u2122t remember how much. But I remember it from the fact that my shoes were stolen. We had to walk on sand, and this was very hot sand. And I suffered something ou \u0152 terrible. I would step a few steps and Mother had to put something on the ground so I could cool my feet."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Oh dear. So it took a long time? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 52",
            "answer": "Well, it took a long time."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "The \u0152 it seems that people were doing a lot of stealing. You \u0152",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "\u0152 lost a lot of things.",
            "answer": "Well, yi \u0152 they helped themselves as they, quote, saw fit."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Yeah. You know, your doll was stolen, your shoes were stolen.",
            "answer": "Well, I missed a family photograph that was stolen."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "And the family photograph that was stolen, oh my. Did your mother make friends with any people at all, on this journey out of the Soviet Union ?",
            "answer": "Well, my mother became a Red Cross nurse. She had \u0152 that was a \u0152 in Persia, and that helped us a little, but otherwise it was difficult. We didn\u2122t have very much. On our journey from this northern part to \u0152 to southern territory in Russia , I \u0152 I \u0152 [indecipherable] her job, but those places \u0152 we had \u2013 oh, I can\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Excuse me?",
            "answer": "No. I was going to try and recall how Danuta\u2122s father and mother mer \u0152 it was one of those col-colle-collective centers, it was forming th-the nad \u0152 a new addition to \u0152 to \u0152 to the Russian\u2122s armies."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "The Russian, or the Polish army? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 53",
            "answer": "The Polish army, but the Russian directors are right there. Anyway, the Polish army. H e was taking his unit for exercise, and I recognized him, that it was him, and \u0152"
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "How did you \u0152 what was this person you\u2122re talking about?",
            "answer": "That\u2122s was the \u0152 it was \u0152 at \u0152 anyway, he was just taking his unit for exercise there, and I recognize him and run up to him, and Mother, Mother, this is \u0152 I forget [indecipherable] what he told me to call him. But we made friends one time, I was warming myself near some kind of a stove, and that\u2122s how we met."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "And how \u0152",
            "answer": "And then \u0152"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "And how \u0152 how \u0152 did he come ri \u0152 did this gentleman come up to you?",
            "answer": "No. The \u0152 he \u0152 this officer did not come up to me, but i \u0152 sort of examined me, looked at me. See, later we found out he had two daughters who were my age, more or less. So that was very likely the connection. Anyway, he \u0152 he \u0152 once, I was trying to warm myself again, and the \u0152 the stove [indecipherable] burner was cooling off. There was almost no heat. So I knew him, and I recognize him as he was marching with his unit. It was something I \u0152"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "And was your mother there?",
            "answer": "\u0152 I introduced them. And that\u2122s how they, quote, met, and the ye \u0152 years later, her \u0152 got to know each other a little better. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 54"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Well, Vavjinya (ph) Soletski (ph)."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "How do I \u0152 could you say that again, his name?",
            "answer": "Lawrence Soletski (ph), Vavjinitz (ph) Soletski (ph)."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Lawrence Soletski (ph)?",
            "answer": "It\u2122s Danuta\u2122s father."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "I see, so Danuta is your sister?",
            "answer": "She is my sister on my mother\u2122 s side."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "I see. Okay, okay. And so, in other words, your mother\u2122s second husband, you introduced her to her second husband?",
            "answer": "Yeah, yeah, wa \u0152 that\u2122s was the unusual part of circumstances."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "And that was still when you were in the Soviet Union ?",
            "answer": "That was in the Soviet Union with the \u0152 with [indecipherable] being formed to po \u0152 po \u0152 Polish units for the \u0152 I think it\u2122s the Fifth Army that \u0152 that had the Polish forces."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "And then you didn\u2122t see \u0152 and then you left for Persia? And after that you left for Persia?",
            "answer": "Well, they put us in buses, and some crazy drivers started driving crazy way on \u0152 in the mount \u0152 very mountainous area."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Oh, you mean in Persia ? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 55",
            "answer": "In Persia , yeah, the \u0152 the \u0152 the drivers smoked this \u0152 some drug, whatever. And really, there were precipices right next \u0152 next \u0152 the straight wheel."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And you \u0152 you would \u0152 you would swear you\u2122d fall through and it was sort of frightening, but \u0152"
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "But you\u2122d been through a lot of frightening things.",
            "answer": "Well, my mother tried to, like all the other mothers tried to quiet the kids, by reassure them."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "And by this point, how old were you?",
            "answer": "[indecipherable] I wouldn\u2122t be \u0152 I would be about 11 \u0152 10?"
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "How long did you stay in Persia?",
            "answer": "I think we were there about two years, Teheran ."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "What was life like for you in Persia ?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "What was life like for you there?",
            "answer": "We \u0152 there was no difference. We were refugee camp."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Was it a \u0152",
            "answer": "They dumped us here, then they dumped us somewhere else, and so on, so on. They did the best they could, maybe."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Was the food \u0152 did you \u0152 did you get enough food? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 56",
            "answer": "Well, we had a reasonable amount of food, I suppose."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "And what about your mother, was she working?",
            "answer": "Well, in Persia she started work as a nurse."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "With the \u0152 with that \u0152 that camp hospital, whatever."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Did you \u0152 what were the facilities like? Were th ey \u0152 were they different than they had been in the Soviet Union ? Were there places to take baths?",
            "answer": "I think they were something [indecipherable] we were in [indecipherable] tents and in \u0152 in \u0152 in [indecipherable] tents, and there were \u0152 we were told ththose were stables that the Germans kept the horses in. This was now a rather hot season, in a hot country. Every noon or so, there was a sandstorm."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Every day?",
            "answer": "Almost every day, and it was so unusual for us, we couldn\u2122t breathe almost. We had to \u0152 we went th-the clean sheets that we had and covered ourselves and just stayed under the wet sheets, until th-the \u0152 the wa \u0152 storm passed. Otherwise, you could hardly breathe."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "My goodness, what \u0152 what a situation.",
            "answer": "Yeah, well, we were there for some \u0152 for few months, I don\u2122t know how long. But we were glad to move somewhere else. Anyway, that particular experience was a rather unusual. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 57"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "So you didn\u2122t stay there for a very long time?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember it would \u0152 all together, maybe over a year, a year and a half."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But you have to keep in mind, all the time listening to me, rattling on some \u0152"
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "You\u2122re not rattling on.",
            "answer": "It \u0152 it was a \u0152 it was different, but Mother managed to get better at [indecipherable] assistance, because she was a nurse. And that made it that much better."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "And, did you go to school at any point?",
            "answer": "Well , th-these camps always had provisions of some sort of school, and some sort of medical possible assistance. Those that had the relatives in the army had better sup \u0152 better assistance."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "I see.",
            "answer": "We didn\u2122t have any \u0152 any assistance, so Mother was the only one that took care of that."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "It\u2122s amazing \u0152 it\u2122s amazing what she was able to do.",
            "answer": "Well, it was \u0152 it was difficult."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Yeah. Did she ever cry? Did you ever see h er cry?",
            "answer": "No. Well, I did, but it was in a totally different situation. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 58"
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Okay, not in \u0152 during these years?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Okay. Did you ever cry during this time?",
            "answer": "When the \u0152 my feet were burning."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "What about when you lost the doggie?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "When Figa ran away, did you cry then?",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "When Figa ran away, did you \u0152 Figa, your little dog.",
            "answer": "Oh, th \u0152 when Figa ran away, well, I did cry then, yes. We were trying to get that little dog out, because it went \u0152 jumped into the very deep sn \u0152 rather deep snow [indecipherable] likely froze."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "It sounds to me that you didn\u2122t have much of a childhood.",
            "answer": "Well, we\u2122re \u0152 we are born, and we die. Some of it has many turns and twists, and some of it is smooth."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "That\u2122s true. And so you had a lot of turns and twists, early on.",
            "answer": "Yeah. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 59"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "What happened after Persia? After \u0152 you said you were there in Persia for a couple of years.",
            "answer": "Yeah, about \u0152 well, Mother and I were there, but the armies, th-the \u0152 the Fifth Army went to Libya and Syria , and ended up in wa \u0152 Egypt , and Italy . That\u2122s how the armies went. But those that had some sort of contact with the \u0152 someone in the army, got like, some support. And those that didn\u2122t, well, they had to do \u0152 were in like in \u0152 in a refugee, concentration camps. They had to put them to \u0152 in the places where they can get to them, or assist them."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "And did you say you \u0152 you moved ca \u0152 from one camp to another within Persia?",
            "answer": "Well, in Persia, I think, there were two camps that we were in."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "And then, how was it you \u0152 I assume you left Persia at some point.",
            "answer": "Well, th-they just took us south, keep on going south, from Persia to India . India \u0152"
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to \u0152 to England , and then over here."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "When you first went to Persia, it was probably in 1941 or two, something like that?",
            "answer": "It would be \u0152 Persia ? Yeah, about that. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 60"
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Okay. And if you stayed there a few years, so that makes it about \u212244. Where did the war end? Where were you when the war ended?",
            "answer": "Well, when the war ended, exactly, I think we were in \u0152 in India ."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "You were in India . And how is that you were taken to India , why India ?",
            "answer": "They had open a \u0152 they had one of th-those unused camps, and the build \u0152 the accommodation was there, it just \u0152 it \u0152 it just \u0152 the money had to be allotted to \u0152 to feed us."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "So was this a British camp?",
            "answer": "The \u0152 the \u0152 the \u0152 the camps, the camps were \u0152 this particular camp were \u0152 Mother worked as a \u0152 a \u0152 a \u0152 a \u0152 what do you call \u0152 not refu \u0152 I\u2122m looking for a word that I can\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Ref \u0152 no, it\u2122s a refugee camp. I\u2122ll thi-think of it when I go."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Of course, you always remember things once it\u2122s all \u0152 everything\u2122s all done. You\u2122ll think of it a few hours from now.",
            "answer": "Orphanage."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "She worked at an orphanage.",
            "answer": "The camp was mostly orphanage children, all s \u0152 s \u0152 part \u0152 part orphanage. In other words, they had only one parent."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Okay. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 61",
            "answer": "Or t-t \u0152 they were missing two parents."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "I see.",
            "answer": "But moth \u0152 Mother was working there, and there was \u0152 the refugee camps, they were trying to run permanent settlements, whatever, where there was a school, there was a church, and th-that kind of thing."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "And was \u0152 was it \u0152 this run by Polish authorities, or British authorities?",
            "answer": "Well, i-it was run by Polish authorities, but th-the \u0152 they must \u0152 the funds came \u0152 well, they came from the government that was on temporary jurisdiction."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "You mean, the Polish government in exile?",
            "answer": "The what?"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "The funds came from the Polish government in exile? It doesn\u2122t matter. I was just trying to wonder, these facilities, who did they belong to?",
            "answer": "Well, I think to the country that \u0152 that they were in."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "So, if it was in Persia , it would belong to the Persians, if in India , it belonged to \u0152",
            "answer": "Well, I think so. I d \u0152 I don\u2122t think that ever came up \u0152"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "\u0152 as a question, but th-they were used as refugee concentration camps."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "And tell me Mira , when you were in India , you said you went to school there, and there were churches to go to. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 62",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "So it sounds like a little bit of a more normal life.",
            "answer": "Well, i-it\u2122s a \u0152 that\u2122s what \u0152 what they tried."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "How long did you stay there, with your mother, in India ?",
            "answer": "Oh, India , I think were about four years."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "That\u2122s a good long time. That\u2122s a \u0152 what part of India were you in?",
            "answer": "Karachi to Bombay , along that part. A few places, but \u0152"
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had ver \u0152 relatively little contact, or communication with the \u0152 with the country itself, because we were simply the refugee [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Yeah, yeah . And if you stayed there four years, that means that it was the late 1940s before you left, yes?",
            "answer": "About that. We left after the India received its changeover, and the \u0152 became not part of the English empire, but India ."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Ah, so when the India \u0152 India became independent.",
            "answer": "Independent, yeah."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "I see. And from there, where did you go?",
            "answer": "Well, England . Mother and I went \u0152 went to England to \u0152 to \u0152 then Danuta\u2122s father and my mother married, and we decided to try out American soil."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "And how old were you when you came to the ameri \u0152 to the United States ? Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 63",
            "answer": "Well, I was college age."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Already college age? So that meant you were \u0152 like in the early 1950s, something like that?",
            "answer": "Early 50s."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Early 50s. And where was \u0152 where was Danuta born? In Britain ?",
            "answer": "In Britain ."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "I see. Is there anything else, Mira , that I have not asked you, that you think is important for people to know, about your story?",
            "answer": "There was an incident about the goats. After work Mother went to the edge of the camp, and cut down those young twigs that just sprout out leaves. And at that time she used to sing, she used to \u0152 to tell me \u0152 taught me \u0152 well, I guess, the poem. I d \u0152 I don\u2122t remember the \u0152 that \u0152 the author, whatever, but anyway, we \u0152 we were playing, the kids were playing hide and seek or something, and I \u0152 I was with them. They started to go \u0152 go on the loft. Well, going back to the problem what Mother was doing, making bundles of these twigs to feed the goat, it was po \u0152 essential that you don\u2122t shake the \u0152 the bundles, because the leaves would fall off, and the goats wouldn\u2122t get any food. So you had \u0152 Mother make me be \u0152 listen very carefully, and not a-allow, or t-talk to the kids, not to go and play on \u0152 in the loft. Well, one time the kids made comments about this and that. Finally, Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 64 one said, oh, to the ghost, that they \u0152 that they heard noises, whatever, like finally one of them says \u0152 says, oh, if we ta \u0152 say a prayer, it will all right."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Okay, so they thought that \u0152",
            "answer": "So we started saying a prayer, but the boy \u0152 I don\u2122t know which prayer it was, but anyway, they started saying a prayer, and I was saying the same ti \u0152 prayer, but I \u0152 I was thinking so hard, how am I going to stop all those kids going up there. Finally, I decided not \u0152 not to say a prayer."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Not to say one.",
            "answer": "No \u2013 not to say a prayer."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Were you able to keep them from going upstairs to the loft?",
            "answer": "Well, he did \u2013"
        },
        {
            "num": 389,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So Mira , it\u2122s okay. Again, this is something you\u2122ll remember later. That often happens to people. ",
                " No. It\u2122s a \u0152 A2: You were wor \u0152 one or two words behind in the prayer, and they thought it was a ghost. Remember that part of it? ",
                " The what? A2: You were saying it, the prayer, one or two words behind, and they thought it was a ghost, remember? ",
                " Not that one, no. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 65 A2: No? "
            ]
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "It\u2122s okay. Is there anything else you\u2122d like to add to what we\u2122ve talked about?",
            "answer": "Well, I don\u2122t know, you\u2122ve been very patient with me, but \u0152 and this is a \u0152 a somewhat unfair trial for me."
        },
        {
            "num": 392,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I can understand that, and I appreciate \u0152 I know that it has taken a lot of strength and energy to talk about. Thank you. Thank you for doing it. I think what I\u2122ll do now, is that we\u2122ll conclude our interview, the United States Holocaust Memorial Museum interview with you, Mira . So this concludes it with Mira Zimmerman , on January 23 rd, 2015. [break] Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 66 "
            ]
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Okay. This is the United Stat es Holocaust Memorial Museum interview with Danuta Soletski (ph) Urbikas , on January 23 rd, 2015. And Danuta , I want you to tell us a little bit about how you are related to Mira , and how you have come to know about her story. So.",
            "answer": "So, Mira and I have the same mother. My mother met my father in that whole turmoil during World War II, after he was released from the prisoner of war camp, and she and Mira were released from \u0152 well, they escaped actually, from the labor camp. And it was in Tatishchevo , near Sar atov , where was the first Polish army camp that was being gathered from all the soldiers that had remained, that hadn't been murdered in the Soviet Union . So they met there briefly, and they actually met again later on in Jelibod (ph), which was in Uzbekist an, or I don\u2122t know, it\u2122s on the border, near Tashkins (ph). Tashkins (ph) was another area where the Polish army had gone, and this is maybe 1500 miles or more away from Tatishchevo , or near Saratov ."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay. So I would like to \u0152 for us to trace. I mean, some of the things that I asked Mira , she didn\u2122t remember where she wa \u0152 you know, what the towns were, and so on. And tell me, how is it that you know all of these places?",
            "answer": "Well, my mother talked about these experiences the whole time I was growing up. And they were rather in disjointed sequence. So when I had my first child, she Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 67 agreed to put it all in order, with the help of my father. And so we embarked on this project to get it in chronological order, and get the geography right, and the history. And I started writing a book about it. And I did lot of research, and you know, interviewed my parents, mostly my father, and also other historians who were aware of \u0152 of this migration, this whole journey of these people that had been deported."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Okay, so I\u2122d like to start from \u0152 from the beginning at least, but we\u2122ll run through it, okay?",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "So, Mira was born in Grodno , and that was in what part of Poland ?",
            "answer": "That at the time was eastern Poland . Today it is Belarus , right on the border really, with Lithuania and \u0152 and not too far from where the current border of Poland is."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Okay. And from Grodno , do you know what deportation they were taken on? Was it the February one?",
            "answer": "The February 10 th one, yes, in 1940."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Okay. And where were they taken to?",
            "answer": "They were taken first to a camp at \u0152 across the Urals, which would have been technically Siberia . And I\u2122m trying to remember the \u0152 one was Mikelinska (ph), do you remember that name? And the other one, I am drawing a blank. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 68"
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they were first there for maybe a few months, and this was in winter. And then they were taken back to another camp near Perm , which is of Molotov. And that was where they really were for the duration of the time in the \u0152 in the labor camp."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "So Perm was a pretty tough p lace.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "The \u0152 some of the stories that Mira shared with us today, are they ones that you are familiar with, that you had heard about before?",
            "answer": "Oh yes, I grew up with these stories, you know, but \u0152 you know, these were things that were discussed, especially at \u0152 during holiday times, or whenever our Polish friends would come over, because many of them had very similar stories, and they would start to talk about all these things. Or just Sunday dinners, you know, this was something that was so large a part of their lives. Especially my mother. You know, my father talked about it, but my mother was very \u0152 you know, she \u0152 she wo \u0152 she went through so much, you know?"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "So, if I can repeat a little bit, just to make sure that I\u2122m clear about, she had to work as a lumberjack?",
            "answer": "Right. She was fairly tall for a Polish person, maybe not as tall as I am, but she was, you know, generally speaking, the \u0152 the Soviets took people who were Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 69 working in the country to do the harder jobs, because they were honed better. And the people who were in the cities were doing lighter work. And as Mira was saying, there was no one else f \u0152 to work for them. It was just my mother. And so they came and assessed that she was strong enough, or whatever, to work in the forest, and she would have to go and chop off huge branches of trees that they felled, and \u0152 and yes, there was one occasion when she \u0152 I don\u2122t know, you know, she was so tired by then, and \u0152 and malnourished, and just, you know, devastated by the whole experience, because for her it was a constant worry about saving Mira , that she didn\u2122t end up in one of those Soviet orphanages. And \u0152 and so this tree was falling on her, and she just kind of stood there, and you know, they \u0152 and watched this tree coming towards her, and at the last second she jumped into like a pile of rubble, and the \u0152 the branches from this rubble actually cut the \u0152"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Broke the \u0152",
            "answer": "\u0152 broke the fall. So she \u0152 she was in there, and they thought \u0152 the Soviets, the brigadier, the supervisor of the \u0152 of the work team thought she was trying to kill herself, you know. And so they got mad at her for \u0152 for, you know, doing that. And so eventually, actually turned out to be a good thing, because she ended up getting ga new job working \u0152 fixing \u0152 changing the oil on tractors, and also filling \u0152 there was one steam tractor that she had to fill water. And she got paid more for that. But, you know, in the co \u0152 in the course of all of that, you know, she di \u0152 she Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 70 almost did end up in jail, because she was very patriotic and she would taunt the Soviets, especially the \u0152 the locals, which were typically Ukrainians, or Byelorussian\u2122s that were the supervisors in these barracks. And she would sing Polish patriotic songs, and you know, just really \u0152 she kind of did things that didn\u2122t help her, you know, and that\u2122s another thing that happened. So when she went to court, you know, for this minor incident, they were \u0152 they were just \u0152 you know, it was kind of vengeance from that particular barracks supervisor that didn\u2122t like her."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Okay. I wanted to get a sense of how this \u0152 how this developed, the context of such a bizarre thing, to be taken to court for, you know, having hay.",
            "answer": "Actually, there were two court incidences. One was the hay, and then there was another one where she was late for work, cause she had gotten \u0152 like gone back to get a jacket, or something, because it was starting to rain. And that one was actually a much more serious one. But the first time I think they docked her for, I think a third of her pay, which was just astronomical because she wasn\u2122t getting paid very much anyway. It was enough to maybe buy a loaf and a half of bread a day. And so, you know, to lose that money, it was really, really difficult."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Okay. And did you ever know, or did she ever \u0152 was she ever told why she was deported?",
            "answer": "Because she was a landowner. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 71"
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "That\u2122s what I thought, that\u2122s what I thought.",
            "answer": "And \u0152 and also, I think they may have also known that her \u0152 they were still married, even though they were separated, her husband was a \u0152 a soldier, you know, he was sergeant in the army."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Okay, okay. All right, so when it comes to 1941, and there\u2122s the agreement between the Polish government in exile, and the Soviet Union to release people who had been citizens of Poland who had been deported, they learned about it from a former prisoner, rather than officials.",
            "answer": "Right, they \u0152 the Soviets were not quick to let go of these free laborers, so it was somebody that had been let go earlier, and came back and told them about this, and so my mother had tried to get official permission to leave the camp, but they weren\u2122t \u0152 they really did not want to give it to her, so essentially, they escaped."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "So tell me, this incident what \u0152 that Mira was talking about, where she would be a Red Cross nurse, and Mira would be left in an orphanage, was this \u0152",
            "answer": "Well, that\u2122s much later, actually."
        },
        {
            "num": 409,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, I see. ",
                " That\u2122s much later. Yeah, at \u0152 when \u0152 when my mother and sister were escaped from the labor camp, they made their way down the Volga . And this is that Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 72 incident with the little girl falling and being killed in the steamboat. And they made it to \u0152 oh, now I\u2122m drawing a blank. I think Kra-Krasnovodsk , you think? A2: Kra-Krasnovodsk . ",
                " Krasnovodsk . And then they went from there, down the Caspian Sea to Pahlevi, right? Or no, actually, I\u2122m skipping something. There was a lo \u0152 there was \u0152 all these people were coming off of these collective farms, or there \u0152 you know, some of them were sent to collective farms, and more in labor camps. And there was a huge mass of people, and they na \u0152 they didn\u2122t know where to put them. So in the southern Soviet Union , they were traveling by train back and forth, trying to find a place to \u0152 to go. Finally they ended up getting out after that. And in that turmoil, that\u2122s when they met my father again, okay? "
            ]
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "I see.",
            "answer": "So, because getting out of the Soviet Union already, things were much better by then. There was a official, the British were helping to establish these resettlement camps, and one was in Teheran , and t hat\u2122s where my mother and Mira were there. I\u2122m not sure it was for as long as she says it was, but it was many months. And my mother studied nursing at that point, in English. And so, she did become a Red Cross nurse. And after that, they ended up in India , and there were there as \u0152 as Mira said, you know, for several years, with my mother Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 73 being a nurse in the hospital for the orphanage, and Mira went to a convent school that was set up there, again, with British and Polish cooperation."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Okay. Now, let me go back to the Soviet Union a little bit. I want to get a sense more of the geography. So from what I understand from you\u2122re telling me, is that the camp they ended up staying in was bet \u0152 was in Perm , the region of Perm .",
            "answer": "Oh, the labor camp, yes."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "The labor camp. From there they escaped, and made their way to a river, where they were in a steamboat, and then went down to Krasnovodsk , is that wh-where you were saying?",
            "answer": "They went to Tatishchevo ."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Tatishchevo .",
            "answer": "Near as \u0152"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "And what is Tatishchevo ?",
            "answer": "It\u2122s a city or town near Saratov."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "I see, okay, in Russia itself.",
            "answer": "In Russia , yes."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "And it was in Tatishchevo that they met your father \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "\u0152 for the first time?",
            "answer": "Right. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 74"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "And what was his story, in brief? How did he end up there?",
            "answer": "Well, he was a reserve officer when the war broke out, so he was called in, and he was almost immediately captured actually, in Lithuania . And then from there he was sent \u0152"
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Let me stop right there. Was he in eastern Poland ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "And so how did he end up in Lithuania ?",
            "answer": "They were trying to protect the Augusta (ph) Forest canals, and \u0152 from the Germans, and they were \u0152 o-or no, maybe it was \u0152 I\u2122m not sure now. I think it was \u0152 no, it must have been the Russians that were there. And they got \u0152 they got caught and \u0152 and sent to an internment camp in Lithuania . And from there they were sent \u0152 he was sent to the camp in Kozelsk ."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Kozelsk .",
            "answer": "Or \u0152 or Kozelsk , yeah."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "So he was a Russian POW?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Okay. He was a Polish POW \u0152",
            "answer": "POW. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 75"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "\u0152 under the Soviets, excuse me.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 426,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And \u0152 and he was not \u0152 he was not shot. ",
                " No, there was \u0152 hi \u0152 at the camp where he was at, there was evidence that these officers were being sent somewhere, but they didn\u2122t know where. And he was taken, actually, to \u0152 they were going to build an airstrip or something up further north, in the tundra, and \u0152 at Grazovietz they were stopped, because at that point Germany had in \u0152 attacked Poland \u0152 I mean, Russia , and so they were camped there for a while. And then, of course, the Polish government agreed, you know, th-that \u0152 there was the agreement with the Soviets to form this Polish army. A2: Armestu (ph). ",
                " It was ca \u0152 yeah, was \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Yeah, an amnesty.",
            "answer": "\u0152 the amnesty. And so then, from there, I \u0152 somehow he \u0152 you know, made his way towards Tatishchevo , or Saratov ."
        },
        {
            "num": 428,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And how is it that he met Mira the first time? ",
                " Well, the story that I heard was that she was warming herself at this stove, and my father came over, and he tried to give you some money, some rubles. A2: Well, no, he\u2122s th \u0152 I was holding up a box, a \u0152 a \u0152 a matchbox of some sort. ",
                " Okay. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 76 A2: Well anyway, in that matchbox, Mother gave me pa \u0152 a pile of rubles, or something like that, and sh-she told me to keep it with me, in case I got lost, or \u0152 or d-don\u2122t have anything to \u0152 to \u0152 that I would be able to buy some food. "
            ]
        },
        {
            "num": 429,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I see. Okay. A2: And he \u0152 he put some more of his money into the box, and gave it to me. And I refused to take it, Mother wouldn\u2122t let me take it. ",
                " So instead of the rubles, he put some candy in there, remember? A2: Yeah. ",
                " Okay, so he put some candy in this little box, and \u0152 and then you came back another time, trying to meet up with him to get more candy, I think, or something. A2: Oh, I think the \u0152 he \u0152 he earned some soldiers [indecipherable] bought kids some sugar, and some honey. ",
                " Yeah. The soldiers always shared their rations with the civilians, especially the children. And then my father, of course, because, you know, he had daughters that were the same age. I\u2122m sure he missed them terribly. And so Mira reminded him, you know, of them. "
            ]
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "I see. And did he talk about this \u0152 these stories as well, and this incident?",
            "answer": "Yeah, he did, yeah, he did."
        },
        {
            "num": 431,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, so when he met Mira the first time, and so on. A2: Mm-hm. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 77 "
            ]
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "And then Mira introduced him to your mother.",
            "answer": "Right. Well, as it\u2122s \u0152 as she said, they we-were marching in formation for some kind of maneuver, and she saw him and started running up to him, and you know, he broke rank and came over, and met my mother."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Our mother."
        },
        {
            "num": 434,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. And then, after the meeting at Tatishchevo , you Mira , and your mom, went further south, is this it? Or you were on those trains that were going back and forth? ",
                " Yeah, that was further south, and it was on those trains where they were trying to find a place for all these refugees coming out of the camps. And that was really, actually worse than the camps, because they were under bare skies, and it was cold. By then it was, you know, November, December of \u212241, and there was very little food, and my mother was \u0152 our mother was trying to find, you know, food, and there were various incidences that were just very horrifying. It was actually much worse than the camp. But eventually they made it to another \u0152 you know, to \u0152 to a resettlement camp. Actually, my father sent money \u0152 she \u0152 they say \u0152 I don\u2122t know how they managed to stay in mail contact, but our mother asked him for s \u0152 help, because she really \u0152 they were so destitute, she \u0152 they had \u0152 they \u0152 their luggage was stolen, this is the \u0152 Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 78 A2: Sh-She wrote a letter to the gi \u0152 center office of the \u0152 of the forming units. She owned some scrap of torn paper, she managed to send that, and it got to your father. ",
                " And he sent an incredibly large amount of money, which I\u2122m sure he collected from the other soldiers, of like 367 \u0152 A2: Twenty \u0152 300 some \u0152 ",
                " And it\u2122s \u0152 367\u2122s the number I remember. Rubles. And it arrived, it got to my mother and her. This is when she \u0152 they were both sick. A2: Any money se \u0152 being sent by mail, it was a miracle we got that. ",
                " Yeah, it was \u0152 it was quite a miracle that that money got \u0152 and that really saved them, because they \u0152 at that point my mother had a burlap bag for a dress, and there was no food whatsoever, and they were in some pigsty. I mean, it was just really very hard. "
            ]
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "So it sounds like it was almost the first kindness that she had received \u0152",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "\u0152 from all this \u0152 from all of these experiences.",
            "answer": "Well, could \u0152 probab \u0152 the one that, course, stands out the most."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 79"
        },
        {
            "num": 438,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And then it was after that, and they got better, that \u0152 from where did they leave the Soviet Union? ",
                " So they made it over to \u0152 oh, now I\u2122m losing my train of thought here. A2: Kovachi (ph)? ",
                " No, no, no, that\u2122s India . Krasnovodsk \u0152 am I saying that right? And then from there, to Pahlevi . "
            ]
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Which is in Iran .",
            "answer": "Which is in Iran . And then from there to Teheran . And then when she talks about the \u0152 the steep hills, that\u2122s that journey there. And then from Teheran to India ."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Okay. And how many years difference is there between you?",
            "answer": "Fifteen."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Fifteen. And your parents married where, in what \u0152 in what of these many places?",
            "answer": "Well, they \u0152 eventually, neither one of them was going back to communist Poland , especially since one of the jobs that my father had, he was a second lieutenant, an adjutant, and hi \u0152 one his jobs was to weed out communists from the army, and he\u2122s sent quite a few back. And his friends that ended up in England , his soldier friends, his officer friends that did go back to Poland, disappeared. So the \u0152 the thinking was, if \u0152 if you don\u2122t go back to communist Poland \u0152 and of Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 80 course my mother and sister knew all about communism, and they weren\u2122t going back, so they \u0152 you know, they went to England , and so did my father, after he fought in Italy, in Monte Cassino ."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "He fought in Monte Cassino ?",
            "answer": "He did. And there was a \u0152 again a \u0152 a reli \u0152 a resettlement camp for soldiers in Herford, and my sister and mother ended up in Coventry, and that\u2122s not too far away. And my mother decided to try to find some of the people she had met, and he being one of them, and I ge \u0152 it was the soldiers\u2122 daily newspaper, something like that, she put an ad in there, and he answered it. And he \u0152 at that point he \u0152 he was in the hospital because he had a accident, and she went to visit him, and the rest is history, and here I am."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "And let us know his name again?",
            "answer": "It\u2122s Vavjinitz (ph), and Americans translate that to Lawrence , although I\u2122m not sure that\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Okay, Vavjinitz (ph).",
            "answer": "Vavjinitz (ph) Soletski (ph)."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Soletski (ph). And when you talked about him rooting out \u0152 looking for communists in the military, that is trying to find them, does this mean the re formed military that was part of the Soviet [indecipherable]",
            "answer": "Mm-hm. Interview with Mira Zimmerman January 23, 2015 81"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "\u0152 within the Soviet unit, and then left?",
            "answer": "Right. He was with Anders \u0152"
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 with what [indecipherable] Anders , the general."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In the second corps, fifth division."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "I see. And so that was one of his duties.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Okay. Well, thank you very, very much Danuta \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "\u0152 we appreciate you participating and expanding on Mira\u2122s remarkable story.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 452,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you to both of you. A2: Thank you. "
            ]
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 454,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So this concludes our interview, the United States Holocaust Memorial Muse um interview with Danuta Soletski (ph) Urbikas . Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}