{
    "header": "IRENA BACH December 12, 1015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Irene Bach, in \u0152 on December 12th, 2015, in Chelsea, Massachusetts. Thank you Mrs. Bach for agreeing to meet with us today, to talk with us today, and to share your experiences. I\u2122m going to ask a nu mber of questions that start with the \u0152 at the very beginning, and we\u2122ll talk an aw ful lot about your pre-war life, in order for people to get a better sense of the world you were born into, the people who influenced you, what you learned, what you saw before it all came apart, and the war and the Holocaust occurred. So my very first question is, can you tell me what was your name at birth?",
            "answer": "In birth was Irene \u0152 Irena Schwettzer(ph)."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Schwettzer (ph)?",
            "answer": "Schwettzer (ph)."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "All right.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Can you tell me your date of birth?",
            "answer": "Yes, July 10th, 1925 in \u0152 in Poland, Lvov."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "In Lvov , okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Did you have brothers and sisters? Interview with Irena Bach December 12, 2015 4",
            "answer": "I had one sister who, she was three and a half years younger."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "And what was her name?",
            "answer": "Janina(ph)."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Janina(ph). So she was born in 1928, \u212229?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay. So in Polish that would have been Janina (ph).",
            "answer": "Janina(ph), yeah. Janka(ph)."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Janina(ph). Janka (ph).",
            "answer": "We call her Janka(ph), yes."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Tell me a little bit about your family, with your parents, starting with your parents. What was your mother\u2122s name, and her maiden name?",
            "answer": "Her maiden name was Paula Scherner(ph)."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Scherner (ph).",
            "answer": "Scherner (ph)."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, and my father was Saul Schwettzer (ph), yeah."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay. Were your \u0152 were both sides of your family from Lvov for a long time, or had they come there from somewhere else? That is, was your family in Lvov for many generations? Interview with Irena Bach December 12, 2015 5",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah. They were born there, even my grandparents were born there, too."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. Then it was \u0152 when they were born, it was Austria."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Truly?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "It was Austria?",
            "answer": "Yes, it was Austria then, yeah. And then, in that \u0152 when it was the first World War, then it came Poland again."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "I see.",
            "answer": "When I was born, was Poland ."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When Joe \u0152 my husband was born, was Austria."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Isn\u2122t that interesting?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "I always thought Lvov was part of the Russian empire. Interview with Irena Bach December 12, 2015 6",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "But it wasn\u2122t.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay. So it was the Au stro-Hungarian empire.",
            "answer": "And then Poland, and then wa \u0152 1939, when th e war broke out, the second World War, then it became Russia again."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Well, you know, it\u2122s interesting, in this part of the world, a person could be born in one place, live there their entire place, and end up having lived in four countries.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "You know? The borders shifted and changed so much.",
            "answer": "Exactly, yeah, yes."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Tell me a little bit about your family. How did your father support the family?",
            "answer": "My father was a businessman, and we had a very comfortable life \u0152"
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Can \u0152",
            "answer": "\u0152 i-in Lvov ."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "In Lvov . Can you \u0152",
            "answer": "In Lvov . Interview with Irena Bach December 12, 2015 7"
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "\u0152 tell me what business he was in?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember any more."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No. But we were very comfortable. I was going to gymnasium, I had private piano lessons. I had \u0152 I went to \u0152 for gymnastic, special gymnastic because I was a little overweight, yeah."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "It doesn\u2122t look it at all.",
            "answer": "No, not now, yeah."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "No.",
            "answer": "Til 1939."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "We\u2122ll come to 1939.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "At this point I\u2122d like to still get a sense of what your childhood was like. Tell me a little bit about your home. Did your mother work outside of the family, or was she \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Sh-Sh \u0152 she was home."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "And she took care of you. Interview with Irena Bach December 12, 2015 8",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "All right.",
            "answer": "Took care of two of us, yes."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Describe your home to me. What \u0152 did you live in an apartment, or \u0152",
            "answer": "Apartment, yes."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Okay, what did it look like? Desc ribe it to me, if you can remember.",
            "answer": "It \u0152 we had separate bedroom together."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "The two girls.",
            "answer": "With \u0152 the sisters, yes."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Yeah. Did you \u0152",
            "answer": "It was a small apartment. Nobody had big apartments at that time [indecipherable] two bedrooms and a kitchen."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Was the building an \u0152 sort of like a 19 th century building, like they often have in Europe ?",
            "answer": "They\u2122re very old buildings \u0152"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 very old, yes."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Yeah. Many stories?",
            "answer": "Not \u0152 not very comfortable. Didn\u2122t have a \u0152 a bathroom, separate bathroom. Interview with Irena Bach December 12, 2015 9"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "That was one of my questions.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "No?",
            "answer": "No, we didn\u2122t have separate bathroom."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Did you have running water?",
            "answer": "Yes, we had running water, and we had gas, yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Did you have electricity?",
            "answer": "Yes, we had electricity too, yes."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had special coal \u0152 coal and \u0152 stove for coal an-and wood."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "So would that h eat the apartment?",
            "answer": "To \u0152 to heat the apartment, yes. In each room \u0152 in each room was a special stove \u0152"
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "I\u2122ve seen \u0152",
            "answer": "\u0152 built."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Yeah, I\u2122ve seen some of these stoves that had beautiful tiles on them.",
            "answer": "Exactly, the beautiful tiles, yes."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But you have to do it every day, a nd take the ashes out every day, yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 10"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Yeah, yeah. So it was heated by coal, you had gas \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "\u0152 you had electricity. Did you have a radio \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "\u0152 in your home? No.",
            "answer": "No, it \u0152 it \u0152 the radio exists already that time, but my parents said, we won\u2122t have radio because you have to study. You have to study that this \u0152 this will disrupt you, your studying, to listen to radio."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Well, like people said about television \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "\u0152 a few generations later.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Yeah. Did your mother have any help at home with \u0152",
            "answer": "Yes, we did have help."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "What kind of help?",
            "answer": "She was coming to \u0152 to clean the hous e, because we have \u0152 we didn\u2122t have carpets, we have \u0152 like now, you have plain wood, woode n floor, but beautiful bu \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 11beautiful floors. You had to wax them, yo u have to clean them, it was a very big job, to polish them, to have a nice \u0152 nice shine to it, yeah."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Mm-hm. You say that your family was comfortable, yes?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Did that mean that you also were able to take vacations, and travel, and things like that?",
            "answer": "We didn\u2122t travel outside the c ountry, but we did have vacation in Poland, yes, we did."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Where would you go?",
            "answer": "Wi \u0152 we\u2122d \u0152 one was Krynica \u0152"
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that my \u0152 my parents have a \u0152 have an picture together. That was Krynica, the name."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "And is that in the mountains, or by the sea, or was that \u0152",
            "answer": "No, no mountains, no."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "No.",
            "answer": "But we went to mountains in the Carpartha \u0152 Carpathic \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Carpathian mountains. Interview with Irena Bach December 12, 2015 12",
            "answer": "Yeah, that was mountains, beautiful mountains. And ye \u0152 Yeremsha(ph), you call Yeremsha(ph). I went for \u0152 for the summer, and overnight the kolon \u0152 kona \u0152 kolonia , you call kolonia ."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Okay, what is that, a kolonia ?",
            "answer": "That \u0152 o-overnight camp."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "Overnight for g \u0152 for girls, for girls, yes."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Okay. Was that a camp associated with a group, or \u0152",
            "answer": "Wi-With school."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "With school?",
            "answer": "This was from school, yeah."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "And did you \u0152 what kind of school did you go to?",
            "answer": "I went to gymnasium."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "A public school?",
            "answer": "After six years, cl-class was re-regular sc hool, we had go to \u0152 if you \u0152 if you can afford, because you have to pay for gymnasium. That was all private."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "It was all private.",
            "answer": "Private, yes."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Okay. Did your gymnasiu m \u0152 was it a religious place? Interview with Irena Bach December 12, 2015 13",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "No. Was it Polish in the sense of \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "No.",
            "answer": "Just \u0152 just everybody could \u0152"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Could go to it, okay.",
            "answer": "\u0152 could attend it, and I went there for four years \u0152"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 til the \u0152 the war broke."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "And instruction at school was in Polish?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay. And at home, what language did you speak?",
            "answer": "Only Polish"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Only Polish.",
            "answer": "Always Polish, yeah."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Did you ever speak Yiddish?",
            "answer": "No. Interview with Irena Bach December 12, 2015 14"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "No.",
            "answer": "Never spoke Yiddish."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Did you know any other languages?",
            "answer": "At that time, no."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "So we were \u0152 so it sounds that your par \u0152 your parents were assimilated into Polish?",
            "answer": "Very assimil \u0152 yes, yes, very assimilated, yes, yeah."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In \u0152 in gymnasium I took German language."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "So you understood German.",
            "answer": "As a second language, yes."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You can choose English or German. I took the German."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Okay. Did \u0152 was your family religious?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Not at all, or just a little, or \u0152",
            "answer": "Just a little. Just a little, yes. Interview with Irena Bach December 12, 2015 15"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Okay. All right.",
            "answer": "Just for high holidays, we observe high holidays, we observe Passover, Passover holidays, but nothing special."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Tell me, what do you remember of Lvov itself? Very few people know of it \u0152 a city named Lvov. Tell me what it looked like, and what kind of a place it was in your childhood, as you were growing up.",
            "answer": "You mean, how the city?"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "The city? Lvov is a very big city. I think it\u2122s about hundred thousand people."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And a lot of Jews, a lot of Jewish people \u0152"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 lived in Lemberg \u0152 in Lvov ."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Lemberg in German.",
            "answer": "In German, yeah."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Were there other nationalities there as well?",
            "answer": "Yes, Ukraine. Interview with Irena Bach December 12, 2015 16"
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Ukrainians.",
            "answer": "Polish, Ukraine and Jews."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "And were you \u0152 in ya \u0152 the place wh ere you lived, was it a neighborhood that you could say was either a Polish neighbor hood, or a Jewish neighborhood, or was it mixed?",
            "answer": "No, it wasn\u2122t Jewish, it was Polish and Ukraine nabe \u0152 neighborhood, yes."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And now it\u2122s Ukraine."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Lvov is Ukraine."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Now it\u2122s called Lviv.",
            "answer": "Lviv , they call Lviv."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Did you have friends when you were growing up? Interview with Irena Bach December 12, 2015 17",
            "answer": "Oh sure, yeah, from school."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "From school?",
            "answer": "School friend, yes. We have \u0152"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Who were not Jewish?",
            "answer": "Yes, they were Jewish \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Oh, they were \u0152",
            "answer": "\u0152 Jewish girls, yeah, I ha \u0152 I have one very close Jewish girl \u0152 girlfriend. And we have a very small family, I had my mother\u2122s sister, yeah."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "So, from both sides of your family, tell me a little bit about your mother and your father\u2122s families. That is, did they have brothers and sisters? Did your mother have brother \u0152",
            "answer": "My mother has two sisters."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Okay.",
            "answer": "One lives in \u0152 in Lvov , and one lives in Krak\u00f3w , yeah."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "So that\u2122s clear across the country.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "To the other side.",
            "answer": "Yeah, it was five hours by train \u0152"
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 18",
            "answer": "\u0152 to go to Krak\u00f3w . My father, I don\u2122t remember any family from his side."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "No grandparents, no \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "\u0152 nothing.",
            "answer": "No grandparents. I have a grandm other yes, a very nice grandmother."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "From your mother\u2122s side.",
            "answer": "Yes, mother\u2122s side. She lived with us for a while too."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Did your parents ever tell you about their own childhoods, and how they were growing up, and what \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "No?",
            "answer": "It was a very difficult life for them, so they \u0152 they didn\u2122t want us t \u0152 us even to know or talk about it."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Really? How did you know that it was difficult, then?",
            "answer": "Because I \u0152 they \u0152 they didn\u2122t want to talk about it. So I figured out, must be difficult. Interview with Irena Bach December 12, 2015 19"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay. Okay. Did you remember as you were growing up what kind of \u0152 what kind of conversations would take place around the family table?",
            "answer": "My father was reading the papers from \u0152 from beginning til end, and we will always have discussion, politics."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Really?",
            "answer": "A politics discussion and \u0152 and si-since Hitler came to power, so we always talk about the \u0152 about what\u2122s going on in German \u0152 in Germany, what\u2122s going on in Europe , yeah."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Well, that\u2122s \u0152",
            "answer": "We talk about that, and we talk about our school."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Okay.",
            "answer": "About the school, what we\u2122re going through."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Well, you anticipated one of my questions, because I often ask people, did events in Germany, which is in another country, we re they of interest to you? And I\u2122m interested to learn that way over on the eastern side of Poland , in Lvov \u0152",
            "answer": "But \u0152 but we were our neighbors."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 20",
            "answer": "They were our neighbors, so we know about the war, the first World War, with the \u0152 was going on. It was on the same pl ace, on the same grounds, and my parents remember that."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Did they tell you about the first World War?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Okay. But they would remember about \u0152",
            "answer": "Yeah, well, they remember, yes. And so we knew, special when he came in the 30s, Hitler to the power, so it\u2122s something to talk about."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Do you remember what you would be saying, what your parents would say?",
            "answer": "First \u0152 the first thing was the \u0152 the Jewish problem. That was the first problem in \u0152 in Germany."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Mm-hm, what to do.",
            "answer": "And then the refugees are start \u0152 started to come in."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Were there any refugees that came to Lvov?",
            "answer": "Oh, a lot of German is \u0152 yes, a lot of \u0152 we helped them a lot, too."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes, we did. Interview with Irena Bach December 12, 2015 21"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Okay. Because I remembered speaking with some German Jews who would say, we lived in Germany, but we had Polish passports, so we were forced to leave, and go to po \u0152",
            "answer": "They were forced to leave, yes."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Yes, and go to Poland .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "In what way did your parents help them?",
            "answer": "They \u0152 they lived with us for a few \u0152 few months or few days. They were relatives, but far \u0152 far rel \u0152 rel \u0152 related to us. So I \u0152 I never knew that I have them."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But didn\u2122t last too long because they went to Siberia."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "They were deported to Siberia?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "And do you know why?",
            "answer": "A lot of them \u0152"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because they were refugees."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Because they were refugee \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 22",
            "answer": "Because they were refugees, yes. They didn\u2122t have any p \u0152 si \u0152 papers, what do you need the papers for, the Russians. And they couldn\u2122t survive."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Okay. So they had come to Poland because they, at some point, had had a Polish connection, had Polish citizenship \u0152",
            "answer": "N-Not only because of \u0152 because that \u0152 the closest country that they could run away, because they were deported. They said, go whatever you \u0152 you want to go, at that time."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Right.",
            "answer": "At that time. That was in 1939. We were occupied by the Russian in \u212239."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "I understand. I \u0152 and we\u2122ll come to that . What I am talking about now is before, when Hitler comes to power in 1933, that\u2122s about six years earlier. And your parents \u0152 your father reads the paper, a nd at the dinner table you discuss both politics, and what\u2122s going on in school, and things.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "When did you \u0152 was it \u0152 did refugees start coming soon after Hitler came to power? Or did it \u0152 was it later on?",
            "answer": "A little later on."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "A little later on?",
            "answer": "Yeah, late \u0152 yeah, before \u0152 before the war started. Interview with Irena Bach December 12, 2015 23"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Before the war they \u0152 in \u212239, they came maybe two, three years before."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Okay. Now what about the Polish \u0152 Polish politics. Was that of interest at home? Was somebody like Pilsudski someone that your parents would talk about?",
            "answer": "Yes, we were very interested, yeah, we were very interested what\u2122s going on \u0152"
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 what\u2122s going on in Germany, yes."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "All right. What about in Poland, in Poland itself? Did your father read and talk about the leadership in Poland ? About Pilsudski , about when he died, wh-who came into power?",
            "answer": "Yes, yes, yes. But it was quiet, in Poland, was very quiet. We didn\u2122t have any demonstration at that time. It was quiet , yeah. Everybody was busy with their own business."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Did you \u0152 did you ever experience anybo dy saying or doing anything to \u0152 that was disparaging because you were Jewish?",
            "answer": "Before the war?"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Before the war. Interview with Irena Bach December 12, 2015 24",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, no, it\u2122s \u0152 not any demons tration against je \u0152 Jews in Poland , no."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Okay. Did you feel at home in Lvov?",
            "answer": "Yes, til \u0152 til it\u2122s started in Germany, so we s \u0152 we s \u0152 we felt a little, too. We felt a little \u0152"
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "In what way?",
            "answer": "\u0152 not \u0152 not very \u0152 very comfortable to be Jew in Poland ."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I felt it in school."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "You did?",
            "answer": "Yes, I did felt in school."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "How did that express itself?",
            "answer": "It didn\u2122t bother me at all, it didn\u2122t bother me at all, this \u0152 but I didn\u2122t like that, most of what was there."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "But this was still a Polish school?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "And it was a private school, if it was gymnasia.",
            "answer": "Private \u0152 private school, yes. Interview with Irena Bach December 12, 2015 25"
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "And how did it expre \u0152 how did \u0152 what happened, that you felt it from \u0152",
            "answer": "Di \u0152 di \u0152 nothing happene d, nothing happened. But I di dn\u2122t like it when we have a subject religion."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was our subject too. So we have to divide the room. The Jewish girls \u0152 they\u2122re only girls."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Jewish girls in one room with \u0152 with the rabbi, and they teach us our religion, and move to another room with the priest with the other girls."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "The Catholic girls.",
            "answer": "Catholic girls have a religion, and that\u2122s what I don\u2122t li \u0152 didn\u2122t like it."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Why not?",
            "answer": "I didn\u2122t like it because I felt the \u0152 th e division was dividing. They\u2122re dividing already Jews and non-Jews."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Okay. It became a point of sensitivity.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Yeah. Did you have girlfri ends who were not Jewish?",
            "answer": "We were friendly, but they were not close friends, we were not close friends, no."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Okay. Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 26",
            "answer": "That was a \u0152 the separation already then."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Did your parents have \u0152 have a social circle that included \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "No.",
            "answer": "Just a family and some friends, yeah, some friends, who never survived, yeah."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "But were \u0152 yeah, but they\u2122re all Jewish?",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Okay. You said that you weren\u2122t very religious, but you did \u0152 you did go on holidays.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "To \u0152",
            "answer": "The high holidays, yes."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "The high holidays.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Okay. Did you belong to any youth groups?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "No? Interview with Irena Bach December 12, 2015 27",
            "answer": "We didn\u2122t have any that time."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Tell me about the kolonia that you went, because yo u say that was associated with your school.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "So what kind of \u0152 what kind of experience was that?",
            "answer": "Oh, it was very pleasant, very pleasant, yeah. We went hiking, we went swimming. Th-The air wasn\u2122t as air in the city, was very, very different. And the s-see \u0152 the scenes was just beautiful, this is a very nice part of Poland, beautiful part of Poland, yes. The Carpathi (ph)."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Yeah. So it sounds like it was like a summer camp.",
            "answer": "Yes, it was a summer camp, yeah."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "After school, yeah."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Yeah. And it was for boys and gi rls together, or just the girls?",
            "answer": "No, no, just sep \u0152 everything was separate, yeah."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "All right. Did you have a chance to finish gymnasium?",
            "answer": "If I have what? Interview with Irena Bach December 12, 2015 28"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Did you finish your gymnasium studies?",
            "answer": "If I finish my education?"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Yes, your gymnasium education.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "No.",
            "answer": "I couldn\u2122t finish, no, I had only four years."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Four years of gymnasium."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "And how many years should it have been?",
            "answer": "Six."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "So two more years?",
            "answer": "Yeah. Yes."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Two more years. Tell me a little bit about your parents\u2122 personalities.",
            "answer": "About what?"
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Your \u0152 the personalities of your parents. What kind of a person was your mother, what kind was your father?",
            "answer": "Yeah, it was difficult, because I was still a child, you know, when a 14, 15 in Europe , you\u2122re a child, not like here."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Yes, I know, I know. Interview with Irena Bach December 12, 2015 29",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "I know.",
            "answer": "Yeah. So \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Well, were they outgoing?",
            "answer": "You don\u2122t think about that \u0152 their personality."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "I know, I know. And I know it\u2122s a bit of a strange question. But what I\u2122m trying to get a sense of is what kind of people were they? Li \u0152 what kind of interests did they have?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Your mother for example, did she have any hobbies that she particularly liked?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "No.",
            "answer": "No, no. Her hobby was just home. Just home. And my father was the business \u0152 business he \u0152"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Were they extroverted, or introverted people? That is, were they people who were open and gregarious, and \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "No?",
            "answer": "No. Interview with Irena Bach December 12, 2015 30"
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "They were more quiet?",
            "answer": "They were quiet, yeah, that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "And what are some of your earliest memories from your childhood? Some incidents? You know, we all have something from when we were little that we remember. It may not be significant, but we remember it.",
            "answer": "Yeah, I remember very well when my aunt lost her husband."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "The one in Krak\u00f3w?",
            "answer": "And I \u0152 and I liked them a lot, and I \u0152 my uncle. And I liked them a lot, and I \u0152 they \u0152 they kept quiet, they didn\u2122t \u0152 didn\u2122t tell me that he passed away."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But through other person I found out, and I felt very, very badly about it, as I didn\u2122t go to the funeral. That \u0152 that time the children didn\u2122t go to funeral."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They kept themselves quiet, not to tell bad news. Don\u2122t say bad news to a child."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Yeah, yeah. So that was a shock.",
            "answer": "So I don\u2122t \u0152 I still remember that, yeah."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "That was a shock, yeah. Now, was there \u0152 was there talk outside of your family as well, about the growing unease in Europe? For example, when Germany took over Czechoslovakia , was that something that people remarked upon in Lvov ? Interview with Irena Bach December 12, 2015 31",
            "answer": "That was \u0152 well, wit \u0152 first they took Poland , and then Czechoslovakia ."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "No.",
            "answer": "In \u0152 in \u212241."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "No, no, no. It wa \u0152 first Czechoslovakia was taken, I believe in \u212239.",
            "answer": "Oh yes, I remember, that par \u0152 part of czecho \u0152"
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Yes, that\u2122s right.",
            "answer": "Yes, now I remember, yes."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Yeah. Was that something that \u0152",
            "answer": "Yes, the f \u0152 of course, yeah."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They di \u0152 what \u0152 that\u2122s why they were talking on a \u0152 that they gonna spread this \u0152 Hitler always say, we need l-lebensraum \u0152"
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 lebensraum , the \u0152 it mean that they are \u0152 they are too small, they have to spread around. We are gonna take the whole Europe ."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, that\u2122s what he was talking about. His speech was terrible, his speech was \u0152"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "You had heard it?",
            "answer": "Ye \u0152 no, I didn\u2122t, we \u0152 we didn\u2122t have radio, no. Interview with Irena Bach December 12, 2015 32"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Oh, of course not, of course not.",
            "answer": "No, but from the pa \u0152 newspaper."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "So the newspapers would reprint his spee ches, or at least part of those speeches. So the summer of 1939, you were then 14 years old?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Okay. Do you remember that last summer before the war?",
            "answer": "Yes, wi \u0152 I still will \u0152 when the Russian came over, I went to school. We were going still to school, the two years \u0152"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 the two years we were going to school, to \u212231."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "To \u212241, you mean.",
            "answer": "\u201a41, yeah."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Okay, but let\u2122s start with the day the war begins, you know? The war started on September 1 st, 1939.",
            "answer": "\u212239."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Do you remember how you found out about it?",
            "answer": "Yes, the bombs are falling on our he ad, and we were running to cellar. Interview with Irena Bach December 12, 2015 33"
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s how."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Whose bombs were these?",
            "answer": "The ba \u0152 what bombs?"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "German bombs."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "They were German bombs.",
            "answer": "German bombs are falling, yeah. Fallish \u0152 in tre \u0152 in three weeks, German took over the whole Poland ."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Okay. Did they come \u0152",
            "answer": "It wasn\u2122t \u0152 there wasn\u2122t an army. It was a \u0152 it \u0152 it \u0152 they call army, but it wasn\u2122t army. We didn\u2122t have any ammunition, we didn\u2122t have any plan e, we didn\u2122t have anything to defend ourselves \u0152"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in Poland . So the German took over Poland in three weeks."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Did you see German soldiers in Lvov ?",
            "answer": "Of course, yeah."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "They came to our apartment. Interview with Irena Bach December 12, 2015 34"
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "In 1939?",
            "answer": "Yeah \u0152 no, \u212241."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Okay. I\u2122m talking about 1939.",
            "answer": "\u212239."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Y-Y-You say ger \u0152",
            "answer": "The Russian."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "It wa \u0152 okay, so this is something I\u2122d like to make clear. The war starts on September 1 st, \u212239, with the Germans attacking Poland, on September 1 st, \u212239.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "No?",
            "answer": "The Russian came from one side, and th e German come in from the other side."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But in \u212239 the Russian came over to \u0152 to Lvov."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Okay. Do \u0152",
            "answer": "They divided Poland."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Okay. All right.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "How did \u0152 do you remember when you first saw the Russian soldiers, and the Russian forces? Interview with Irena Bach December 12, 2015 35",
            "answer": "N-No."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "No.",
            "answer": "No, we don\u2122t remember that."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were coming so slowly, yeah."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Okay. But you were going to school.",
            "answer": "Yes, we were going still to school by ru \u0152 Russian, yes."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "And did your lessons change? Did the lesson plan change when \u0152",
            "answer": "Everything changed, every change \u0152 ye ah, my father lost the business. The \u0152 they were talking already that, who had m oney, who has ra \u0152 rich people. They \u0152 they will have to leave your place where you live, and go on some small villages. I know my good \u0152 not friends, but people that I know, they lost every busni \u0152 everything, everything, their homes, everything."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "So the businesses were taken away, the homes were taken away.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "And your father\u2122s business was taken from him?",
            "answer": "Yes. He lost everything, yeah."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "And what about your home? Were yo u kicked out of your own home and \u0152",
            "answer": "No, this not was my home, we lived in an apartment, but we staying there. Interview with Irena Bach December 12, 2015 36"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "That \u0152 we were not rich people, but we were comfortable people."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Okay. How did your father \u0152 how was he able to earn a living when he lost his business?",
            "answer": "For about two years \u0152"
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I tell you the truth, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I know I\u2122m still going to school."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Okay. And did they talk at home, your parents, when the Russians came, what \u0152 about that, about \u0152",
            "answer": "No, we \u0152 we were not \u0152 that was very unexpected. We didn\u2122t expect them to come \u0152 to take over the pole \u0152 par-part of Poland \u0152"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that they gonna take. Mo-More prepared that the German will come over, but then \u0152"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "So you were surprised to see them?",
            "answer": "Yes, we were surprised to s \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 37",
            "answer": "I have to learn Russian language in school."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Okay. So that was one way that school changed, is that you were starting to \u0152",
            "answer": "Yeah, school changed. No Poli sh language any more in school."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You can talk to each other, but we had a subject, Polish wa-was a subj \u0152 no Polish, no Latin. We had Latin in gymnasium, you k now, that we had. They stopped, too."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "What about the religious studies that you mentioned?",
            "answer": "No religious study either, no."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "No?",
            "answer": "Because they don\u2122t bel-believe in anything."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No religion at all."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Was there political subjects you had to study?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "So you didn\u2122t have to study marx \u0152",
            "answer": "No politics, no pol \u0152 the one politics is the ru \u0152 Russian motherland, that\u2122s what\u2122s impo \u0152 was the most important \u0152"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 38",
            "answer": "\u0152 is the Russian \u0152"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Motherland.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "So you learn \u0152 did you lear n Russian history? Is that \u0152",
            "answer": "Oh yes, actually Russian history, Russian songs, Russian poets."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Okay.",
            "answer": "All the poets you have to know by heart, yeah."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "And the classes were taught in Russian, then?",
            "answer": "Russian and Ukraine. We had another language, Ukraine, which was \u0152 I was very surprised, what we need Ukraine ? But with so many Ukraines on that side of \u0152 of Lvov specially, and then surrounding Lvov, that we learn. It\u2122s a very similar language."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Did you learn it?",
            "answer": "It was difficult. It was \u0152 not Russian, but Ukraine was more difficult than \u0152 than the Russian."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Well, there was tension between Poles and Ukrainians.",
            "answer": "Always. Yeah, they hate each other, yeah."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Did you sense that before the war, there wa \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 39",
            "answer": "Before the war? Ye \u0152 no, I ha \u0152 I knew they\u2122re talking about it, but not \u0152 no s \u0152 any special incident or something like that, no."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "And what happened, did it change when the Russians came?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "No.",
            "answer": "Not that I know of. I \u0152 I was really not interested in that, so \u0152"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Okay, okay. But did more Ukrainians come in to offi \u0152 positions of some influence or power, as far as you knew?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "No.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Was it all Russian then?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was all Russian, yeah."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Okay. And who ran the city then, was it Russians from abro \u0152 or did they find local collaborators to help in the \u0152 you know, the authorities?",
            "answer": "Yeah, tha \u0152 on the \u0152 or Russian, yes. Everything a \u0152 that\u2122s was \u0152 that \u0152 it seems like they gonna stay forever there. Interview with Irena Bach December 12, 2015 40"
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Okay.",
            "answer": "All the Russian came over, the Russian people came over. They were buying everything what you \u0152 you can see in the stores. The stores were empty shelves, they were buying so \u0152 ever ything what you can see."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Was \u0152 that must have been surprising.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Yeah. Did you hear much about \u0152 about the Germans during this time?",
            "answer": "Yes, there were \u0152 from the newspaper, everything. and then after a while you se \u0152 you \u0152 you saw the refugees coming."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "The refugees coming from the \u0152"
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "So there \u0152 okay, so there were refugees coming during the Soviet occupation.",
            "answer": "Oh yes, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Did you meet or talk to any of them?",
            "answer": "Oh sure, yes, I \u0152 I knew s \u0152 I knew some . Yeah, I knew a lot. But they were, like I said before, they were not too long there, because they deported them, almost all of them departed there to Siberia."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Okay. So these \u0152",
            "answer": "In a cattle \u0152 cattle wagons. Interview with Irena Bach December 12, 2015 41"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "All right. So pretty soon then y \u0152 explain this to me, because some people will not know what this is, what \u0152 why woul d they have been deported? What were these deportations? What was happening when the Soviets came?",
            "answer": "I really don\u2122t know why they did it, because they were homeless people?"
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Were there other people who were being deported as well, not just the refugees?",
            "answer": "Yes, some Polish people, some Jewish people, yeah. From \u0152 like my husband was deported."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Were you \u0152",
            "answer": "Or some \u0152 some were deported who were very, very rich."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Did you fear that your family might be deported?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "So even th ough your father\u2122s business was taken away \u0152",
            "answer": "Yeah, but we \u0152 we don\u2122t belong to that group \u0152"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that we are rich people."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 42"
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay. Did you ever have any interaction with the Soviet authorities?",
            "answer": "No, no, never, no."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "No. Okay. No on e came to your home?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Okay. So your lives changed in the sense that \u0152",
            "answer": "My life change in \u0152 in school."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "In school.",
            "answer": "The most thing was my school , that \u0152 because I was only 14."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I was interested in my studies . I thought I gonna finish gymnasium."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And think what to do after that."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Did your teachers change in school?",
            "answer": "Yes, teacher \u0152 because they didn\u2122t know Russian either, so you have new teachers."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Okay.",
            "answer": "What happened to the teacher from La tin, or\u0152 or religion? That I don\u2122t know what happened to them."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Was it harder for your mother to feed the family? Interview with Irena Bach December 12, 2015 43",
            "answer": "Was difficult, yes. Was difficult. We have a beautiful theater in Lvov, beautiful theater. And we will \u0152 something \u0152 and I knew a play, so we went from school to see the play. I don\u2122t remember any more the names."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "And was this during the occupation time that you were able to go to see the plays?",
            "answer": "It onl \u0152 yeah, at the beginning yes. At the beginning, not later."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Okay. What about the movie cinemas? Were you \u0152 were you \u0152",
            "answer": "That wil \u0152 we were private. Beautiful pictures, American picture from Goldyn(ph) Mayer."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Metro Goldyn(ph) Mayer.",
            "answer": "Metro Goldyn(ph) Mayer, beautiful pictures. And \u0152 but was private, I was going every Saturday afternoon."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah, every \u0152 I had to see so me. And \u0152 and the ticket was one zloty ."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "One zloty .",
            "answer": "One zloty , yeah."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Do you remember any of th e films that you saw there?",
            "answer": "I remember, but I forgot the names."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Oh. Interview with Irena Bach December 12, 2015 44",
            "answer": "One I remember tha \u0152 with Tyrone Power , \ufb01The Suez Canal .\ufb02"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Oh real \u0152 \ufb01The Suez Canal ?\ufb02",
            "answer": "\ufb01The Suez Canal .\ufb02 That I never forget, yeah."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. And then was a \u0152 another love story, with Jeanette \u0152"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "MacDonald ?",
            "answer": "Yes, with Jeanette MacDonald , yeah."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Okay. Did you see \ufb01 Snow White?\ufb02 Did you see Disney\u2122s \ufb01Snow White ?\ufb02",
            "answer": "Oh, yes."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "You did? No, you don\u2122t remember.",
            "answer": "\ufb01S-Snow White?\ufb02 Not Disneyland , no."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "No, no, no, but the very first Disney film, \ufb01Snow White,\ufb02 came out in the late 1930s.",
            "answer": "I must have \u0152 now I don\u2122t rememb er, but I\u2122m sure I must have went."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Okay. It\u2122s interesting to hear that in \u0152 here in this part of Europe , during, you know, such times that one could see those films.",
            "answer": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 45"
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Now, when the Soviets came, did you \u0152 were you still able to go to the movies?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Did the films change?",
            "answer": "They still \u0152 yeah, they still have the films."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A lot of Russian films, but that was mixed in too."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Okay. How did re \u0152 did relations betw een people change after you had, you know, the \u0152 the Soviets come in? Did people \u0152 were they \u0152 did they change how they behaved with each other?",
            "answer": "Yeah, they did change, be cause they\u2122re not communists."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The communism was very, very high then, but not people that I know. They were not."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were not, no. Interview with Irena Bach December 12, 2015 46"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Okay. But di \u0152 were people more careful around each other? Were they frightened, were they \u0152",
            "answer": "Not that I remember."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "All right. And you had this wave of refugees coming in, Jewish refugees from the German occupied \u0152",
            "answer": "Oh yes, yes."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "\u0152 parts of Poland .",
            "answer": "A lot. A lot of them, yeah."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Were they te \u0152 you say you knew some of these people.",
            "answer": "I knew someone, yes, the \u0152 an d they were deported, yeah."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "And they were deported.",
            "answer": "They were deported, yes."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Did they tell you stories of what they had experienced?",
            "answer": "They \u0152 half of them didn\u2122t come back."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "I\u2122m not talking about Siberia, I\u2122m talking about when they came from Germany \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 47"
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "\u0152 and they were there for a while.",
            "answer": "They were \u0152 they were there whatever they cou-could carry \u0152"
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that were there, on their backs. And \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "And did they tell you what was going on in Germany?",
            "answer": "Yeah, they just hound them like \u0152 like dogs, yeah. Like \u0152"
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "The Germans authorities?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They came to the homes, they came to the homes and they said, get out, get out, get out, yeah."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "And then they come eastwards to Lvov, and then they\u2122re deported.",
            "answer": "And they were deport \u0152 deported, yes \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 they were deported. Terrible. They ca \u0152 they came always at night, always at night, yeah."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "That would be the Soviet soldiers? Interview with Irena Bach December 12, 2015 48",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Yeah. Okay. In your building \u0152 did anybody from your building get deported?",
            "answer": "No, no. They were not \u0152 not de \u0152 that important people \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to be deported, yes."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Okay. So this happens, you know the S oviets are there for almost two years.",
            "answer": "Two year \u0152 two years, yes."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Yeah. Then what happened?",
            "answer": "Then \u0152 then the German came over with the terrific bombs over our head. We had go running again to cellar."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Second time.",
            "answer": "For a few days we didn\u2122t see \u0152 we couldn\u2122t get out \u0152"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because it was very, very, very strong bombardment, and we saw the Russian running. They running. They didn\u2122t \u0152 Poland didn\u2122t \u0152 didn\u2122t defend themselves, and the Russian was run \u0152 just not \u0152 no t \u0152 they were not prepared either."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were not prepared because the Ge rman with Russian, they were friends at that time. Interview with Irena Bach December 12, 2015 49"
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Strange, huh?",
            "answer": "Yeah, they were friends. And then, that\u2122s what happened, overnight, too."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Okay. So what happened for you \u0152",
            "answer": "That was, I think, in June."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "June 1941.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Yeah. June 21st, if \u0152 if I\u2122m not mistaken.",
            "answer": "Oh, then we knew what\u2122s gonna happen. Then we knew."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "You did?",
            "answer": "We knew what\u2122s gonna happened, yeah. And we\u2122ll have lines and lines t \u0152 f-for the bread, we didn\u2122t have. We have \u0152 but my mother had a very good \u0152 good \u0152 not the Jewish look, so she stays in line, because whoever looked Jewish, they throw them out from the line."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "So this is one of my questions: wh en the Germans arrived, how did your life change? What happened?",
            "answer": "Very, very much so. First, we didn\u2122t have anything to eat."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Especially Jewish people."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "There was a distinction made. Interview with Irena Bach December 12, 2015 50",
            "answer": "Yes. And then \u0152 so we said \u0152 for many weeks we were saying, only my mother staying in line. She was afraid to \u0152 for me to stay, that I would be in line."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Did \u0152 okay.",
            "answer": "So she was a \u0152 and that\u2122s why we\u2122re [indecipherable] a little sugar, a little that, but it was very difficult to survive."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Okay. What was your father doing during this time?",
            "answer": "He was hiding. He didn\u2122t go out from the room. He didn\u2122t room \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But he couldn\u2122t hide for \u0152 o-only a few months. Few months. And I remember that he went to this \u0152 I don\u2122t remem \u0152 but I know that he was caught on the street."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was caught on the street with his friend \u0152"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and deported right away to concentration camp in \u0152 in Lemberg. Maybe you heard about Janowska ."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "I have heard of Janowska .",
            "answer": "Yeah, he was there, and that was in Lvov."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Okay.",
            "answer": "On the outskirts of \u0152 of Lvov , yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 51"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Did you find \u0152 how did you find out ab out this? How did you find out that he was arrested, that he was taken to \u0152",
            "answer": "How we found out?"
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Mm.",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t remember how we found out. Maybe because he never came back."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "He never came back.",
            "answer": "No, never came back. He was there [indecipherable] maybe two months. He \u0152 he got typhus, the typhus fever, was it \u0152 that\u2122s how it\u2122s called."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he died, in the \u0152 in \u0152 in the camp."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "So we don\u2122t know where \u0152 how he was buried, where he was buried, we didn\u2122t know anything \u0152 anything about it, yeah. He was only 42 years old."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "And his name again was? Tell me his name again. Your father\u2122s \u0152",
            "answer": "Solomon , but we call it Saul."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Okay. Solomon Schwettzer (ph).",
            "answer": "Schwettzer (ph), yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 52"
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Solomon Schwettzer (ph). Age 42.",
            "answer": "Yes. Mm-hm."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "What was going on with your mother \u0152",
            "answer": "Then they throw us else from our apartment, and they were starting to make ghetto, slobdo \u0152 putting together as more as possible Jews together. Two fa \u0152 three families in one room."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "We were going from one \u0152 one spot I remember, for Jewish section. We were there a few months, they throw us out to another place e \u0152 even smaller."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They catching people on the street that you \u0152 they never came back, you never saw them any more."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "And so you were starting \u0152",
            "answer": "And we were hiding, always hiding."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "So, when you say you were hiding, you we re in the ghetto already, in this three roo \u0152 okay",
            "answer": "Yeah, but the ghetto was open. You could still move around. Get out, come back, get out and come back, til it started \u0152 we call it akcja in Polish."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 53",
            "answer": "When they catching people on the streets, and going from ho-house to house. Raus, raus, raus, that\u2122s what they did that."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Okay. And when they \u0152 when you were hiding, does that mean you were hiding in places outside the ghetto?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "You were hiding inside the g \u0152",
            "answer": "I was hiding, I remember once \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I had the girlfriend, she had some papers \u0152"
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that she write \u0152 they didn\u2122t touch her, the Germans \u0152 Gestapo \u0152"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 they didn\u2122t touch her, because she is working for them, she was sewing or something. And she has a layout \u0152 we didn\u2122t have closet they were built in \u0152 in the \u0152 in the wall, we have a separate \u0152 separate unit. So she has a big, big, from wall to wall a closet, and she covered the whole r oom. That didn\u2122t \u0152 no \u0152 nobody is bes \u0152 behind the closet, that she has only one room and the kitchen, no more. So we were hiding there for a few days, my mother, my sister, my grandmother that time. And we were there for a few days \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 54"
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "And this was \u0152",
            "answer": "\u0152 hiding behind the \u0152 behind the closet."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Okay. And that was outside the ghetto, or inside \u0152",
            "answer": "That was part of ghetto then, yeah."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Part of ghetto then.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "A-And if you were in the ghetto, what was the advantage of hiding? Were they rounding people up?",
            "answer": "In the ghetto you couldn\u2122t find. I wasn\u2122t in the get \u0152 I was in the ghetto open, open ghetto."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But not \u0152 you couldn\u2122t hide. It\u2122s no room where to hide."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or maybe some people did under ground, something I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Okay. All right. Were you found? Did so mebody find you, or was it a successful hiding place?",
            "answer": "No, no, we \u0152 we didn\u2122t hide. We \u0152 were just in that tiny, tiny room, my mother, my sister, my grandma and that\u2122s all. We \u0152 we were [indecipherable] what\u2122s gonna happen \u0152 gonna happened. Interview with Irena Bach December 12, 2015 55"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "I know, but you mention this time when you\u2122re in the closet at this friend\u2122s house, or this girl who was sewing for the Germans, and you say you were there for a few days.",
            "answer": "Few days."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Okay. My question is, why were you hiding at that time?",
            "answer": "Because they were going from room to \u0152 from apartment to apartment, catching all the Jews out."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "I see.",
            "answer": "Taking all the Jews, yeah, whatev \u0152 specially men. Specially men. But then what \u0152 didn\u2122t matter who. So we were not in the closet, behind the closet was a room, and \u0152"
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "So you were in the room.",
            "answer": "And we were in the room behind the closet."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Closet. I ha \u0152 okay, now I understand.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "So the closet was like a false wall.",
            "answer": "Yeah, that\u2122s \u0152 no wall \u0152 no apartment behind the closet."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Okay, so there\u2122s nothing behind there.",
            "answer": "Not \u0152 nothing behind, yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 56"
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "I see. And you were in there.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "And when they \u0152 when there was no more rounding up of people, then you came out.",
            "answer": "Then I came out. Then was quiet."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then was quiet again for a few days, or for few weeks \u0152"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 so you can move around. And then, you never knew \u0152 then, he came, get out, raus, raus, this section there that you could live."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that should be empty \u0152 em ptied out in \u0152 in some streets \u0152"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "\u0152 in \u0152 in Lvov."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we were there again, in the very, very tiny, tiny \u0152 it was just one room, we had one room. It\u2122s \u0152 it \u0152 and Polish peopl e were selling \u0152 selling the apartments, and we bought that tiny, tiny room with a \u0152 with a toilet outside \u0152 outside with the open, you know \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 57"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "\u0152 how was the toilets that time?"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Like an outhouse. Like an outhouse.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And flies. And the flies flying around."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Was this on the outskirts of \u0152",
            "answer": "Outskirts, all \u0152 already outskirt of \u0152 of Lemberg, yes."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Li \u0152 okay. But not inside the ghetto?",
            "answer": "No, not yet."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Not yet.",
            "answer": "No, not yet."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Not yet.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay, so you bought \u0152 so people were selling and you bought that tiny room \u0152",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "\u0152 with the outhouse and the flies.",
            "answer": "We \u0152 we knew that\u2122s only temporar ily, only temporarily, that\u2122s all."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 58",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "All right. So what happened after that?",
            "answer": "After that, I don\u2122t know how that man \u0152 a man came around and he said, I can take you out from the \u0152 from th e ghetto on \u0152 on the outskirt."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You can go wherever you want, but you have to have some papers. And that\u2122s why I have those papers. We wrote thos e papers. The Polish people were making their false kennkartes."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But you have to have papers with your picture."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "So it was false I.D. cards.",
            "answer": "Yeah"
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "False identif \u0152 okay.",
            "answer": "A kennkarte ."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Eine kennkarte, eine kennkarte. And this was a Polish man who came around?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "And so he was offer \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 59",
            "answer": "No, that was a Jewish guy who knew \u0152 who knew Polish pe ople, that\u2122s what their business there, they\u2122re making a \u0152 as a business, they copy. They copy fantastically. Oh, the cop \u0152 copied the \u0152 how it\u2122s supposed to be."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The kennkarte with my picture."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "So that meant that you were able to avoid being encl osed in a ghetto, is that right?",
            "answer": "That\u2122s what the \u0152 almost closing, almost on closing."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I left my \u0152 everybody \u0152"
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Everybody. My mother, my sister, my grandma, my aunt."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Did \u0152 did they get this kennkarten as well?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Why not?",
            "answer": "They never did, because it was too late already. I just did \u0152 left the ghetto with the horse and buggy."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 60",
            "answer": "Someone took me with my papers, with my little suitcase, and I was going out \u0152 out, I don\u2122t know where. We went \u0152 I ha \u0152 wi-with another friend, with another girlfriend. She had the same papers."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we went to kra \u0152 took the train, we\u2122re going to Krak\u00f3w . Why to Krak\u00f3w ? I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I had my aunt in Krak\u00f3w , in ghetto. So she went \u0152"
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "She was in the Krak\u00f3w ghetto?",
            "answer": "Yeah, in the Krak\u00f3w ghetto. She went to warsha \u0152 Warsaw, my friend, and I went to \u0152 to see my aunt in ghetto. I didn\u2122t know what to do, where to go. I have a little money with me, of course my mother gave me. And I went to \u0152 and I stay with her."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "In her ghetto?",
            "answer": "Yeah. Then we\u2122re starting a \u0152 a liquidation day ghetto. So, I don\u2122t know how \u0152 how I moved out from that ghetto. I moved out on the s \u0152 ou-outside the ghetto."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "So I have a question here. You were in the ghetto \u0152 first you have this little house that you \u0152 this little room.",
            "answer": "In l \u0152 in Lvov. Interview with Irena Bach December 12, 2015 61"
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "In Lvov \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "\u0152 that you buy, and then your moo \u0152 a nd then you\u2122re there for a short while, and then you\u2122re moved into the Lvov ghetto.",
            "answer": "Th-That was included. They included \u0152"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "So it was included in \u0152",
            "answer": "\u0152 that part."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "\u0152 into the Lvov ghetto.",
            "answer": "Yeah, into the ghetto."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "All right.",
            "answer": "Yes, they did."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "And you then get these false papers \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "\u0152 but your mother and your sist er and your aunt \u0152 grandmother \u0152",
            "answer": "They were there."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "\u0152 they were there \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "\u0152 but they don\u2122t have time to get them.",
            "answer": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 62"
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "You leave that ghetto, and you get to Krak\u00f3w to your aunt. How do the two ghettos compare? Did they look the same? Do the same things going on? Same buildings?",
            "answer": "I don\u2122t know how they looked."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I couldn\u2122t tell you how they looked. Gh etto is ghetto, you closed in, you can\u2122t get out."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Ba-Barbed wires \u0152 barb wires were all around."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Okay. But the ghetto in Lvov , was that in the center of town, or a part of town?",
            "answer": "No, it\u2122s a little further."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "It\u2122s a little further.",
            "answer": "No \u0152 not \u0152 not that much outs \u0152 outsid e, bu-but much, much further, not in the middle of the city, no."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Okay. You see, Warsaw was in the middle \u0152",
            "answer": "It\u2122s too nice."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It\u2122s too nice, the city was too nice to make a ghetto there, yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 63"
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "And Krak\u00f3w . Krak\u00f3w ghetto is also on the outskirts, or in the center, or where is it?",
            "answer": "No, it was almost \u0152 like Lvov, a half and half."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They \u0152 they took half of outskirts, too."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I was there on the one day \u0152 no, a few days, few days. And I was walking the streets, the streets don\u2122t \u0152 didn\u2122t know where to go. Someone approached me, he n \u0152 oh, you see, he told me, I th \u0152 I t hought you must be Jewish. How would he recognize me, I don\u2122t know, because I had \u0152 I \u0152"
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "And you were walking on the streets of the ghetto, or outside?",
            "answer": "Outside. Outside the ghetto."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was outside. Then I was already afraid to go back."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Got it.",
            "answer": "Because I knew I gonna ke \u0152 be caught there, and I will never get out."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Okay. Okay. So he approached you and said you must be Jewish. Interview with Irena Bach December 12, 2015 64",
            "answer": "And he said, I gi \u0152 I will give you an address where I know you\u2122re gonna be safe with a Polish woman, because she \u0152 not hi ding, she didn\u2122t know that I am Jewish, but she\u2122s renting room."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Try, maybe she \u0152 she will take you in. And that was another couple there, a Jewish couple. She didn\u2122t know that they were Jewish. She didn\u2122t know that I am \u0152 I was there almost half a year with her."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "She was a French \u0152 French Polish old \u0152 old \u0152 old ma id. And sh \u0152 that\u2122s \u0152 she made a \u0152 a \u0152 a living renting rooms. Oh she \u0152 oh, she loved me right away."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Did she?",
            "answer": "She took me in. Yeah, she loved me, yeah. It was a \u0152 through \u0152 through the winter, I think."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "And so you were able to pay because your mother had gotten \u0152",
            "answer": "And I pay, yeah, I pay her, and she \u0152 she told me \u0152 someone said, you know, she must be Jewish \u0152 on me, on me. So she sa id, I don\u2122t care who she is, I like her so much, so she can stay. Yeah. She was in danger too, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 65",
            "answer": "\u0152 Polish people were in danger when they were caught hiding, even if you didn\u2122t know that I am. Because I have papers, pe rfect papers, everything. And th \u0152 I was telling her a story, and lies, I was telling it, but I had to remember those lies, not to \u0152 not to say something else."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "What was your false name? What was your false name?",
            "answer": "Is Irena \u0152 I called Irena Starzewska."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Starzewska .",
            "answer": "Yeah. They ask me, if they making my papers, they ask me, what name do you want? So I said Irena I like it \u0152"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and that this was a Polish name. And I have a sweater \u0152"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 with \u0152 with my name, Irena, which I like very much too."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I said, ke-keeping my first name, and I made up Starzewska . I made this up."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "You made this up. But then you were able to remember these things. You were able to remember it easy.",
            "answer": "I do."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 66",
            "answer": "I did. I did remember, I did. I told them [indecipherable] with my father it was true that \u0152 I told her he was killed, he was killed."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 having \u0152 having this in a concentration camp \u0152"
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 such sickness."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I s-said my mother died long time ago, and I ha \u0152 I\u2122m sierota. I\u2122m o \u0152"
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Orphan.",
            "answer": "All by myself."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "Yeah, yeah. Did you feel fear at these times? Were you frightened that you would be discovered? Or did you feel \u0152",
            "answer": "Oh, oh, frightened all the time."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was the worst thing, the fright there \u0152"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "\u0152 always, always, yeah."
        },
        {
            "num": 486,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Hang on just a second. Okay, all right . It was the noise that I got \u0152 I heard. All right, we can start again. Interview with Irena Bach December 12, 2015 67Q2: I didn\u2122t stop. "
            ]
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "You didn\u2122t stop. Okay, sorry. Sorry, I was distracted a little bit. So what was this lady\u2122s name? Do you remember, the fri \u0152 French Polish lady who liked you so much?",
            "answer": "No, that \u0152 only first name, Cecilia."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Cecilia.",
            "answer": "Cecilia was her first name."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Cecilia.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Okay. Would you have stayed with her forever if you could have?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "No. Why not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Tell me what happened.",
            "answer": "No, fi-first, I wanted to go with my \u0152 my pe ople, to look for my people after the war, and go t \u0152 continue my education."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was still too young not to go. Interview with Irena Bach December 12, 2015 68"
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Yeah, but \u0152 of course. My question is, yo u come to her sometime in 1941 or \u212242, to this lady.",
            "answer": "No, it was \u0152 no, not f \u0152 it was end \u0152 ending \u212242, yeah."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "End of \u212242.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "And you said you stayed with her for half a year.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "What happened after that?",
            "answer": "After that, they were catching people, the German people on the street to go to work."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And deporting them. Mostly they go to factories when the \u0152 making bombs, and making something. And they e \u0152 Englis h are bombing them, the bombs are falling every day, terribly. So there \u0152 the rumors are going that when you go willingly and say you\u2122re \u0152 I want to go to work in Germany, you can choose the name, the city, wherever you want to go, they take you."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "So in other words, you have a chan ce have \u0152 having a better situation.",
            "answer": "Yes, better situation, and ben \u0152 betwee n German I had better situation not to \u0152 with my papers. Interview with Irena Bach December 12, 2015 69"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "So you s \u0152 by \u0152 becaus e you learned German, you were studying German in gymnasium, and because you ha d those papers, you feel \u0152 you \u0152 you thought \u0152 I \u0152 you\u2122re in a better position.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Okay. So what did you do?",
            "answer": "I went to the Polish arbeitsant."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Wi-With \u0152 they\u2122re taking, willingly \u0152"
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Volunteers.",
            "answer": "\u0152 I said I want to \u0152 I don\u2122t have a chance to survive here on the street, because they gonna catch me any day."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so they said, you want to go here, there, you know, Katowice was the \u0152 where they making the \u0152 the coal \u0152 coals."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Katowice , maybe you heard about it."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Yes, I have, I have heard of Katowice .",
            "answer": "So I said no, I don\u2122t want to go there, I want to \u0152 I love mountains and lakes, if you have something there. Oh, yeah, we do have. We have Berchtesgaden. Interview with Irena Bach December 12, 2015 70"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Berchtesgaden. Berchtesgaden .",
            "answer": "Berchtesgaden."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Did you know at that point \u0152",
            "answer": "No, I didn\u2122t know anything. I loved moun tains and lakes, and there\u2122s \u0152 there\u2122s a inn that need help."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Okay. In Berchtesgaden.",
            "answer": "Yeah. And you gonna go without a transport, no transport, no \u0152 not cattle \u0152 cattle \u0152"
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Wagon.",
            "answer": "\u0152 wagon. You go by train. You go stra ight by train, next day. Oh, I was in heaven. I said, okay, I am taking, of course I am taking."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then I went by train, passing the border from Poland to Germany , you had to get out from the train, and showing all the papers. And I knew that some \u0152 two guys are watching me in the train, and I ri ght away was shaking. So right away, oh, something is wrong. Then when we came back to the train and he told me, we were sure that you are a Jewish girl. We were watching what papers you\u2122re having to show. Then we change our mind. So that was my \u0152 my luck, that was my luck again. Interview with Irena Bach December 12, 2015 71"
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "So that meant that \u0152 were these Germans or Poles?",
            "answer": "They were Polish German, Polish German."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "So Volksdeutsche ?",
            "answer": "Volksdeutsche ."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Two of them, I \u0152 dressed in black une \u0152 black, not uniforms."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "So they weren\u2122t SS.",
            "answer": "They get anoth-another stop, and I were \u0152 I were \u0152 were \u0152 I went my \u0152 further. I went further."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "So when they saw you co me back, then they changed their minds that you\u2122re not Jewish.",
            "answer": "Yes, they changed their mind, beca \u0152 we were watching you, wh at kind of papers you gonna have. They knew right away what kind of papers I \u0152 my \u0152 remember such a pink \u0152 pink sheet that I \u0152 where I am going, and why I am going, and passing \u0152 to see I can pass the border."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "And that they even told you this. Th is is also amazing.",
            "answer": "That they told me that, yeah."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "I don\u2122t know how I would have reacted. I mean it \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 72"
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Yeah. So you went on. You \u0152 y ou then \u0152 they got off the train?",
            "answer": "They got off th \u0152 off the train mu ch, much before me, I went further."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Okay. And what did yo u find when you got to Berchtesgaden?",
            "answer": "I didn\u2122t go to Berchtesgaden, I went a little before Berchtesgaden, it was Traunstein."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Traunstein .",
            "answer": "Traunstein , yeah."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The city. And over there I waited for my \u0152 my boss to come in \u0152"
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and take me to her place."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I saw right away a beautiful place. Even Traunstein was beautiful too, yeah. And she took me, she told me, this is your room, I had my room. That was a inn. There were maybe 15 rooms there."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I was a housemaid. And I was helping in the kitchen."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I was cleaning, and that\u2122s \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 73"
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "You were there from \u212242?",
            "answer": "And every month I had to go to Gestapo to show my face and my papers. That was another t \u0152 trauma for me."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Of course.",
            "answer": "Is a \u0152 I was \u0152 I was afraid and \u0152 and there were other Polish people too. I was afraid for the Polish people too."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "You were afraid of them? That the Poles would say something about you?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Could they tell that you weren\u2122t Polish?",
            "answer": "They could, if they \u0152 if they really knew for hundred percent, they would do it. But I \u0152 I looked good, I sp \u0152 I spoke perfe ct Polish, maybe better than they over there, who was with me."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I knew all the \u0152 the whole religion, Polish religion, Polish Christmas songs. I knew everything perfect."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Okay. Okay, so \u0152",
            "answer": "So every \u0152 every month I had to go to the \u0152"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Gestapo. Interview with Irena Bach December 12, 2015 74",
            "answer": "\u0152 Gestapo. It was a Sunday \u0152 Sunday ex cursion, walk. I \u0152 maybe five miles I had to walk to the Gestapo there."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Would you wa lk by yourself?",
            "answer": "Yes, I wa-walk \u0152 Polish people couldn\u2122t \u0152 couldn\u2122t have \u0152 couldn\u2122t take a train, they couldn\u2122t go anyplace without permission."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. And always wear the P, a yellow P on your lapel, always. I was caught once without, I was wearing under my pel, and I \u0152 because I didn\u2122t want to show, because I look \u0152 over there, I look like a German peop \u0152 a German girl. I was wearing always a dirndl, you know what a dirndl?"
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "A dirndl, uh-huh.",
            "answer": "Yeah, because my boss gave it to me, the old one."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my hairdo. My hairdo was the best hairdo. Til today I say my hairdo saved me."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Tell me how.",
            "answer": "Because I look like a Bavarian girl. This Bavaria in Berchtesgaden."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 75",
            "answer": "And I didn\u2122t know that his \u0152 Hitler has his summer good \u0152 summer home few miles away."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "You didn\u2122t know?",
            "answer": "No, at that time I didn\u2122t know, no."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "When did you find out?",
            "answer": "After."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "After the war?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Really?",
            "answer": "Really, yeah."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "So at this inn, you weren\u2122t the only Polish \u0152 Po lish person there?",
            "answer": "No, it was another one with me."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "And was this \u0152",
            "answer": "A \u0152 a very short time though was w ith me, because the bo \u0152 my boss didn\u2122t allow to keep two \u0152 two helpers. They took her away, and tha \u0152 someplace -- someplace else."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But not in Berchtesgaden, far away."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 76",
            "answer": "To work."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "But there were other Polish people in the area?",
            "answer": "In the area, yes."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. They were of east \u0152 east fro \u0152 from \u0152 they were in east \u0152 the ost wi \u0152 ost, o-s-t. They knew the Russian people."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Oh, so Russians were o-s-t?",
            "answer": "Yes. Very \u0152 very few."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because this was a s \u0152 a little village on a \u0152 with hotels \u0152"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that people come for \u0152 for vacations."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But at that time you didn\u2122t see men there, you saw only women."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Now you \u0152",
            "answer": "Women and children, that they co me. Some of them hiding from bic \u0152 Berlin, when there were bom-bombardments every da y, every day. So they were running away from those places."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "You arrived there in 1943, was this like \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 77",
            "answer": "Yes, \u212243, I was to the end."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Okay, so this was in late \u212243, or in early \u212243? You said you were with Cecilia for about half a year.",
            "answer": "Yes, that was already \u212243."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "\u201a42? Okay, \u212243.",
            "answer": "At the beginning \u0152 beginning in \u0152 in May."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "So in May \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "\u0152 you had left by her. You had left her and gone to Berchtesgaden ?",
            "answer": "I \u0152 I came to Berchtesgaden, yeah."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Berchtesgaden, May \u212243.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Okay. And you\u2122re there for another two years, til May \u212245.",
            "answer": "Til \u0152 til the end, yeah."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Til the end.",
            "answer": "Til the end. Til American came."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "So let\u2122s talk a little bit before then. What \u0152 you mentioned a little bit about the clientele, you know, the peopl e who came to the inn.",
            "answer": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 78"
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "How did they behave to a Polish girl?",
            "answer": "They\u2122re nice. They were very nice."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "They know me. They know me. I did my job."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they know me, yeah."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And ah \u0152 I was \u0152 she had the radio, my wo \u0152"
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 boss had radio. But when they left dining room, the radio was in the dining room, and I supposed to be in the kitc hen, I was always running and listening what\u2122s going on, because she left radio going. And there were German already losing the war \u0152 the war. [speaks German] You know what that means? [German]"
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "[speaks German] Tell me what that means.",
            "answer": "That means [German] by \u0152 by \u0152 we \u0152 we cleaning \u0152 we cleaning this place by plan."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "So it means in some ways of evacuating by plan.",
            "answer": "Exactly, yeah."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "And when you hear so meone say evacuating by \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 79",
            "answer": "[German] So of course I was in heaven again, hearing this."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "And I was listening like that til \u0152 til they came to Lvov. I knew that Lvov is \u0152"
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "[German]",
            "answer": "[German]"
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "[German]",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Okay. So it\u2122s been evacuated, which means they\u2122re retreating, they\u2122re running.",
            "answer": "They\u2122re running, yes."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "They\u2122re running.",
            "answer": "And they are running, yeah."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "So \u0152 now back in the inn, how di d the \u0152 how did your bosses treat you?",
            "answer": "Very good."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah. Very good, yeah. I ate what they \u0152 because I have the same \u0152 the same plan of what I \u0152 every German has."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Okay, you had a ration card then \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "\u0152 or something. Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 80",
            "answer": "So I \u0152 I ate by myself in the kitchen. No, it\u2122s \u0152 she was from Prussia, so she know Polish people."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Uh-huh. Okay.",
            "answer": "Prussia was Polish, yeah?"
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Yeah. So you ha \u0152 didn\u2122t have a bad experience there?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I worked very hard, though. I had to go shopping every day. They didn\u2122t have refrigeration. I had to \u0152 big, big rucksack."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "Backpack.",
            "answer": "Yeah. With two cans of milk."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Oh my, mm-hm.",
            "answer": "And that was a little up the hill."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I \u0152 she left me. I pretended that I knew very, very little German, I was afraid to \u0152 to tell her that I understand everything what she talked \u0152 shud \u0152 what she tells me. I was a \u0152 a big actress in front of her."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Well, that takes some effort. Interview with Irena Bach December 12, 2015 81",
            "answer": "Pretending, always pretending, and th at was the worst part, pretending, yeah. And so, once it was so hot, and I came, I t hought the \u0152 with the \u0152 with the loading this wa \u0152 I have on me. I thought I gonna faint."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So she said to me, remember that ich kann nicht , that word doesn\u2122t exist in German language."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Ich kann nicht .",
            "answer": "Ich kann nicht . You know I remember that word , and sometimes I \u0152 I am so tired that I said, that word doesn\u2122t exist, you ha \u0152 go, you have to do it."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Interesting. Interesting.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "But in two years, your German mu st have really improved a lot.",
            "answer": "Yes, yes, it did, it did."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "You know?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "And so by the end did you have to pretend any more?",
            "answer": "I pretend that I \u0152 I am \u0152 when I left I didn\u2122t tell her that I am Jewish. Even when I left. It\u2122s such a fear on me, that I didn\u2122t say that. And I left with \u0152 when I came to Interview with Irena Bach December 12, 2015 82Poland , I was looking for my family, so I will \u0152 in Krak\u00f3w again. So I found my mother and my \u0152 my sister. Then \u0152"
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "We\u2122ll come to that, we\u2122ll come to that. I want to now go back to still this inn. Were there any other incidents that stick out in your memory from the time you were working there? Did you hear people sa y things that were surprising, unusual?",
            "answer": "No, not really. Only when her sister came from Berlin."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Her sister run away f \u0152 she had two little children."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Sh-She came to live with her."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, I was glad tha \u0152 that she\u2122s running away from the bombs, I was glad."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Now \u0152 now you\u2122ll \u0152 you\u2122ll lo \u0152 you lost everything like we did."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And when we were talking about it and I \u0152 stupid of me, butt in and said in the \u0152 between talking, nebby(ph). And she said, what, what is that? This is a Jewish word, nebby(ph)."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "The sister said this? Oh my. Interview with Irena Bach December 12, 2015 83",
            "answer": "That was enough for me."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I said that \u0152 that\u2122s not. I didn\u2122t know that. I didn\u2122t \u0152 never heard that, that it\u2122s a Jewish name. I have to make up something and apologize for it."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Yeah. So \u0152",
            "answer": "So that was \u0152 was another \u0152 one incident . Now, I have another incident, yes. A \u0152 one Gestapo man came \u0152 one Gestapo man cam e, and \u0152 to her part of apartment. She has a nice dining room for herself. I came right away, listening, being near the door, what he was talking. Of course he said in German, a-are you sure that she\u2122s a Polish girl? So then I se \u0152 heard her an swer, what do you think she could be? Maybe she\u2122s from east, that I am a Russian girl. No. Okay, that was a little better."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "So there was some kind of \u0152 if not about you maybe in general, but there was \u0152 you were never safe, even with these papers, or with how you looked \u0152",
            "answer": "Never, never, no."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "\u0152 or \u0152 or something like that.",
            "answer": "No, never. Someone will pointed at yo u, someone will recognize you, someone will say \u0152 will \u0152 bad words. Some Polish man that he was \u0152 they\u2122re working outside \u0152"
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 84",
            "answer": "\u0152 said that I am walking like a Jewish girl."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "You\u2122re walking?",
            "answer": "Walking as a j \u0152 like a Jewish girl. So I said to that person who told me that, said, how Jewish people walk? Don\u2122t they walk with two legs?"
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "How they walk? The Polish people have such a nose. Special nose like a dog\u2122s, for Jewish people, to find Jewish people."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "That sounds quite bitter.",
            "answer": "Yeah. Yeah, that was \u0152 that was another one. I have star \u0152 few of \u0152 a few of those, like \u0152 like you \u0152 you remind me."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Did you see many army people come through? Did you see any German army come through there, or was it a town empty of any soldiers?",
            "answer": "No, no soldiers, no."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "No soldiers.",
            "answer": "Only \u0152 only women, children, no."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "And the Gestapo.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, police \u0152 polizei, polizei, yeah. Very few. Interview with Irena Bach December 12, 2015 85"
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, that \u0152 that was nice about it."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Did you ever overhear anybody say something critical of Hitler?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "No.",
            "answer": "No. She wasn\u2122t Catholic, she was Protestant \u0152"
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Uh-huh, the innkeeper, okay.",
            "answer": "\u0152 my boss. So she never went to church, no. I never heard from her heil Hitler. I never heard from her."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "You never heard one or the other?",
            "answer": "No, that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s right. We have an \u0152 an able \u0152 an older \u0152 older guy, old guy who lives with the \u0152 with the woman, with the wife. So he always when he saw me, griesgut(ph) fr\u00e4ulein, griesgut(ph) fr\u00e4ulein, yeah."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "Okay.",
            "answer": "With lederhosen. Lederhosen. Interview with Irena Bach December 12, 2015 86"
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "So tell me then, what was \u0152 how did \u0152 did you have a sense that the war was coming to an end?",
            "answer": "Yes. We knew it took \u0152 gonna be sooner or later, it has to be. When I heard those on the radio [speaks German] I knew it was gonna be ending."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s gonna be ending, yeah."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "All right. And then after that, how did \u0152 how did you experience this liberation? What happened?",
            "answer": "Experience what?"
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Th-That is, how were you liberated?",
            "answer": "How?"
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Very simple, the \u0152 the American came to the city."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Once was a bomb, once."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 87",
            "answer": "Few months ago \u0152 few mo \u0152 few mont hs before the ending. They bombing \u0152 maybe they knew that the Hitler has the \u0152 the summer home there, maybe they were looking for \u0152 for that, for his place."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But maybe two, three bombs fell, that\u2122s all."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Okay. And were these \u0152",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "\u0152 army \u0152 army \u0152 unit \u0152 U.S. Army soldiers? Was this U.S. military that you saw in the town?",
            "answer": "The German?"
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "No, no, no, American.",
            "answer": "No, no, it \u0152 American, yes."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Then I \u0152 then a \u0152 I \u0152 I knew I\u2122m liberated. I didn\u2122t say that I am Jewish to anybody, that was a big secret. Big secret in my life. But I knew \u0152 then I was quiet \u0152 th-then my nerve was quiet down. Then I kn ew I \u0152 you don\u2122t have to be afraid any more. That was in May 1945."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Did they come to the inn? Interview with Irena Bach December 12, 2015 88",
            "answer": "Yes. They threw her out. They threw her out, they say, we need \u0152 you need \u0152 we need you villa. We need that place. They didn\u2122t what to live. She has a little tiny home w-were \u0152 where I live summertime, because there was no heat there."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "Okay.",
            "answer": "With one big room, and one big room upstairs. So she came to that, to live with me \u0152"
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in that little tiny home. Was very cute. And they \u0152 they took her whole villa. Yeah, they threw her out."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Did she say anything. Did she show her \u0152",
            "answer": "No, she didn\u2122t say anything to me. Bu t then I thought, my God, they gonna be maybe a few weeks on the \u0152 they gonna ruin everything, a nd I have to go and clean everything what her after \u0152 imagine soldiers leaving \u0152"
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "\u0152 leaving place, how it\u2122s gonna look."
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "An-And did they do that?",
            "answer": "I left before they left."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Did you say goodbye to her?",
            "answer": "Yeah, I said goodbye. I still didn\u2122t tell her that I am Jewish, now. Interview with Irena Bach December 12, 2015 89"
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Okay. Did you say, I\u2122m just going home to Poland ?",
            "answer": "I\u2122m going home, but with \u0152 they were transport a lot of people together."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And we went with very so \u0152 maybe tw o \u0152 two, three days, we were back in Poland ."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. And I have papers that they ca \u0152 I have a pla \u0152 the trains and buses, everything for nothing, because \u0152"
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Because you had been a \u0152 a forced laborer.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Even if voluntary, yeah. So you go to Krak\u00f3w to look for your family, and you \u0152 tell me, what did you find, how did you look?",
            "answer": "How I look? I \u0152 I knew someone that was my aunt\u2122s \u0152 my aunt\u2122s friends, a lawyer."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I knew where \u0152 where he lived \u0152 where his office was, so I went there first \u0152 first, and then he told me not about my mother, that \u0152 that my aunt survived \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 90survived, and he gave me the address where she is. And I went there. So she wasn\u2122t home, only her daughter was there. So he r daughter told me, oh you know, your mother is here, your f \u0152 your \u0152 your sister is engaged. My sister was only 18 years old when she married. She \u0152 you know sh \u0152 right away she says \u0152 says she\u2122s engaged."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "I was the older one."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "What news though, after so many years, what news.",
            "answer": "Yeah. It\u2122s \u0152 and she gave me the address."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I \u0152 I knew a little Krak\u00f3w , so I \u0152 I [indecipherable] bus, that was bus or train \u0152 no, not train."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Tram.",
            "answer": "Tramway."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Street \u0152 yeah, tramway, streetcar.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 91",
            "answer": "And I was afraid how my mother will react when tush \u0152 becu \u0152 sh \u0152 they didn\u2122t know that I sur \u0152 will survive, they didn\u2122t know that."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Yeah, they didn\u2122t know what happened to you.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I was afraid, I was standing there near the door, what should I do? No, of-of course I \u0152 I knock, and I cam e in. Can you imagine? Yeah."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "I can\u2122t imagine.",
            "answer": "And my sister wasn\u2122t home that time, yeah."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "So what did your \u0152 what did you r mother do when she saw you?",
            "answer": "Started to cry and to scream and cry and scream and hugging and kissing and yeah. She is dead already 25 years."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "Had she changed? Did she look different, your mother?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "No?",
            "answer": "No, bu \u0152 how many \u0152 it wa s only four years that we didn\u2122t see each other."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 92"
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "Tell me, what had happened with them? Wh en you had left them in the ghetto in Lvov \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "\u0152 what would their destiny been? What had \u0152 where had they been taken, or what happened with them? Your grandmoth \u0152 your mother and your sister.",
            "answer": "You \u0152 my \u0152 yeah, my sister \u0152"
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "And your grandmother, yeah.",
            "answer": "Yeah, my \u0152 no, they couldn\u2122t take my grandmother, but that os \u0152 the guy who told me about \u0152 about the papers \u0152"
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that I could have those papers and l eave, he \u0152 they ha \u0152 he has a \u0152 a Polish family who a \u0152 how would [indecipherable] \u0152 if you have a lot of money, they gonna take you in."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so he took them out, the ghetto wasn\u2122t closed yet, it was still open."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So he took my mothe r, my sister, and my mother\u2122s mother, my aunt."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Your grandmother, mm-hm.",
            "answer": "Those three people, he took them out \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 93"
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to that Polish people, outside po \u0152 Lvov , outside Lvov ."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They have a local single home. They couldn\u2122t do it in an apartment, but \u0152"
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 single home, nobody was around."
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "And did they spend the war there?",
            "answer": "They spend almost two years with them."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "Oh.",
            "answer": "That\u2122s how they survive."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "Oh.",
            "answer": "But they were not very nice to my mother, but I didn\u2122t \u0152 I don\u2122t blame them, because they were afraid, too. Because they thought that war will finish few months. In few months will be over, and it took them two years, not two mo \u0152 few months. And they were saying, it\u2122s time, you can go. Just leave me \u0152 leave us alone. They feed them. They didn\u2122t have bathrooms, they had the pail. So they were afraid too. If someone will catch them, they all will go. So I didn\u2122t \u0152 they didn\u2122t blame them, but wi \u0152 they said, what the ou \u0152 we leave, so everybody will ask, where \u0152 where were you til now? How \u0152 how you \u0152 how \u0152 what you doing here? Interview with Irena Bach December 12, 2015 94"
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "How did you \u0152",
            "answer": "They all gone."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And you\u2122re here? So \u0152"
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "You\u2122re stuck [indecipherable]",
            "answer": "They will be catch anyway."
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Whatever you say, it\u2122s wr ong. So they had to stay."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "And were they then liberated by the Russians?",
            "answer": "Yes, by the Russian. A year before the war ended, in \u212244."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah. Before that, they came out, everybody was pointing, oh Jews are coming, the Jews are coming, because they were so pale. The legs were swollen. They were hardly walk because they \u0152 no exercise. They hardly walk. So they knew they be recognized right away that the Jews are coming."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "So they decided to go to Krak\u00f3w after the \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "Yeah? Interview with Irena Bach December 12, 2015 95",
            "answer": "Yeah. Polish people were le aving that part of \u0152 of Poland. They were leaving on the \u0152 to go to the other side . Maybe they knew it\u2122s gonna be divided again, I don\u2122t know, because it is Ukraine now. So maybe they knew about that na \u0152 then. So they go to Krak\u00f3w , that\u2122s how we \u0152 how we managed to meet again."
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "And how long did you stay in Krak\u00f3w ?",
            "answer": "Less than a year."
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Less than a year. They started with the \u0152 Israel . They talking \u0152 the English didn\u2122t want to \u0152 her to send. When you mo ve, move, go, go, the more the better, the more the better. We knew that Poland wasn\u2122t the same what it was before. It wasn\u2122t the same. So I moved with my mother. My sister had already papers to go to Argentina with her husband, because he has the family there."
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we didn\u2122t know what to do. We were going to Israel."
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "Okay. So where did you \u0152",
            "answer": "So we came to Austria to \u0152"
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "Was that on the way?",
            "answer": "\u0152 to Czechoslovakia , to \u0152 by t \u0152 everythi ng by buses, yeah."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "Okay, that\u2122s true, okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 96",
            "answer": "N-Now where I see myself seeing those refugees from Syria, I see myself, I was a refugee like that too, exactly the same."
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "Yeah. So you went by buses?",
            "answer": "By buses we came to \u0152 to Vienna. We were saying \u0152 staying in Vienna for three weeks. And then from Vienna they say you have to go to \u0152 to \u0152 a little further. They didn\u2122t want to have refugees in Vienna . Didn\u2122t look good. So we went to Salzburg ."
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "A very pretty place.",
            "answer": "Very pretty. We got stuck there for five years."
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "Really?",
            "answer": "Five years we lived in o \u0152 in Salzburg."
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "So tell me \u0152",
            "answer": "Yeah, he wa \u0152 he was there."
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "So tell me, what happened in Salzburg ? How is that you stayed \u0152",
            "answer": "I met my husband on the bus, on the German truck, passing from Poland to Austria, passing the borders: Czechoslovak \u0152 th \u0152 Vienna. We met each \u0152 well, 20 people on the bus."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Wa \u0152 with my mother, with me. And we got married in Salzburg after two years. Interview with Irena Bach December 12, 2015 97"
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "So you met on a bus. You were \u0152",
            "answer": "On a truck, on a germ \u0152"
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "On a truck.",
            "answer": "Military truck."
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "You met on a military truck going from Germany to Austria.",
            "answer": "From Poland."
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "From Poland to \u0152",
            "answer": "Austria."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "\u0152 to Austria . And \u0152",
            "answer": "And I didn\u2122t know that we gonna get stuck in Salzburg ."
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But we liked it, we he \u0152 liked it. We \u0152 we was in a DP camp. DP c \u0152"
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "And \u0152 and were there more people from Lvov, or were you the only one \u0152",
            "answer": "A lot of people, there were three camps. Three camps in Salzburg ."
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "And then we \u0152 we found an apartmen t where was \u0152 where we lived outside the camp."
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A German woman, we have \u0152 we had the \u0152 a room. Interview with Irena Bach December 12, 2015 98"
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we were staying there, we were married, and I \u0152 and I had my older daughter there."
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "Tell me \u0152",
            "answer": "And we waited for papers."
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "Tell me \u0152",
            "answer": "Now til my \u0152 oh, I\u2122m sorry, I interrupt you \u0152"
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "It\u2122s okay, no, no, no, no, I\u2122m interrupt \u0152 I\u2122m ask \u0152 I want to find out now, when you met your husband, yeah, did he tell you about what his story had been?",
            "answer": "Yes. Yeah, of course. Yeah."
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Can you tell me that? Can you \u0152 do you remember how it is he told you what his story had been?",
            "answer": "Yeah, he \u0152 he went through a lot, y eah, a lot, yeah. Yeah. He was working for the Metro Goldyn(ph) Mayer pictures, after his studying in \u0152 in Paris and in Italy, he was studying."
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "He was studying in Italy as well?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "And so when he was working fo r them, what happened after that? Interview with Irena Bach December 12, 2015 99",
            "answer": "S-So, the Russian people \u0152 for them, every other person is a spy. When he works for the Metro Goldyn (ph) Mayer, he must be a spy."
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because this is American industry. So they came at night, like he was dressing on a \u0152 in a \u0152 in his suit and in \u0152 in shoes, and took him away. To the parents, they gi \u0152 the NKVD said, oh, he\u2122ll be back in the morning, he\u2122ll be back \u0152 back in the morning. He never came back, of course . They took him, but they ki \u0152 to Siberia with the cattle \u0152"
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "With a cattle car.",
            "answer": "\u0152 car, yes."
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "Okay. Did he describe the journey to you?",
            "answer": "Oh, he described everything, yeah."
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "I would \u0152",
            "answer": "Then he \u0152"
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 sa \u0152 a \u0152 a woman \u0152 he was there \u0152 I do n\u2122t know how long he was there in that, in the camp, but a woman gave him a \u0152 yo u have to have papers to move, you couldn\u2122t move anyplace. She gave him papers to leave the place."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "How interesting. Can we cut just for a second. [break] Interview with Irena Bach December 12, 2015 100",
            "answer": "Yeah, but I \u0152 I know what they say, they dig nothing. They were digging frozen earth with the shovel. For what? What the \u0152 never knew what they do. For nothing."
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "Okay, so this was the work he was doing while he was in this labor camp?",
            "answer": "Yeah, yes."
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "The earth was frozen.",
            "answer": "Frozen and dig there with the shovel, doing something. And people were passing by, passing by from hunger."
        },
        {
            "num": 719,
            "question": "Oh, so they were dying from hunger.",
            "answer": "They dying from hunger. There was a lo t of snow. Sometimes snow, sometimes wet snow."
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When they were falling down, no \u0152 nobo \u0152 even look at them, because they were dying in the \u0152 in the snow."
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "He would tell you these things?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were eating bark from the trees, from ho \u0152 that was so hungry. But he was never hungry. My husband said, I was neve r hungry. And I knew those people will get sick, and I \u0152 I kept myself not to do what they doing. Interview with Irena Bach December 12, 2015 101"
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "Not eat \u0152",
            "answer": "Or the oil. They have oil sitting on the soup."
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That wasn\u2122t real oil. I don\u2122t know, it was black \u0152 black rings around. But some people are terrible, when they were hungry, they\u2122re in pain. It\u2122s painful to be hungry."
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "Yeah. So he would talk about that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "He would talk about how he saw that.",
            "answer": "Yeah. And then \u0152 then he \u0152 what he go t, the typhus. Did he tell you he got the typhus, typhus fever?"
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "No.",
            "answer": "He got typhus, he went to the hospital. They gave him a ice cold water to take a bath first. We won\u2122t go to the bath before you don\u2122t take a bath. He was there a few days. He was there a few days, and then th ey took him back by open buggy, horse and \u0152 horse and buggy. They didn\u2122 t have cars. He had the water \u0152"
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "Let\u2122s cut. [break] Okay, so he had typhus, and it was under those conditions that he was taken to a place to \u0152",
            "answer": "[indecipherable] back where he was before. Interview with Irena Bach December 12, 2015 102"
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then he decided, I won\u2122 t survive, I won\u2122t survive here."
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So when he \u0152 she gave him the \u0152 the papers \u0152"
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "Now why would she have given him these papers?",
            "answer": "I don\u2122t know why."
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He\u2122s \u0152 because, he said, he liked me. He was joking. I don\u2122t know why. It was dangerous for her to do that."
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "So she was like a camp commandant, or \u0152",
            "answer": "Yeah, something er \u0152 a working pe rson that cou \u0152 that could do it."
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "You see, one of the reasons I ask is because when Germany attacked the Soviet Union , of course they weren\u2122t friend any more, you know, after that attack.",
            "answer": "Of course, yeah."
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "And \u0152 and the Polish governm ent in exile negotiated with Stalin that the Poles who are \u0152 the Polish \u0152 the Poles and the Polish citizens who are in Soviet custody in camps and prisons and labor camps all over the country, can be released. And they were released, throughout 1940 \u0152 late \u212241, \u212242. So it was throughout th is time. And I\u2122m wondering whether or not \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 103",
            "answer": "I never her \u0152 I never heard that."
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Never heard it."
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Never."
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "They were \u0152 yeah, they were released \u0152",
            "answer": "No. There were a lot \u0152"
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "\u0152 now \u0152 there were a lot.",
            "answer": "A lot of those labor camps, yeah."
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "Yeah. And some made their way \u0152 some were able to leave the Soviet Union . So I\u2122m wondering whether or not this permission that she gave to him, had anything to do with that.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "No. It was personal.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "It was personal, okay.",
            "answer": "Yeah. No, it has nothing to do \u0152"
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "So she gave him papers, and what did he do then?",
            "answer": "He wanted to go to Palestine. Interview with Irena Bach December 12, 2015 104"
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He went to Asia \u0152 Asia?"
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "Asia.",
            "answer": "Asia. Yeah, he went to \u0152"
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "Soviet Asia.",
            "answer": "\u0152 by train, by \u0152 by a-any means."
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Russian, yeah, Russian issue. And then il \u0152 then, it was within \u0152 when the women wa \u0152 women are against the window that he \u0152 here we are, he was on the \u0152 on the train."
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was on the train, and only women wa s there, no men in. They were very nice, those Russian women. They gave \u0152 they kn ew right away that \u0152 that he is from \u0152 from east, or from \u0152"
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "From the west.",
            "answer": "From west, yeah."
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "Okay.",
            "answer": "From west. How he looked, how he was dressed, how he looked. So they gave him food. They gave him cheese, they gave him some \u0152 some food. Then, I think he Interview with Irena Bach December 12, 2015 105didn\u2122t have this \u0152 those papers expire, he didn\u2122t have pape rs any more. And the NKVD was approaching \u0152"
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "The secret police were coming, yeah.",
            "answer": "\u0152 to train, and asking for papers. Papers, papers, and he didn\u2122t have it. So he said to the woman, I gonna hold on \u0152 or the woman told him, you go \u0152 can you hold on outside the w \u0152 the wed \u0152 the train, on the window, outside the window, and I\u2122m going to stay back to the window, cover you. I don\u2122t know, one woman, or two women were there. And that\u2122s how it happened. He wa \u0152 he came out the \u0152 the train, holding on \u0152"
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 outside, and the train was moving, train was moving. And all of a sudden the NKVD gay \u0152 guy was smoking, he wanted to put the ashes at \u0152 outside the window, outside the window. So she said to move \u0152 move away. And when he saw that, he jumped out from the car. He jumped out. He said, I was so lucky that was only grass, that I fell on the grass. He said, I was unconscious, I don\u2122t know for how many hours, lying down, touching myself if I have still my \u0152 my legs and my arms."
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "Oh my goodness. Interview with Irena Bach December 12, 2015 106",
            "answer": "That\u2122s what he has once. And then he start moving again. He didn\u2122t know \u0152 I didn\u2122t know what \u0152 he didn\u2122t have any \u0152 anything to go by which way to go, where to go. He was going, he was walking."
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "Do you know some of the places that he traveled through as he was \u0152 a-after he left this camp? Do \u0152 you know, you say it\u2122s Russian Asia , but what would be the place names? Did he mention this?",
            "answer": "It \u0152 was it to Tushkant(ph)? Yeah, he went to Tushkant (ph)."
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "That was because he thought he gonna go through Iran to Palestine."
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "That\u2122s the way that many of the Poles \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "\u0152 were leaving the country.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "You know? They were joining the Polish army.",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that\u2122s where he \u0152 he wanted to go to [indecipherable] to the \u0152"
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "Polish \u0152",
            "answer": "Did he tell you about that?"
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "Tell me. You tell me about that.",
            "answer": "He went a few places and they didn\u2122t accept him because he was Jewish. Interview with Irena Bach December 12, 2015 107"
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "Mm-hm. I see. Okay.",
            "answer": "He was Jewish, he didn\u2122t say we don\u2122t accept. They tell him straight, we don\u2122t. But someplace \u0152 one place he found that they \u0152 they did accept him, they \u0152 because he went to the army."
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "Oh, I see, so he went to the army then?",
            "answer": "Yes, he went to the army."
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "And was that the \u0152",
            "answer": "He was going with the Russian army. Ru ssian army together with Polish army, they were going together."
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "I see.",
            "answer": "Towards Poland, towards Poland ."
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Slowly, slowly, I don\u2122t know how many months he was in the army; that I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "All right. Did he ever get then to \u0152 back to Lvov?",
            "answer": "Yes, he went to Lvov ."
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "And he was already in the army by the time he did?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 768,
            "question": "Okay. Interview with Irena Bach December 12, 2015 108",
            "answer": "But he le \u0152 that\u2122s what \u0152 how far he went. He didn\u2122t go any further."
        },
        {
            "num": 769,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he \u0152 that \u0152 of course, he was starting to look \u0152 because they were talking they\u2122re killing Jews, they\u2122re killing Jews, the Russian, but he never believed, because they said all \u0152 all propaganda he was talking about."
        },
        {
            "num": 770,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He never believed in that, they were \u0152"
        },
        {
            "num": 771,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that six million will \u0152 will go. So he was looking for the parents and for the brother. He had only one brother. And when they came to the \u0152 where they live. So the \u0152 the janitor from that building couldn\u2122t believe, just \u0152 he said, he was yelling and yelling, his is alive, he is alive. You know who is alive? The \u0152 then he found out the [inaudible]"
        },
        {
            "num": 772,
            "question": "What did the janitor tell him?",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "Did the janitor tell him any details, did the janitor know what \u0152",
            "answer": "They took him. They said, I don\u2122t know tha \u0152 they came and they took him. The NKVD."
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "Okay. The Germans. Interview with Irena Bach December 12, 2015 109",
            "answer": "Gestapo."
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "The Gestapo.",
            "answer": "They took him. That\u2122s all."
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "All right. And then what did he do?",
            "answer": "So he was in \u0152 in Lvov for \u0152 for I don\u2122t know how long, few \u0152 few weeks. And then like everybody was leaving that part of Poland, Lvov."
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So he went to Wrocaw. Did you ever heard about that city \u0152"
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 Wroc aw?"
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah?"
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "But I don\u2122t remember where it is. Is it south Poland?",
            "answer": "Yeah, that \u0152 that part was Ger-German, but after the war, they became Polish."
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "Got it, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was Polish."
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "Okay. And \u0152 and then \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 110",
            "answer": "And then who he did like we \u0152 like we did. They were leaving f \u0152 going for is \u0152 to Palestine."
        },
        {
            "num": 784,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We going to Palestine."
        },
        {
            "num": 785,
            "question": "And that\u2122s where you met?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 786,
            "question": "And you ended up there five years. W hy \u0152 why \u0152 why there, and why five years in Salzburg ? You met, you married, why did you stay there?",
            "answer": "Oh why we didn\u2122t go to Israel?"
        },
        {
            "num": 787,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "I have an aunt who [indecipherable] survive, she is for Israel, always for Israel."
        },
        {
            "num": 788,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She was married too, in \u0152 in Salzburg , and her husband too, very much for Israel. And they were the first one that Israel exists by \u0152 by Truman."
        },
        {
            "num": 789,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She loved it, she loved it, she couldn\u2122t stand the \u0152 the climate. They lived in the tent on the sand. We have sand and they open up a tent and her \u0152 that \u0152 that\u2122s the \u0152 the beginners, they lived like that. So she wrote \u0152 and I ha d already the baby, so she Interview with Irena Bach December 12, 2015 111wrote to us, don\u2122t you dare to come here. You won\u2122t survive the climate. It\u2122s so difficult life. It\u2122s so terrible. Don\u2122t come here."
        },
        {
            "num": 790,
            "question": "I see.",
            "answer": "So that was enough not to go. That\u2122s why we \u0152 we decided to go the only place was left is United States."
        },
        {
            "num": 791,
            "question": "And how did you ge t here? And by what [indecipherable]",
            "answer": "We didn\u2122t \u0152 we didn\u2122t have any sponsors, nobody."
        },
        {
            "num": 792,
            "question": "All right. Okay.",
            "answer": "No \u0152 not even a familiar face. So they said that we \u0152 we\u2122ll have to wait for Polish quo-quota to come to the States. So that\u2122s why we waited five years in Salzburg to come to the \u0152 to America."
        },
        {
            "num": 793,
            "question": "And what year did you finally arrive?",
            "answer": "Finally we came, I\u2122m thinking in \u212251."
        },
        {
            "num": 794,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think was \u212251."
        },
        {
            "num": 795,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, my daughter was born \u21224 9, she was two years old, yeah."
        },
        {
            "num": 796,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u201a51. Interview with Irena Bach December 12, 2015 112"
        },
        {
            "num": 797,
            "question": "And then, when you got to the United States \u0152",
            "answer": "We got to Revere. Oh, you don\u2122t know the place."
        },
        {
            "num": 798,
            "question": "No, so tell me \u0152 tell me, did you enter through New York, or did you enter through Boston ?",
            "answer": "To New York, not to island, no, not the s \u0152 no, to New York ."
        },
        {
            "num": 799,
            "question": "Through New York.",
            "answer": "Through New York and the \u0152 we came by ship."
        },
        {
            "num": 800,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Took us 10 days to come here."
        },
        {
            "num": 801,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This is my toy, I\u2122m playing with it. By \u0152 yeah, took us 10 days. We one \u0152 we came here in February."
        },
        {
            "num": 802,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We went through English channel. Do you know where the English channel go \u0152 by ship? I thought we gonna drown there."
        },
        {
            "num": 803,
            "question": "Really? It was \u0152",
            "answer": "Unbelievable."
        },
        {
            "num": 804,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "It was so terrible, and Joe was \u0152 Interview with Irena Bach December 12, 2015 113"
        },
        {
            "num": 805,
            "question": "High waves?",
            "answer": "\u0152 and Joseph was so sick, you can\u2122t believe it. He was 10 days with the grapefruits on the head, and \u0152 and lemons. That\u2122s how he lived in \u0152 on the ship."
        },
        {
            "num": 806,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Yeah, and my daughter was eating apples . I was sick too, and she was sit \u0152 she was all right. She was with me in the bed. They separated men from women. So she was sitting and eating apples, and that\u2122s how she survived. Thank God, we were \u0152 went through Halifax. Through Halifax we went through to New York. And in New York I saw people who are \u0152 someone is waiting for them, relatives, some friends. They hugging and kissing and happy. And I was sitting on my \u0152 on our baggage \u0152"
        },
        {
            "num": 807,
            "question": "Your suitcases.",
            "answer": "\u0152 and \u0152 and crying. And cr ying, I want to go back. I said, I want to go back to Europe . I don\u2122t know the language, I don\u2122t know anybody. What we gonna do with the \u0152 no money, no language, no \u0152 no relative."
        },
        {
            "num": 808,
            "question": "So what happened?",
            "answer": "The worst thing is no language. He kne w five languages, but not \u0152 not English."
        },
        {
            "num": 809,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "This is when you are deaf and dumb, it\u2122s \u0152 it\u2122s unbelievable. Interview with Irena Bach December 12, 2015 114"
        },
        {
            "num": 810,
            "question": "So tell me what happened.",
            "answer": "So he said, you can\u2122t go back, nobody will take you back. So we \u0152 we went through the fil \u0152 Jewish philanthropy."
        },
        {
            "num": 811,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It used to be Joint, calling Joint."
        },
        {
            "num": 812,
            "question": "That\u2122s right. Okay.",
            "answer": "So, I said, I want to stay in New York. So he said, no, you can\u2122t stay in New York. Don\u2122t you know your papers saying you\u2122re going to Boston ? That\u2122s what your de-destiny is, Boston . Be happy, because this is a European \u0152 a European city, more than any other."
        },
        {
            "num": 813,
            "question": "Who told \u0152",
            "answer": "More than any other."
        },
        {
            "num": 814,
            "question": "Who told you that, the Joint representative?",
            "answer": "No, s \u0152 in \u0152 even in Salzburg they were \u0152"
        },
        {
            "num": 815,
            "question": "Even in Salzburg , yeah?",
            "answer": "\u0152 in Europe they were telling, yeah."
        },
        {
            "num": 816,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "They \u0152 they don\u2122t have the special accent what others south \u0152 south of States . So we have no \u0152 no \u0152 I had to go to Boston . Interview with Irena Bach December 12, 2015 115"
        },
        {
            "num": 817,
            "question": "And was it true? Was it true th at it was more a European city?",
            "answer": "I don\u2122t know. I can\u2122t compare with the other cities, so I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 818,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But it\u2122s a nice city."
        },
        {
            "num": 819,
            "question": "And you\u2122ve lived here ever since.",
            "answer": "I fo \u0152 I could \u0152 I c \u0152 I wish that the wint er won\u2122t be so strong, but this winter is beautiful."
        },
        {
            "num": 820,
            "question": "So far it is, yes.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 821,
            "question": "So far it is.",
            "answer": "So far wa \u0152 I have \u0152 I\u2122m afraid we\u2122re gonna pay for it in January and February."
        },
        {
            "num": 822,
            "question": "You never know. You neve r know. So when you got here then, how did you set up your lives, how did you raise your children?",
            "answer": "So the Joint \u0152 the Joint said, you ha \u0152 this is the address, this is the address in wi \u0152 you have a room there. And yeah, we we nt there, we\u2122ll have a room. The \u0152 we didn\u2122t have a bed for the baby, the be \u0152 she was bed \u0152 double bed that she was sleeping between. And because I \u0152 later people come and they have apartments, and they have for the children pr epared things. Okay, we didn\u2122t have it. And then right away the next day, they have office, the Jo int office, to come in. They gave him the Interview with Irena Bach December 12, 2015 116paper to look for the job. This is the pape r, go here, there, here, you see it, they \u0152 who get it \u0152 who gil \u0152 who will \u0152"
        },
        {
            "num": 823,
            "question": "Hire him.",
            "answer": "Fire you."
        },
        {
            "num": 824,
            "question": "Hire you.",
            "answer": "Fired you, yeah."
        },
        {
            "num": 825,
            "question": "Hire, hire, hire, yeah.",
            "answer": "In the \u0152 one month. That\u2122s all what they gave us 27 dollars a week to survive."
        },
        {
            "num": 826,
            "question": "Wow. Wow.",
            "answer": "And he found a job, wa \u0152 jumping from one job to the next, from one to the next til he found one that he was in charge o-of a shipping department. He was there for 10 years. And I went to \u0152 we have a da \u0152 another daughter. And after \u0152 after a few years, I went to work too. I was a salesgirl."
        },
        {
            "num": 827,
            "question": "Where?",
            "answer": "Maybe you \u0152 no, you are not from Boston, so you don\u2122t know the name."
        },
        {
            "num": 828,
            "question": "What?",
            "answer": "Do you know Filene\u2122s?"
        },
        {
            "num": 829,
            "question": "Of course I know Filene\u2122s .",
            "answer": "You know Filene\u2122s? I was there 40 years. Interview with Irena Bach December 12, 2015 117"
        },
        {
            "num": 830,
            "question": "Oh my. Oh my.",
            "answer": "Yeah, I retired from Filene\u2122s."
        },
        {
            "num": 831,
            "question": "Filene\u2122s was an institution.",
            "answer": "Now Ma \u0152 Macy\u2122s , yeah."
        },
        {
            "num": 832,
            "question": "Yeah. And what are the names of your children?",
            "answer": "Naomi."
        },
        {
            "num": 833,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Naomi\u2122s my older one, and Anita is the younger \u0152 or \u0152 she is Anita."
        },
        {
            "num": 834,
            "question": "Anita . And then your husband worked for 10 years in the shipping department? Did he ever go out on his own, or did he have another job after that?",
            "answer": "No. He will try real estate, he made the license for the real estate, but was very difficult \u0152 difficult to \u0152 with that."
        },
        {
            "num": 835,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was from one job to another one."
        },
        {
            "num": 836,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We survived. We surv ived. Wasn\u2122t ris \u0152 wasn\u2122t easy, but we survive."
        },
        {
            "num": 837,
            "question": "Did you ever go back to Poland?",
            "answer": "No. I-I wouldn\u2122t go back to where the \u0152 to Lvov anyway."
        },
        {
            "num": 838,
            "question": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 118",
            "answer": "And that\u2122s the first. And secondly, I don\u2122t have anybody."
        },
        {
            "num": 839,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t have anybody to go to."
        },
        {
            "num": 840,
            "question": "Did you tell your children about your story, about what you went through?",
            "answer": "Yeah, my \u0152 my grandson knows from \u0152 not my \u0152 my story he didn\u2122t go \u0152 know too much, but my husband yeah, he t \u0152 he tell them."
        },
        {
            "num": 841,
            "question": "Yeah. Your grandson, he told your grandson. But what about your girls as they were growing up, did you tell them?",
            "answer": "Very little. Very little, yeah."
        },
        {
            "num": 842,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They knew that we were newcomers. Th-They knew we\u2122re newcomers, yeah. Was \u0152 I spoke to my older daughte r German because we were in Austria five years."
        },
        {
            "num": 843,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "So I spoke German to her, and she caught up very quickly Eng lish, she answered English to me."
        },
        {
            "num": 844,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So we learn a lot from the kids."
        },
        {
            "num": 845,
            "question": "Yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 119",
            "answer": "And from television, too. We \u0152 I didn\u2122t go \u0152 I went to evening school to learn the \u0152 for citizen, for ci \u0152 to \u0152"
        },
        {
            "num": 846,
            "question": "Uh-huh, for citizenship.",
            "answer": "\u0152 to \u0152 for citizen. So I knew the histor y very, very well, I was very interested. Now I forgot everything, but I knew everyt hing, really was very interesting. And after five years, to the date, we became citizen."
        },
        {
            "num": 847,
            "question": "That\u2122s wonderful.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 848,
            "question": "That\u2122s wonderful.",
            "answer": "And after that I started to learn driving license."
        },
        {
            "num": 849,
            "question": "Uh-huh. Well the \u0152 we have to have your priorities.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 850,
            "question": "First the citizenship.",
            "answer": "Yes, the citizen, that was the \u0152 from the beginning."
        },
        {
            "num": 851,
            "question": "Yeah. Is there anything you\u2122d like to add to what we\u2122ve talked about today, that you think is important for us to know?",
            "answer": "I don\u2122t know if it\u2122s important of \u0152 to me it\u2122s important that \u0152"
        },
        {
            "num": 852,
            "question": "Please.",
            "answer": "\u0152 I love the country. Interview with Irena Bach December 12, 2015 120"
        },
        {
            "num": 853,
            "question": "Okay. Thank you. That is very important. Thank you for saying that.",
            "answer": "It\u2122s very important to me, because it\u2122s such a freedom."
        },
        {
            "num": 854,
            "question": "That\u2122s what you have felt here. Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 855,
            "question": "Okay. Thank you. Thank you Mrs. Bach. And with that, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Irene \u0152 Irena Bach -- Schwettzer(ph) Bach , on December 12th, 2015, in Chelsea, Massachusetts.",
            "answer": "Okay, thank you. Thank you."
        },
        {
            "num": 856,
            "question": "Thank you very much.",
            "answer": "Thank you very much . Nice meeting you. [break]"
        },
        {
            "num": 857,
            "question": "Okay, so Mrs. Bach , tell me, what is it that you are holding up right now, what is that?",
            "answer": "Those are my papers wh-when I was in Germany, Germany . I \u0152 I bought those papers there. Not \u0152 not my real name."
        },
        {
            "num": 858,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s how I \u0152 on those papers are very important, for almost three years."
        },
        {
            "num": 859,
            "question": "Okay. So were these papers produced in Poland by that man?",
            "answer": "Yes, yes. Interview with Irena Bach December 12, 2015 121"
        },
        {
            "num": 860,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They\u2122re produced by Polish people."
        },
        {
            "num": 861,
            "question": "By Polish people for you \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 862,
            "question": "\u0152 and \u0152 and they saved your life.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 863,
            "question": "Okay, okay. And that is a picture of you as a young \u0152 as a young girl, and it has your name down as Irena Starzewska , and that you are a Roman Catholic.",
            "answer": "Yes, Roman Catholic, yes."
        },
        {
            "num": 864,
            "question": "Okay. Okay, thank you. All right. Okay, so Mrs. Irena, tell me, what is this document here?",
            "answer": "This is what I got when I was working already in Germany ."
        },
        {
            "num": 865,
            "question": "Okay. I see that it has a different birthdate, it makes you three years older.",
            "answer": "Yes, yes, because I \u0152 I was too young, afraid that they won\u2122t take me to \u0152 or \u0152 or allow me to work, and I want \u0152 I wanted to be work \u0152 to be working, o-otherwise I don\u2122t think so I would survive."
        },
        {
            "num": 866,
            "question": "Okay. Yeah, you needed to be \u0152 make yourself older \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 867,
            "question": "\u0152 in order to be able \u0152 yeah. Interview with Irena Bach December 12, 2015 122",
            "answer": "To \u0152 to su \u0152 yeah, to work and to survive."
        },
        {
            "num": 868,
            "question": "Okay. Thank you. Okay, Mrs. Irena, tell me, what is this piece of paper. It says military government of Germany, and can you describe it to me?",
            "answer": "I cou \u0152 I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 869,
            "question": "Okay. It \u0152 your \u0152 you\u2122re seen as a displaced person, and you still have your false name, Irena Starzewska , in August of 1945.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 870,
            "question": "Why would you still have kept your false name?",
            "answer": "Because I was still in Germany, I was still in Berchtesgaden, so I didn\u2122t want to openly say that I am Jewish. I wanted to go back to Poland , and in Poland I would tell everybody the truth, and ask for \u0152 for papers with my real name."
        },
        {
            "num": 871,
            "question": "I see.",
            "answer": "So I wanted to \u0152 to keep that til the last minute."
        },
        {
            "num": 872,
            "question": "I see. And yes, it\u2122s dated 13th of August, 1945.",
            "answer": "\u212245."
        },
        {
            "num": 873,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, I think I came to Poland about Oc-October."
        },
        {
            "num": 874,
            "question": "Okay. And I see, it\u2122s Landcries(ph), in German it says Berchtesgaden, and that\u2122s where it\u2122s given out. Interview with Irena Bach December 12, 2015 123",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 875,
            "question": "By the U.S. military authority. Captain William Gilson(ph). Okay. Thank you very much. Okay, so tell me, what is this photograph of?",
            "answer": "This is my uniform when I went to gymnasium."
        },
        {
            "num": 876,
            "question": "In Poland?",
            "answer": "In Poland, yes, in Lvov."
        },
        {
            "num": 877,
            "question": "Okay, I see it\u2122s dated 1941.",
            "answer": "\u212241, yeah."
        },
        {
            "num": 878,
            "question": "And that was the uniform th at you would have for school?",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 879,
            "question": "Your hairdo is also very be autiful. Did you have long hair?",
            "answer": "Very long, to my waist."
        },
        {
            "num": 880,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 881,
            "question": "And was this the kind of hair that you had when you were working in Berchtesgaden?",
            "answer": "Exactly, yes, yeah."
        },
        {
            "num": 882,
            "question": "Okay. And tell me \u0152 what did you tell me that it did? You \u0152",
            "answer": "They saved my life. Interview with Irena Bach December 12, 2015 124"
        },
        {
            "num": 883,
            "question": "Yeah. And tell me how.",
            "answer": "My hairdo be \u0152 because in Bavaria, the women are wear \u0152 having that hairdos."
        },
        {
            "num": 884,
            "question": "Okay, so you looked like a \u0152 a local girl.",
            "answer": "Yeah, I looked, yeah."
        },
        {
            "num": 885,
            "question": "Okay. Thank you . Okay, so Mrs. Irena, who is this in these photographs?",
            "answer": "Yeah, this is my husband Joseph."
        },
        {
            "num": 886,
            "question": "And his middle name?",
            "answer": "Steven."
        },
        {
            "num": 887,
            "question": "So it\u2122s Joseph Steven \u0152",
            "answer": "Steven Bach."
        },
        {
            "num": 888,
            "question": "All right.",
            "answer": "B-a-c-h."
        },
        {
            "num": 889,
            "question": "And thi \u0152 it looks like they\u2122re taken at different times.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 890,
            "question": "All right.",
            "answer": "Yeah, here he was much younger, he is in college, and here is already in his 30s."
        },
        {
            "num": 891,
            "question": "All right. And you met him when he was in his 30s?",
            "answer": "Thirties, yes."
        },
        {
            "num": 892,
            "question": "All right. So he wa \u0152 how ol d were you when you got married? Interview with Irena Bach December 12, 2015 125",
            "answer": "I was 22."
        },
        {
            "num": 893,
            "question": "And he was \u0152 how old was he?",
            "answer": "I was 16 years different."
        },
        {
            "num": 894,
            "question": "He was 38. Okay. All ri ght, thank you. So Mrs. Irena, tell me, what is this photo about. Tell me what is this photo.",
            "answer": "This is our wedding reception."
        },
        {
            "num": 895,
            "question": "Tell me, what was your wedding date , when did you get married, the date.",
            "answer": "I don\u2122t remember. [laughter] That was \u0152 that was in February, that I [indecipherable] February on a religi on \u0152 religion wedding."
        },
        {
            "num": 896,
            "question": "It was a religious wedding.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 897,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and in June, we we nt for the papers to \u0152 in c \u0152 city hall, for city hall papers."
        },
        {
            "num": 898,
            "question": "Okay. So was this in 1947 or \u212248 that you got married?",
            "answer": "\u212248."
        },
        {
            "num": 899,
            "question": "1948.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 900,
            "question": "In Salzburg . Interview with Irena Bach December 12, 2015 126",
            "answer": "In Salzburg , yes."
        },
        {
            "num": 901,
            "question": "All right. All right.",
            "answer": "[indecipherable] remember the name, Mer-Merterstrasse \u0152 Mertenstrasse sieben, seven"
        },
        {
            "num": 902,
            "question": "Okay, Mertenstrasse seven.",
            "answer": "Seven."
        },
        {
            "num": 903,
            "question": "In Salzburg . Okay, thank you. And tell me, what is this photo?",
            "answer": "I think this is the same \u0152 the same one. A little more people were in it."
        },
        {
            "num": 904,
            "question": "I see you and your husband in the distance, in the place of honor.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 905,
            "question": "And are these mostly survivors, who would have also been at the wedding?",
            "answer": "Yes, they were survivors, yes."
        },
        {
            "num": 906,
            "question": "All right. Thank you very much. Okay , so tell me, who is in this photo?",
            "answer": "There is my mother with her sister [indecipherable] my sister, my sister\u2122s husband, my aunt and my nephew."
        },
        {
            "num": 907,
            "question": "Okay. I\u2122m going to go from left to right, and it looks like your aunt is the most on the left. What was her name?",
            "answer": "Toni(ph)."
        },
        {
            "num": 908,
            "question": "Toni(ph). And her last name? Interview with Irena Bach December 12, 2015 127",
            "answer": "Toni Harcovy(ph)."
        },
        {
            "num": 909,
            "question": "Toni Harcovy(ph)was your ma \u0152",
            "answer": "Harcovy (ph), yes."
        },
        {
            "num": 910,
            "question": "And then your sister\u2122s husband?",
            "answer": "Husband was Lucic (ph) Nathan(ph) \u0152 Nathan (ph) Shuman(ph)."
        },
        {
            "num": 911,
            "question": "Okay. And your mother\u2122s name?",
            "answer": "My \u0152 p \u0152 Pearl \u0152 Paula \u0152 Paula Schwettzer (ph)."
        },
        {
            "num": 912,
            "question": "And your sister?",
            "answer": "My sister was Janina (ph) Shuman(ph)."
        },
        {
            "num": 913,
            "question": "Janina(ph) Shuman(ph). And down below, the little boy?",
            "answer": "He is now a doctor, na \u0152 ri \u0152 Ricardo . Ricardo Shuman (ph)."
        },
        {
            "num": 914,
            "question": "So he wa \u0152 th \u0152 her son?",
            "answer": "This her son, yeah."
        },
        {
            "num": 915,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He lives in Argentina , in Buenos Aires."
        },
        {
            "num": 916,
            "question": "Okay. And this photo I think was taken in 1953? Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 917,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Must be. Yeah, \u212253. Interview with Irena Bach December 12, 2015 128"
        },
        {
            "num": 918,
            "question": "Thank you. Thank you for showing that . Okay, tell me what is this photo of?",
            "answer": "The wa \u0152 my parents in ro \u0152 in Poland , Lvov ."
        },
        {
            "num": 919,
            "question": "And about what year do yo u think it would be taken?",
            "answer": "That was before the war, maybe 1938."
        },
        {
            "num": 920,
            "question": "So soon before the wa r, not \u0152 not \u0152 not very \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 921,
            "question": "Okay. And who is \u0152 it\u2122s your mother, Pearl ?",
            "answer": "Pearl."
        },
        {
            "num": 922,
            "question": "And your father \u0152",
            "answer": "S-S-Sol \u0152 Solomon."
        },
        {
            "num": 923,
            "question": "Uh-huh, Solomon Schwettzer (ph).",
            "answer": "He was a very sharp dresser, he loved to get dressed."
        },
        {
            "num": 924,
            "question": "They both do. They both look very, very dapper.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 925,
            "question": "Yeah. Do you know where it was taken in Poland ? It looks like it\u2122s in a park.",
            "answer": "It was in \u0152 in Krynica ."
        },
        {
            "num": 926,
            "question": "Ah, the place that you used to go for vacations.",
            "answer": "Yes, yes. Yeah."
        },
        {
            "num": 927,
            "question": "Krynica. Interview with Irena Bach December 12, 2015 129",
            "answer": "And she was drink \u0152 she always wanted to lose weight, so she was drinking some special water."
        },
        {
            "num": 928,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Okay, thank you. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}