{
    "header": "JOHN KRAWIEC January 29, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. John Krawiec , on January 29 th, 2015, in Evanston, Illinois. Thank you very, very much Mr. Krawiec for agreeing to speak with us today.",
            "answer": "Pleasure."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Before we get into all of the difficult times of the war years, I\u2122m going to ask a number of questions about what your life was like in pre-wars years; and the idea is to get a sense of the world you were bor n into, the people that you knew, who you were close to; so that when the war comes we can understand how things changed, and what was lost. So my first question is the very basic: can you tell me the date of your birth?",
            "answer": "June 15, 1919."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And where were you born?",
            "answer": "Village Bahuszets (ph), county of Przemy l in Poland ."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Can you tell me approximately where is this place, the village?",
            "answer": "It is southern Poland now, close to border with Ukraine ."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Okay. Is it still within the territory of today\u2122s Poland ?",
            "answer": "Yes, it\u2122s still in territory of Poland, yes."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Okay. And, what was your name at birth?",
            "answer": "Jan. Interview with John Krawiec January 29, 2015 4"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Jan.",
            "answer": "Jan Francis."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Jan Franti\u0131ek, would that be?",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Franti\u0131ek.",
            "answer": "Jan Franciszek ."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Jan Franciszek Krawiec?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Okay. You were born in 1919. So tell me a little bit about your father and your mother. What was his name, what was her name?",
            "answer": "Mother was Ludwiga (ph), father Michal(ph). They \u0152 they \u0152 they got little farm in the village. So I was born on the village, on farm. And first \u0152 first years of my life were very happy, run around in fields and forests, it was nice \u0152 as the river San, which is large river. So that was really happy years. And I was not an angel, because my neighbors of my parents called me little devil of kra \u0152 kraft \u0152 Krawiec little devil. So I was little devil. And from little devil, naturally angel cannot grow up angel. So I was \u0152 when I grew up, I was not angel neither."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "So what are some of th e things that you would do that earned you this title of little devil? Interview with John Krawiec January 29, 2015 5",
            "answer": "Well, I don\u2122t remember, you know, because it was when I was seven, eight years old And \u0152 but I was \u0152 I \u0152 I suppose that I was a little devil."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 I can admit that. Then, when I went to high school, and because that was eight years high school, called gymnasium."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And that was from Austrian times yet. It change later, but I was still going there all eight years high school. So, normally after four grades, but my mother said, my little boy, let him stay, one year younger. So I went to high school after third grade."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "I see.",
            "answer": "And so I was in a c \u0152 in a class, I was one year older of my classmate."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Did you \u0152",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Did you have brothers and sisters?",
            "answer": "I have two brothers and sisters. One br other died shortly after the war, and I had some very bad feeling about that, becau se during the war, when I just started underground, here, even [indecipherable] means some thin gs. But when the Gestapo came to pick me up, I was not home, and so I ran away, and they took him \u0152 he was 16 years old \u0152 and tortured him, tried to get information from him. And he Interview with John Krawiec January 29, 2015 6knew quite a bit, but he didn\u2122t tell them anyt hing. And so after thr ee or four times of that, I was ready to give myself up to Ge stapo, you know, to save him. But my mother told me, he already is \u0152 have some problems, and the \u0152 with his health after those tortures. So they will kill you, and they will kill him, so \u0152 but then they finally gave him \u0152 stop \u0152 stopped to take him. And so I thought that maybe to \u0152 but he got sick and shortly after the war in 1946, he die."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "A young boy.",
            "answer": "Young boy, he was \u0152 well, not young boy, he was 20 \u0152 in \u212246, he was 23."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Oh, he was 23 then.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay. So, he was younger than you?",
            "answer": "Oh yes, he was four years younger."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Miertek(ph)."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Miertek(ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "And were you the oldest child in the family? Interview with John Krawiec January 29, 2015 7",
            "answer": "I was the oldest one, the th \u0152 then sister Valerie, Miertek(ph) and Zbyszek (ph). Zbyszek (ph) is 10 years younger. He\u2122s still alive. Sister died about three years ago. And the o \u0152 youngest one is still alive. He was \u0152 he is 10 years younger than I am."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Does he live here, in the United States too?",
            "answer": "No, he lives on the \u0152 in th \u0152 well, he live in the old house [indecipherable] they built new one in the same spot where I was born."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Oh. Was your family from \u0152 can you repeat the name of the village again?",
            "answer": "Bahuszets (ph)."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Bahuszets (ph).",
            "answer": "Bahuszets (ph)."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Bahuszets (ph). Was the family from Bahuszets (ph) for many generations?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "And were \u0152 was it a farm family?",
            "answer": "Farm family, small farm."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "About how many hectares?",
            "answer": "Hectares? They got six [indecipherable] eight \u0152 about four \u0152 four hectares."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Oh, that is kind of small, for a farm.",
            "answer": "Yeah, it\u2122s \u0152 well, it was smaller, but then you have \u0152 there was Krasicki(ph) [indecipherable] landlord family, and they get this, his land, give him only hundred Interview with John Krawiec January 29, 2015 8acres, and the rest they sell to the farmers in the village, so my father bought co \u0152 some hectare or two, I can\u2122t remember now."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Mm-hm. Did your father serve in World War I?",
            "answer": "He serve in World War I, in Austrian army. He was wounded, and he was getting pension. He got one leg about nine centimeters shorter."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Because of his service? Because of the wound?",
            "answer": "Because the wounds, yeah."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay. And so, his service was in the Austro-Hungari \u0152 that was Austro-Hungary ti \u0152 had it ruled over this part of the \u0152 of Poland ?",
            "answer": "Yeah, that was this part, after partition of Poland , this part, [indecipherable] Galicia, southern Poland was part of Austria."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Okay. And your mother? Tell me a little bit about her family. Were they also from the village of Bahuszets (ph)?",
            "answer": "Same village, but not the same \u0152 little further. Few kilometers away, much larger la \u0152 much larger village, this was a number of people \u0152 families [indecipherable] and on the hills. And my mother came from a large family, but they had, let\u2122s see, 20 \u0152 they had 10 or 12 hectares of la nd. Yeah, they \u0152 they \u0152 their parents."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "How ma \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 9",
            "answer": "But th-th-they had some 10 or 11 children, so she was one \u0152 not the youngest one, but second from the youngest one."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Mm-hm. And \u0152 but nevertheless, from the area.",
            "answer": "And she \u0152 th \u0152 in this village they had seven grades school. In my village, was smaller, they had only five grade school."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "So when you went to gymnasium, did you go to another village?",
            "answer": "Well, I go to \u0152 I was in Przemy l."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "In Przemy l. And that\u2122s a larger town?",
            "answer": "Because there was no gymnasium anyplace close, and I have to leave it, Przemy l, because there were buses already, but not very \u0152 that was ni \u0152 when I started, 1931. So \u0152"
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Twelve years old, yeah.",
            "answer": "So, thir-thirt \u0152 \u212231. So, the buses were not very reliable, and not the time which would be good for me, you know, to get to school. Too early or too late. So you have to live there, live in Przemy l."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Was that \u0152 I mean, I\u2122ve heard of ma ny stories of people, you know, the \u0152 it\u2122s usually the oldest child, and particularly if it\u2122s a boy, who is designated to get whatever education there will be. Wa s that the case in your family? Interview with John Krawiec January 29, 2015 10",
            "answer": "Well, not exactly. Th-That is true, because I was the oldest one, and my mother was [indecipherable] your father has this money, pension, you know, so it will help, you know, she wanted at least one. And then we were \u0152 we planned that the youngest one \u0152 I be already after studies, some position, whatever I will study, and so I will help the youngest brother to go too."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Also, so that once you get \u0152",
            "answer": "Yeah, but there were only two of us from the village in the gymnasium."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Only two?",
            "answer": "Only two."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Because any other cannot afford it."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "I see. And gymnasium was not state sponsored. You had to pay.",
            "answer": "Well, it was \u0152 well, I \u0152 it was state sponsored, there was 150 dollars a year f \u0152 zloty a year gan \u0152 the interest of 220 zloty a year. I get the \u0152 I don\u2122t have to pay, provided that I get good grades. So I didn\u2122t pay, but I have to live in town, so they have to pay my rent, and my food and everythi ng else. So that was \u0152 that is \u0152 th-this was expensive."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Did you miss home, as a 12 year old boy?",
            "answer": "Well, sure, at the beginning, but later it all \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 11"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "You got used to it.",
            "answer": "\u0152 new fre-friends you know, and so on. So, sure I was \u0152 specially the village itself, and my mother and father and my brothers. But it was hard to say it was any hardship, because it was not too far. I was coming for Easter and Christmas and vacation."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "In \u0152 in Bahuszets (ph), how large of a village was it? How many fams \u0152",
            "answer": "It has about 250 families."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Oh, so it\u2122s not small. Did it have its own church?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was church for two villages."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay.",
            "answer": "An old church. They found in some history the parish al ready existed in \u0152 in si \u0152 hundred \u0152 1640."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Wow. Wow. Were there \u0152 were there any other kinds of people? That is, were there any Jews in Bahuszets (ph), or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "No. Interview with John Krawiec January 29, 2015 12",
            "answer": "There was, nearby, four kilometer, was little town baho \u0152 Dubiecko. This was majority of Jewish."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was 1,000 population."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Dubiecko, where the poet Ignacy Krasicki was born. V-Very \u0152"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Very famous poet?",
            "answer": "Very famous poet. The second, after Kochanowski, considered the second best poet in independent Poland before partition."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "I see. So, in the 18th century.",
            "answer": "He was in 19th ce \u0152 during the partition."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "I see.",
            "answer": "He was later bishop of \u0152 bishop of Warmia , which is little bos \u0152 pars of \u0152 part of Prussia, east Prussia."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "In your village, how developed was it? Did people have electricity and running water?",
            "answer": "No. Before the war, no electricity, no running water. We had, because my father and few others get together and \u0152 in the \u0152 well, villages in valley over San river, and goes up. And on the \u0152 when the hills started, there \u0152 it was a good well, you Interview with John Krawiec January 29, 2015 13know, the good water. So they bil \u0152 make \u0152 discover this, and build the pipes through house, I didn\u2122t \u0152 10 or 15 houses in the village. Private [indecipherable] you know. So we had running water, but no electricity. Electricity came after the war."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "After World War II?",
            "answer": "After World II, yeah."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Yeah. And did th \u0152",
            "answer": "They were started already electricity, because they built before the war be \u0152 they built on the rivers those dam, you know, a nd electric hydro \u0152 hydro-electric. And they built mi \u0152 villages nearby, had already electricity. And on the way to the town, you know, or they spread this el ectricity in the villages, too."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Did any b \u0152",
            "answer": "But our village, no."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Did anybody have an automobile in the village?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "No.",
            "answer": "Only Ravla (ph) Karszitski (ph), the \u0152 the landlord."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Only the landlord had it.",
            "answer": "Yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 14"
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He pro \u0152 probal \u0152 prie st didn\u2122t have neither."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Was the priest a very influential person?",
            "answer": "Beg pardon?"
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Was the local priest, you know, the village priest a very influential person?",
            "answer": "Well, it depends. In my time there were two. One was a long time, but he was not very liked. And then next one came a bout two years before \u0152 two years maybe t \u0152 yeah, t-two years, t-two \u0152 three years an \u0152 before the war. And he was very liked, and he was influential, and \u0152 and he was completely different than his predecessor."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "In what way?",
            "answer": "Bi \u0152 what?"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "In what way?",
            "answer": "Well, he wa \u0152 he\u2122s \u0152 he was more with the people, when his predecessor was more of a Ravla(ph) Karszitski (ph), you know."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "More with the \u0152 with the landlord, and more \u0152",
            "answer": "Yes, aristocratic people, and so on. And \u0152 and this wa \u0152 they not \u0152 successor was more with the people. And I have something to do with that be cause when we came, Interview with John Krawiec January 29, 2015 15I just happened ba \u0152 I [indecipherable] run into him. And we have a long talk, he asked point blank what happened, because in \u0152 bishop, they tell him that this \u0152 that this vil \u0152 village is qu-quite communist, many communists, which was not true. It was one. But the predecessor, well, that was local problems. There was a \u0152 the peasant party, and a youth organization, wici(ph), which was quite radical. And the organizer of the wici(ph) became communist. He had some friends in France, and they tend to be communists in France, and they send him some literature \u0152"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "And he was influenced?",
            "answer": "And he be \u0152 got influenc ed, so he became communist. But then \u0152 and that was the reason the government ca \u0152 the county office closed the \u0152 the local wici (ph) organization"
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "The youth organization.",
            "answer": "Yeah. And so they got somebody else on his place, and so he was not influential, this guy in the village, really, but that is what happened. And 1935, I believe, there was a problem in the village, because the \u0152 the landlord had lot of land, and he need \u0152 and not much machinery. He had already some machinery, but a lot of work was done by hand, by people. So he pay from about a zloty a day, with a \u0152 with \u0152 on your own food. So, only a zloty a day."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "So that\u2122s considered not a lot of money. Interview with John Krawiec January 29, 2015 16",
            "answer": "There was not a lot of money \u0152 well, that was a lot of money, but not enough, you know. Food would cost more than zloty a day, you know."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Okay, so \u0152",
            "answer": "\u0152 or at least zloty for food, yeah."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Okay, so somebody who would work his land \u0152",
            "answer": "So the youth, this organization, although was formally disbanded by the government, but they still existed, and th ey have \u0152 they have library, and even [indecipherable] them, because they ask me what kind of book to buy, and they have some eve \u0152 may \u0152 even some to \u0152 corre ct money for thing. So they decided to strike. Well, strike, and here is time of harvest, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "In the summer.",
            "answer": "And he need the people to take care of the \u0152 and the priest, previous one, on the \u0152 in the church, stated that cris \u0152 Christ said muts \u0152 pray and work and pray, something like that. And so, it is cri \u0152 it is sin to destroy, to \u0152 to do harvest, you know, God\u2122s whatever."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Food.",
            "answer": "Yeah. And so \u0152 and when he said that from the altar, the young people walk out of the church, you know."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Oh ho. Oh ho. Yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 17",
            "answer": "So that became the story that it is communist, you know. So, they were not communist, but they just didn\u2122t like it, and when the new priest came, and I \u0152 as I said, I just hap \u0152 by accident I ran into \u0152 to him, about first or second day when we came, before he even has \u0152 has a first mass in church. So we talk, and I tell him all about. So he change \u0152 so he knew how to handle himself."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I was \u0152 that was ki \u0152 at the end of vacation, when I was \u0152 not vacation, but \u0152 yeah, in summer, before it\u2122s \u0152 the school started. And so I went to school, to Przemy l, and by return for east \u0152 for Christmas, I walk with my father at night, the night \u0152 midnight \u0152"
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Mass?",
            "answer": "\u0152 mass."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Mm-hm, at Christmastime, yeah.",
            "answer": "For Christmas \u0152 cris \u0152 the na \u0152 eve. And so we walk on from the priest\u2122s \u0152 priest\u2122s house, p-priest walk with one of the leaders of this \u0152"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Strike.",
            "answer": "\u0152 youth organization."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I se \u0152 I said to her \u0152 my father, oh-oh, it looks good. Interview with John Krawiec January 29, 2015 18"
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And really, when we get there, all the yo-young people were there, singing, you know, carols and so on. So it was very \u0152 everything went back to normal."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Was your family political at all?",
            "answer": "Well, my father belonged to this peasant party you know. This was \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "This was \u0152 was this \u0152",
            "answer": "But he was not very active, or \u0152 he just belonged."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "So \u0152 but the peasant party, was it \u0152 what kind of orie ntation did it have?",
            "answer": "Well, it was \u0152 it was for cons \u0152 but it was conservat \u0152 farmers, small farmers, you know."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So they had \u0152 they \u0152 th ey were for post government to get rid of those lard \u0152 large landlords, and divided that between th e peasants and the small farmers. Wi \u0152 not take away, but they paid the landlord for \u0152 for the land."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "So, land reform.",
            "answer": "Land reform."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "It\u2122s land reform. Interview with John Krawiec January 29, 2015 19",
            "answer": "And \u0152 and some small ta xes for poor farmers, you know, and things like that. Local. Then the school, you kn ow especially when the \u0152 some places had \u0152 they want to have school. For \u0152 for example, just four grades to have, more \u0152"
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "More grades.",
            "answer": "More grades in this school, like the la rge villages have. And so, various things like that. It was not very radical."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "So your \u0152 your father made his living and was able to support the family, both from the pension, and from farming the land?",
            "answer": "Farming, yeah."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "And did the \u0152 did he have any help to do it, either by hiring people, or with the children?",
            "answer": "Well, sometimes \u0152 in some \u0152 specially, you know, with his leg shorter, he has a problem to \u0152 lifting heavy things on one leg, because the other one was not \u0152 so in some, for some job, he hire for one day or two days, one man or two mens, or women, it depends what kind of job. [inaudible]"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Did the kids \u0152 did you a nd your brothers and your sister help out on the farm?",
            "answer": "Oh sure, when we grow up, I was, I don\u2122t know how \u0152 how many, four or five years old, I \u0152 I already watched the cows . We had three cows we have to watch them so they don\u2122t go on next \u0152 ne xt owner, he \u0152 who has something. Interview with John Krawiec January 29, 2015 20"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "So y \u0152 in other word, th ey stay within their land.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "So that they stay within their land.",
            "answer": "And so the first job I \u0152 I had when I was young, five, six years old; watch cows."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Did you have to get up earlier in the morning to do it?",
            "answer": "Well, sure."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "What time?",
            "answer": "Oh, about 5:30, 6:00, 5:30, something like that."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "For kids like \u0152 for kids who grew up in the city, that is a different world.",
            "answer": "I know that. I know that, but I wouldn\u2122t change."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "No?",
            "answer": "No. No, I won\u2122t change."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "It\u2122s lazy \u0152 lazy life in the city. No, I wouldn\u2122t change. That was \u0152 well, we don\u2122t li \u0152 I don\u2122t like that when I was this age, but it was \u0152 besides that, I was so many fun, you know, afterwards. This river, this \u0152 I was nine years old when I swim across the river, it was nice sized river, and it got wild bur \u0152 in the \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 21"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "You got in a whirlpool?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "No \u0152",
            "answer": "Across the \u0152 that was the thing, you know, to cross, get across, get out of that. I \u0152 I did that when I was nine years old."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Oh my goodness \u0152",
            "answer": "Naturally my father didn\u2122t do \u0152 know about it, and my mother."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Mm-hm. Oh, that\u2122s a definition of a devil, you know, who the devil is.",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That is definition, too."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Little devil."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "And did you finish your high school years in Przemy l, did you say?",
            "answer": "Yes. I graduated in 1938."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Okay. And then you were 19 years old, yes?",
            "answer": "Yes. And we have to \u0152 we have to go to the se \u0152 to the army. Interview with John Krawiec January 29, 2015 22"
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We are drafted to the army, but we have choice, we can \u0152 decided. Go to the army, or go to university, and show them that \u0152 and register at the university, so they will \u0152"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Delay your army.",
            "answer": "\u0152 delay my service until I graduated from university."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "So which did you choose?",
            "answer": "So I di \u0152 I decided to go to serve in the army, get rid of that, and then go to study. And the univer \u0152 the army made reservation for me in University of Lw\u00f3w, for political science as a background for journalism."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Because I was dreaming about journalism, and in high school already, I wrote to some papers."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Isn\u2122t that interesting?",
            "answer": "I was the \u0152 I was the best in the class in the \u0152 in history, literature, and the worst one in mathematics."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Can we cut just for a second? [break]",
            "answer": "And that \u0152 only I know that, but teacher knew that too. So that was \u0152"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Oh, unfortunate. Interview with John Krawiec January 29, 2015 23",
            "answer": "\u0152 not very \u0152"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Yeah. Okay.",
            "answer": "And history \u0152 and history and literature, I \u0152 we have, you know, some \u0152 to write some work at home, mi \u0152 minimum 10 pages. No \u0152 yeah, minimum 10 pages. Usually I bring 25 pages."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "You had a lot to say.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Yes, okay.",
            "answer": "I always \u0152 history, we have some \u0152 for example, there\u2122s some part of some medieval times or something, so we got chapter in the books \u0152 chapters in the book. I\u2122ve \u0152 I \u0152 I read the whole book, about that m \u0152 not \u0152 sometimes not once, but even twi \u0152 two different books on \u0152 on the topic. On the second \u0152 first World War, I read several books on the se \u0152 first World War."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "So you were \u0152 you were planning to go to the University of Lw\u00f3w?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "But first you accepted the draft into the army service. And tell me about your army service a little bit.",
            "answer": "Well, that was cadet school for ca \u0152 cade t school for reserve officers. It was a special military school, with different \u0152 well, we get all basic trainings as anybody Interview with John Krawiec January 29, 2015 24else, but we have also additional \u0152 we \u0152 they prepare us to be commanders of, like a section. There was druzyna , they call in Polish, it was 18 soldiers. So that, for example. And platoon, there were three section, so all together 60-some soldiers. There \u0152 we are trained to lead these units, you know. And then we end this in \u0152 end of July, I graduated from the school as corporal \u0152"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Is it rank of corporal?",
            "answer": "\u0152 corporal \u0152 corporal, but [indecipherable] you know, there was addition, that I am not the regular corporal, but this cadets \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "A little higher?",
            "answer": "The cadets\u2122 school, the con \u0152 so after three years I\u2122ll be second lieutenant, you know."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "I see.",
            "answer": "Three years not serving, but every year during vacation, going for four weeks training [indecipherable] in the military, and so on."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Where did you go to \u0152 where did you attend \u0152 where was this cadet school located?",
            "answer": "In Jarosaw."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Jarosaw.",
            "answer": "Yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 25"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "And where is Jarosaw, in Poland ?",
            "answer": "Not far from Przemy l; north \u0152 little northwest of Przem \u0152 about 30 kilometer."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Okay, okay. Okay, so the first year you graduated, and you have a rank of corporal, as, you know \u0152",
            "answer": "Yes, that\u2122s in July 19 \u0152 end of July 1939, I was assi gned to infantry regiment in Przemy l. That was the beginning of Septemb \u0152 of Octob \u0152 August; and September first, war break out."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay, before \u0152",
            "answer": "So I was in the military when the war break out."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "I want to come to that in a minute. In your village \u0152 in your village, was politics discussed much? Was it of any \u0152",
            "answer": "Well, it is, it was. The village \u0152 this part is former Galicia, you know, former Austria \u0152 part of Poland which was under Austria. It \u0152 this peasant party was very popular. There was \u0152 in the village, sometimes you can find nobody else \u0152 nobody connected with any other party but this one."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Okay, and because I don\u2122t know much about Polish interwar politics, was Pilsudski\u2122s party, or the people who followed him, also connected?",
            "answer": "Well, they were some even \u0152 even \u0152 well, basically, the peasant party was not for Pilsudski . Interview with John Krawiec January 29, 2015 26"
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But \u0152 but even among them, th ere were some followers of Pilsudski, and in the same thing, although they were pow \u0152 followers of the peasant party."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Pilsudski was quite popular as \u0152 as a person."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "As a person, I see, I see. So, do you remember any events from the summer of 1939, before the war breaks out, of \u0152 in your life?",
            "answer": "Nothing special, normal \u0152 it was normal \u0152 normal thing. I was in military, so I got one week to go before \u0152 at the end of the school, I got one week for to go to my parents, you know, to my family."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "One week leave.",
            "answer": "One \u0152 we got one leave, and then report in the regiment, infantry regiment in \u0152 Przemy l."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "What about international events, in Bahuszets (ph), in \u0152 in Przemy l \u0152",
            "answer": "Well, pi \u0152 nothing happen \u0152"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "\u0152 were people talking \u0152",
            "answer": "\u0152 small village, there\u2122s not much inter \u0152 I \u0152 I was interested because I was dreaming about journalist, now history and politics and so on. So I was very interested, and I still remember the day, 1938, before we register, report to the Interview with John Krawiec January 29, 2015 27military, I met with some colleague, and we went to movie. And at that time there was no television, but before movie they have news in te \u0152 in ke \u0152 before movies."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "So newsreels.",
            "answer": "Newsreel, yeah."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So they got mu \u0152 news. And I remember this news, that was end of September, I think, 1938."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When Prime Minister McMillen came to England after meeting Hitler \u0152"
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Oh, you mean, she wa \u0152",
            "answer": "\u0152 and they give up \u0152 give up Sudetenland , you know, Czechoslovakia . And I bring you peace. And millions of Londoners greet him, you know, and go \u0152 and not year e \u0152 not even a year, because of September 1st, 1939, h-he invaded \u0152 Hitler invaded Poland."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "So you remember seeing the \u0152",
            "answer": "So, I se \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "\u0152 Neville Chamberlain.",
            "answer": "Chamberlain ."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Yes. Interview with John Krawiec January 29, 2015 28",
            "answer": "\u0152 but \u0152 probably not McMillen, Chamberlain ."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Mm-hm. And peace in our time.",
            "answer": "Yes, yes \u0152"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Peace in our time.",
            "answer": "\u0152 this is \u0152 in this \u0152 this movie, this \u0152 I still is \u0152 I see this picture, you know."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "And what did you think at that point? Did you think he was na\u00efve?",
            "answer": "Well, I don\u2122t think what \u0152 after all, great power \u0152 or Great Britain, everybody thi \u0152 thought that there\u2122s just something, you know."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You finally achieve something, and you have peace."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Hm. And so you took an interest in international affairs. Like, did you follow the events in Germany with the rise of the Nazi party? Were you interested in \u0152",
            "answer": "Oh yeah, sure."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Mm-hm. Did people talk about that at all, in \u0152",
            "answer": "Oh yes, sure. You know, Poles are anti-Germans \u0152 Germans, for centuries."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Poland and Germany always border, and the border moves back and forth all the time. So there are mixed territories, and \u0152 and so on. So there were \u0152 there was a Interview with John Krawiec January 29, 2015 29even saying that Pole \u0152 Pole and German never will be brothers, or something like that."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "What about what was going on to the east? Did you \u0152 ah, did you know much, or was there much news about what was going on in the Soviet Union ?",
            "answer": "Yes. And the rest of Europe didn\u2122t know much, rest of the war. But we had the long border, and in spite of very tight se curity on Soviet side, some sneaked through to Poland. And so we know from them and Polish press, interview them, and so we knew very well what is going on, and that Stalin is not better than Hitler. But the rest of the Europe , rest of the world didn\u2122t believe it. Especially intellectuals were quite left wing, to the left bent, and they \u0152 any those news ab out gulags, you know, and so on, they consider capitalist propaganda against Soviets, you know, against socialism, which is the future of the mankind, and so on. But we know quite a bit, and Polish press publish that quite often. So we had no \u0152 we had no \u0152"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Was there \u0152 okay.",
            "answer": "\u0152 any doubt."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "In your \u0152 in Bahuszets (ph), did people have radios?",
            "answer": "No, not at that time. There \u0152 there have, the Karszitski (ph) have, and then later prop \u0152 pi \u0152 pastor have a \u0152 a radio."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Okay, so the \u0152 the chur \u0152 the \u0152 the priest had one, and so did the landlord? Interview with John Krawiec January 29, 2015 30",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Okay, but regular people \u0152",
            "answer": "Regular people can\u2122t afford it."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And beside that, was no electricity on top of that, so you need batteries on top of."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know. So \u0152 but anyway, when war break out and occupation, all Poles have to give the radios to Germans. No Pole can own a radio. So this Karszitski (ph), aristocratic family, due to connection with some aristocratic family in Austria \u0152 because \u0152 the territory was, before the war, part of Austria. So some of them were even in the Austrian [indecipherable] in parliament. Polish aristocrat, you know, representing \u0152 because Galicia at that time had already [indecipherable] you know, some \u0152"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "You\u2122re talking before the first World War?",
            "answer": "Yeah, be \u0152 be \u0152 sin-since ni \u0152 since ninet \u0152 1868, until the first World War. So the \u0152 through connection with some aristocratic family in Austria, they got permission to \u0152 to own a radio, to keep the radio. But the village was right on the San River, which was boundary bet-betwee n German and Soviet occupation."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Really? Interview with John Krawiec January 29, 2015 31",
            "answer": "So \u0152 yes, at the beginning, it was. And San River was the boundary. And because of that, the grenzschutz, the border guard, German border guard had a sec \u0152 have a \u0152 the group, you know, how many , some unit. And they \u0152 and they \u0152 and the \u0152 and the landlord has two villas, one old, and new. So the Germans took the new villa and family moved to old villa. And it was old, but little \u0152 maybe little \u0152 no [indecipherable] from the San River, which was boundary. From the river you can see the \u0152 the other side of the river with the Soviet guards, you know."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Oh really? You were able to do that?",
            "answer": "Yeah, well, across the river, boundary."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Yeah. So tell me, where were you on September 1 st, 1939? Do you remember?",
            "answer": "September 1 st, 1939?"
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "I was in the military."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Do you remember where?",
            "answer": "In Przemy l."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "And do you remember how you learned of the war?",
            "answer": "About the war, we learn very quickly, about two, three \u0152 three, four days. About three days before. The \u0152 the government declared mobilization. So the first civilians, you know, reservists, those who serve two \u0152 year or two years ago, start to Interview with John Krawiec January 29, 2015 32arrive, but then they started that, because \u0152 under pressure from France and England, that there is provocation for Hitler, you know."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "If there \u0152 if you mobilize.",
            "answer": "If Poland mobilize. Because he concentrated army on Polish border."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so that was not provocation, bu t we mobilize. That was not provocation."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "So \u0152 but couple days later, they declare mobilization again."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so I \u0152 and we \u0152 we \u0152 I was in the ba rrack in t \u0152 in town, and we were, all the civilians, we s-send them \u0152 give them, you know, uniforms, and organized them in section platoons, company and so on. And they, I don\u2122t kn ow when they went. They got orders to go somewhere."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Mm-hm. Okay.",
            "answer": "So that was when the war \u0152 and Septem ber first, early morning, there was alarm in the bar \u0152 barracks, because they bomb \u0152 they bomb Lw\u00f3w , which was 98 \u0152 about Interview with John Krawiec January 29, 2015 33100 kilometer east, and also some \u0152 some \u0152 something at the end of the town, some military \u0152 this thing, bomb, so, we got alarm."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "So, the German war planes went \u0152 flew as far east as Lw\u00f3w, and \u0152",
            "answer": "All Poland ."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "All Poland , even the parts that were later occupied by the Russians?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "I see.",
            "answer": "They had bases already in Slovakia. They took over before Czechoslovakia . Czechs became part of prot-protectorate they call, of Germany, and Slovakia became independent, thanks to Hitler , you know."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "And so, what was the \u0152 what were the first days of the war like for you? What were you doing?",
            "answer": "Well, for me was nothing but we were doing the same thing as before, arming an-and organizing reservists into comp anies and so on, and send them away."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Mm-hm. Okay.",
            "answer": "And then was second \u0152 thir d day, finally we get to the train and went west \u0152"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to the front."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "So then wh at happened? Interview with John Krawiec January 29, 2015 34",
            "answer": "Well, we \u0152 that was in the evening. So we get the warning \u0152 well, first thing, that we stop in many places because the tracks were bombed, so they have to wait until they repair tracks. And we get early morning to Tarnow , so not far from Przemy l, well, about over a hundred two \u0152 about 200 kilometer. And from there we walk down south, and me \u0152 me da \u0152 knowing geography for \u0152 quite good, we came \u0152 I because disturbed because already here, so far away from the west \u0152 west, bombing. But then they got already Slovakia. So they get off Slovakia northeast, and we \u0152"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "So German soldiers \u0152",
            "answer": "\u0152 we took \u0152 we took the \u0152 our regiment \u0152 I was that \u0152 the division. We get on Dunajec River, it was de \u0152 running from Carpathian mountains north. So we get down to the river, and it was hilly country, foots of Carpathian mountains. So down and dig ho-holes, you know holes ther e, and to defense the river. So when I get there, I say well, that is \u0152 situation was, we back, from we are so far. And then we hear, very shortly after, artillery, then machine guns south \u0152 left from us, not too far. So well, I know this Slovakia , I had came from Slovakia and \u0152 and this is what happened, and that was the first to \u0152 we tried to stop them, but we didn\u2122t do much, because further they get from Slovakia , they get on our backs."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Oh, so in other words, you were fighting with German forces that were coming through Slovakia , to Poland, but they were able even to go behind you, and \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 35",
            "answer": "Yes, because Slovakia was reaching further east."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "I see. And attack you from the behi \u0152 from behind, as well?",
            "answer": "Yeah, so it \u0152 it \u0152 so we were through next day, and I was in \u0152 in unit which supposed to slow down the advance of Germans."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So to help, give time the units to go \u0152"
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "To retreat.",
            "answer": "\u0152 re-retreat further west \u0152 further east. And at the evening, crossed at the evening [indecipherable] the shooting machine guns, artillery where there was a river, Wisok river, where our units went. And so \u0152 well, knowing geography so well, there is just Germans get there before we get there, on this. And the soldiers start to run toward us, you know, back."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Oh, you mean the ones who were retrea ting are now re \u0152 running back towards you?",
            "answer": "Coming back to us, you know, we were [phone ringing] \u0152 we were \u0152"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay, let\u2122s stop. [break] Okay, so you \u0152 before the phone rang, you were telling me that you had some skirmishes, or some fight with the invading German armies, who were coming through Slovakia , but they had circled around and back \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with John Krawiec January 29, 2015 36"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "\u0152 and so you\u2122re retreating forces, in \u0152 in the end, ended up running back to you.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Okay, then what happened?",
            "answer": "And then, I was in the unit which suppo sed to slow down the main forces, you know."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Right.",
            "answer": "C-Coming from west. And so it wa \u0152 er \u0152 I was \u0152 but my druzyna , means section, 18 soldiers with machine gun. Then it was one heavy machine gun, and that was one anti-tank gun. So, a ltogether those three different units, the sergeant was a commander of that. So when the soldiers start to come in, he ask what is going on. So \u0152 and they said that, our forces were crossing the bridge, when from the southwest, from Slovakia, the tanks, German tanks, machine guns and artillery, start to bombard this bridge. So many people were killed on that bridge. And then panic, on \u0152 somewhere on this side, didn\u2122 t know what to do. Some try looking for some spot where the river is not deep, so they can walk across."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "And this is the San River?",
            "answer": "No, that was Wisok."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Wisok, okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 37",
            "answer": "Wisok. And \u0152 Wisoka . Wis \u0152 Wisok and Wisoka , this was Wisoka . Wisok is next one. And \u0152 and so the sergeant, af ter hearing that, disarm \u0152 disbanded the whole thing. Go anywhere you want, dest roy the arms, and go wherever you want. And \u0152"
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "So you didn\u2122t surrender to the Germans, you just \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Disarm and go wh erever you want."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Go home. And so I asked my soldie rs, my 18 soldiers, who came from the villages where we were going, near Rzesz\u00f3w - Przemy l so, on the way, if they wanted, I \u0152 I am sure the next \u0152 next defense line will be on San, and I know the territory, so [indecipherable] go northeast, so we will get there, if night comes, we will get there. All 18 decided to go with me."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "So you would cont inue fighting on a different location?",
            "answer": "No, not fighting, we were just marching."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Marching, okay.",
            "answer": "To get to \u0152 to the la \u0152 the defense line."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 38",
            "answer": "And so we stop, we sleep at ti \u0152 at \u0152 during the day, and walk at night \u0152"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because the airplanes."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Right.",
            "answer": "But before we get there, there was what, three days, the \u0152 many civilians from [indecipherable] this was part of Czechoslovakia which was [indecipherable] Poles and Czech in 1918, local, divided this territory according \u0152 living as \u0152 as many Poles on Czech side and Czechs on Polish side. So this part, th-they decided this line [indecipherable] river was the boundary, and that was part of west side of the river. But Bene the \u0152"
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Edward Bene , mm-hm.",
            "answer": "\u0152 Edward Bene, the prime minister of Czecho \u0152 Czechoslovakia \u0152"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "\u0152 Slovakia .",
            "answer": "\u0152 after the war, he was with Masaryk in Paris, and he has good contacts, and take him \u0152 Poland was \u0152 has a problem with Ukrainians, you know, in the east. Then still Germans were in the west, and the Soviets are coming, approaching from the east. So the \u0152 they has to \u0152 in the army, that the army was in the west. So they decided and they took this t-to [indecipherable] . And this became, you know, point of \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 39"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Contention.",
            "answer": "\u0152 contention, the hard feeling between Poles and Czechs. So, in 1938, when Hitler get the Sudetenland, Poland took this part to the line which they were divided bet \u0152 b-by Poles and Czechs in 19 18. And they were really good Poles. They were oh \u0152 ma \u0152 one interesting thin g, they were not Catholic, they were Protestant. And, on the way when I go ther e, couple hundreds of those young men from [indecipherable] who serve in Czechs army, they \u0152 wh-when the war break out, when that \u0152 they wa \u0152 went to Polish places to mo \u0152 to get mobilized, to get to Polish army. But they were moving already, because approach mu \u0152 Germans were approaching, so they were moving. And they were walking, trying to get mo \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "To the Polish side.",
            "answer": "\u0152 to Polish uniforms, and arms, and fi ght. And \u0152 but I don\u2122t remember now, 150 to cro \u0152 close to 200 of them joined me. So I \u0152"
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Really?",
            "answer": "\u0152 yes. And I was walking with unit of 18 soldiers with arm, and everything, and here, civilians, you know. And I \u0152 this is \u0152 I get them to the San River. There was a major who take this, my druzyna , my \u0152 this 18 soldiers away, uniform, and armed. And he got couple hundred civilians like that, walking, trying to get mobilized. And I don\u2122t know how many, four or 500 of them . He told me to li \u0152 get them to the s \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 40railroad station, which was quite a way. It s took nex \u0152 one day and next to railroad station to Lublin, and they\u2122d get \u0152 they will be mobilized there \u0152"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 arms, and organize. So this is the way I lost my soldiers, and I [indecipherable] in uniform, with four or 500 civilians, I walked to the railroad station. And next day we get to the stati on, train was waiting for us, and \u0152 but it take all day, although there was not far, about a hundred, maybe 120 kilometers, but tracks were bombed, so we have to wait until they \u0152 they fixed the tracks, so we can go back. And we get \u0152 but by evening we get to Lublin, and we just get off the \u0152 not on this pre \u0152 passenger station, becaus e there was not passenger car, but the to \u0152 no, cattle cars, you know, those bar \u0152"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Oh yeah, yeah, mm-hm.",
            "answer": "You know. Covered, but not \u0152 not person. So it start in the \u0152 not in the personal station, but in the station where they unloaded \u0152"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Freight.",
            "answer": "\u0152 cargo."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Yeah, mm-hm. Interview with John Krawiec January 29, 2015 41",
            "answer": "Yeah. So, and we just get off this station on the streets, when the last le \u0152 be \u0152 before evening, the last air force at the German air force attack, and they bombed this station completely."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Really.",
            "answer": "But we were lucky \u0152"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "You got through.",
            "answer": "\u0152 a few minutes before, we left this."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Amazing, yeah.",
            "answer": "It was. We were lucky. And it was a su \u0152 funny observation. So we fell down, you know [indecipherable] you know, we fell down in the street, and against the fence, wooden fence. What wooden fence give you protec tion? But this is \u0152 this, you know, in there, some feeli ng that you got some protection."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Well, you know, the \u0152 how th e human mind works in panic \u0152",
            "answer": "Yes, yes, yeah."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "\u0152 you know, it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s crazy.",
            "answer": "And so then, after that, I get this old group, and policeman show me the road to \u0152 to military barracks. So get there, it was dark already, and the \u0152 I went inside, we \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 42on the yard, we sit down. And I went inside to report to some \u0152 some major in charge. So I report to him, and he told me sorry, the Germans cr-cross Vistula River, just west of Lublin, and we are evacuating down, so get your people and walked over [indecipherable]. And I said well, we didn\u2122t eat all day, so can we have something to eat? Well, there is no problem, the kitchen is still working. So we wait there, we get good. That was the last military \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Meal.",
            "answer": "\u0152 dinner \u0152"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I get in my life. And it was good one. And so after the supper, the \u0152 during night, we walk, and by mo rning we get close to Chem. There was some officer, a lieutenant who si \u0152 directed us to the forest nearby. And in this forest, there were mountains of uniforms, guns, machine guns, artillery even, pieces, brand new, not even used. Still like they were prepar \u0152 you know \u0152"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Preparing?",
            "answer": "\u0152 in their [indecipherable] houses. And the other peopl e, and other soldiers, and they were organizing, forming. And so I get to some major; an older fellow. I still remember he didn\u2122t use [indecipherable] but he had just cap, and his white hairs, you know, he see \u0152 he was fighting during 1920 with the war with Soviet Union , Interview with John Krawiec January 29, 2015 43Poland and the Soviet Union . And so \u0152 and he \u0152 he was a really te \u0152 very ideal commander. And he, fast \u0152 fast \u0152 you know, take this stuff, and put down, and grab \u0152 we have to get fast from here. And lu cky that he did this, be \u0152 he organize battalion. I became again, commander of druzyna , 18 soldiers."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Mm-hm. And so those \u0152 those two hun \u0152",
            "answer": "And we walk not too far away from the forest, and not in column, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 but we spread already. When the air \u0152 German airplanes start to bomb this forest."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we fell down on fields, and just seeing not too far away, what was going on there. They hid \u0152 you know, there were many ammunition. So they bomb it, and the ammunition \u0152"
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Would explode.",
            "answer": "\u0152 explode."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so it was a hell, completely hell. And then we look in our major, and see how smart he is that he push us fast, fa st, fast, you know, we get out. And then I [indecipherable] Interview with John Krawiec January 29, 2015 44"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Was it \u0152 was this pla \u0152 you said this munitions mound of \u0152 of \u0152 of \u0152 of weaponry was in the middle of a forest?",
            "answer": "They bring from warehouses, you know, before the Germans arrive."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Okay. And was it visible, do you think, from the sky?",
            "answer": "Well, the forest was \u0152 it was in the forest, but they can see it as \u0152"
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 here and there, the ki \u0152 the for \u0152 the trees don\u2122t cover \u0152"
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Everything.",
            "answer": "\u0152 completely \u0152"
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 everything, so they can see it."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "So it was a great target.",
            "answer": "And they see there are many people around, you know."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So then there we were with th \u0152 with this battalion, with this major, I was participating in the very, very si \u0152 hard fight. I lost from my 18 people, I lost six."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Oh, that\u2122s a third, yeah, that\u2122s a lot.",
            "answer": "Yeah, but we were fighting until 27."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Wow. Interview with John Krawiec January 29, 2015 45",
            "answer": "September 27."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "That\u2122s a long time.",
            "answer": "Yes. We were fighting Germans, and on \u0152 from the back, we got Soviets. That was somewhere between Zamosc and Tomasz\u00f3w Lubelski ."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Did you \u0152 so, first you we \u0152 you had this equipment, and you were fighting the Germans, and then when were you fighting the Soviets?",
            "answer": "Well, we were not fighting, because that was \u0152 they was in the middle of Poland already. Matter of fact, this territory, they were \u0152 next day they stop and wer \u0152 withdrew, because they decide to change the boundary between Germany and Soviet occupation."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Had you any idea, did \u0152 you personally, did you have any idea that there had been an agreement between the Nazis and the Soviets?",
            "answer": "No, we didn\u2122t have any idea about that."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Okay. Okay. So it must have been a surprise?",
            "answer": "We know that they were \u0152 between Hitler and Stalin, they were the worst enemies, you know, all the time."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The \u0152 this anti [indecipherable] pact with Germany, Italy and Japan."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 46",
            "answer": "Against Soviets, you know."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "So it must have been a real surprise.",
            "answer": "Yes, it was a surprise."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Okay. So you fought until the 27th of September?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "That\u2122s a good long time. Wasn\u2122t Warsaw already occupied by that time?",
            "answer": "Warsaw was \u0152 Warsaw surrendered next day."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Twenty-eighth?",
            "answer": "Twenty-eighth."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "So, what was the \u0152 what was th e surrender like for you? I mean \u0152",
            "answer": "Well, the surrender was like this, our major \u0152 we were marching during the night, fighting during the day."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Okay.",
            "answer": "As I said, I know geography, and I was quite disturbed that we were practically fighting in some unit, same territory, not too far away. We on \u0152 we get information that we try to \u0152 back through German line to help Lw\u00f3w."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Lw\u00f3w was still fighting."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 47",
            "answer": "And so that we \u0152 well, but that was too strong, we cannot break through them. So we back some up \u0152 so then we withdrew, move someplace else, try something someplace else. So that was the \u0152 our situation. And then finally, one day, to our surprise, at evening, instead of march somewhere, they told us to go to forest and sleep. Na-Naturally, we \u0152 guards and so on. So, next morning, it was September, you know, a short \u0152 day shor t already. We get up, nothing happened. So finally officers get out, and in order to \u0152 company, there was three companies in battalion, plus one platoon of machine guns, heavy machine guns. And we had also one artillery piece assigned to this battalion. So we get on the \u0152 near the fo \u0152 out of forest, on the field, organized like in \u0152 like in a \u0152 peace time. Company, company, you know? And then the major get to us, and he said just one not very nice word. He speak le \u0152 to \u0152 I speak to you last time, and so he says here, you know, what we went, here are Germans, here are Soviets. It was completely surprise to us, that was 27. And then cross the border 17, but we di dn\u2122t know. We were in fight \u0152 we don\u2122t \u0152 we had no radi \u0152 radio, we don\u2122t have press, and ja \u0152 newspaper, or anything. We were fighting during the day, and marching at night, from one spot to another spot. So destroy the arm, and go home. And at that moment, lieutenant, professional soldier, lieutenant under \u0152 under [indecipherable] first, at the right side of the co \u0152 right end of the company, shoot himself, and fell down. And the major re \u0152 hearing Interview with John Krawiec January 29, 2015 48that, hearing the gun, you know, shoot; turn around and pointed. He is coward. This is the easiest way to do when it\u2122s difficult time, to shoot yourself. We are needed. The war is not ended. E-England and France are fighting. We are needed. Our job is to get home, not tra \u0152 try not to be taken prisoners of war, but get home, because we will be needed. And so \u0152 well, we destroy our guns, and then I found out that I cannot put a to \u0152 written [indecipherable] week or so, so my feet were bang \u0152 bang \u0152"
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "In \u0152 your feet were hurting.",
            "answer": "Hurting, yeah. So I went to some lit tle river, took the shoes off, wash them. My feet were \u0152 the left foot swo \u0152 swell, and it was \u0152 I \u0152 I was \u0152 I had fever. I feel, you know, fever, and it was painful. I cannot put this back \u0152 shoe back on. So I put sh-shoe o-over my arms, you know, and walk ed barefooted. There was little \u0152 little mill \u0152 using water, you know, water mill. And they told me that I have to drop this uniform, because they already know from some people Bolsheviks are not far away, and they took all those in uniform, they took \u0152 they take them \u0152"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "They were arresting them?",
            "answer": "Yeah. And so \u0152 well, some \u0152 they give me \u0152 they find me some old \u0152"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Clothes? Interview with John Krawiec January 29, 2015 49",
            "answer": "\u0152 cl-clo \u0152 shir \u0152 well, pants and \u0152 and jacket. And \u0152 and they tell me to go in the forest in [indecipherable] to go in forest and take all \u0152 and put this, my uniform, in the hole, so they \u0152 they don\u2122t found in the house."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "So I did that, and then I start to walk home."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Did you \u0152 did you get something for your foot?",
            "answer": "Well, I \u0152 I get from them, they got not much, but I have some friend from military, from this \u0152 but he was in different regiment, so I don\u2122t know if he return already or not, but not far aw ay in the forest there."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Okay, so did \u0152 but was th \u0152 did you still walk barefoot, or did you \u0152",
            "answer": "Barefoot, yeah."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "You still were barefoot.",
            "answer": "And I get to little town, Shinyawa (ph), and at that time there, the Soviets are take \u0152 walk \u0152 getting to the town. So I turned on the road to this friend of mine who \u0152 whose father was forest ranger. And so I get there and he was home already, and his mother took care, you know. We had, wi-with us, some bandages, some three medication: aspirin \u0152 aspiryna, jodyna \u0152 aspiryna , jodyna , iryzyna (ph)."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "And what is that? So aspirin \u0152",
            "answer": "Aspirin, iodine and a [indecipherable] it is for \u0152 for stomach \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 50"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 constipation, yeah. To relieve stomach, constipation. There were three medication which we had with us."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 and I got home some, and so his mo ther take care of this, my foot, and I spend there, for a week or more before it heals. And so \u0152 and then I walk back \u0152 not \u0152 well, it was far, but \u0152"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "So tell me, what had \u0152 what had happe ned to your foot? Had it swollen within the shoe? Had it gotten injured?",
            "answer": "Well, it \u0152 it \u0152 it get infected. It was infection."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Okay. Okay. And it was because yo u weren\u2122t taking your shoes off?",
            "answer": "Yes, because, you know, we were \u0152"
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "You were fighting.",
            "answer": "\u0152 sleeping, fighting."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "And sleeping in shoes.",
            "answer": "And when you \u0152 after all day, you know, fighting, ru n and \u0152 and so on, so you get finally sleep, you \u0152 before you hit the ground, you sleep already."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t need any sleeping pills. Interview with John Krawiec January 29, 2015 51"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Not after that kind of a day.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "No. Okay. So, eventually, do you get home to Bahuszets (ph)?",
            "answer": "So I get home, and short \u0152 a-and then late already, it was sep \u0152 September \u0152 October 15 or 16, something like that."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Were there Germans already in your village?",
            "answer": "Oh yes, the Germans were in the village."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, but I \u0152 I walk in civilian clothing, you know."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so I stay home, and shortly after, they find me to join the underground."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Fifteenth or sixteenth of October.",
            "answer": "Well, that was few days later."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Okay, okay. So not a lot of time. I mean \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Okay, so how did that happen? Who found you?",
            "answer": "Well, I know them from Przemy l. They were active \u0152 well, they tried to [indecipherable] high school, you know, the Nationa list party. The organizers, you know, the Nationalist party. And then the \u0152 the governing pa rty, too, we had some \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 52they \u0152 they get there \u0152 they were there before I go \u0152 ge t home. My mother told me that this guy was there asking for me, and that he will be back. So, few days later he came back and \u0152 and I joined the underground. First assignment I had, to organize places where those officers and soldiers, Polish soldiers, who wants to get to Polish army, to France, and through Hungary and Romania. Well, Romania was under Soviet, you have to go to Soviet occupation, and get to Romania, this was impossible. And here was the pi ece from the Soviet boundary. San River was the boundary between Soviet and Germ an oca \u0152 occupation. From the San River \u0152 from the Soviet occupation, the boundary, ther e was about 20 - 25 kilometers, direct boundary with the Hungary , and then was Slovakia , further west."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "So you had a window of \u0152",
            "answer": "Slovakia \u0152"
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Slovakia was created by Hitler, so we have a good \u0152 we were on good term with Slovaks, but they were with Hitler, so some of them will \u0152 were \u0152 was he \u0152 were helpful \u0152 helpful, but some give the \u0152 to Germans. So that was this \u0152 this piece where we have direct contact with Hungary, although Hungary were also with Germany. But there were tradition of friendship between Poland and Hungary . So, we always had good relati on with them. And in this case, they also proved that. Interview with John Krawiec January 29, 2015 53"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So that they were \u0152 so, to get directly \u0152 go in Hungary , you have to gek \u0152 through Slovakia , you have to get through two bo \u0152 boundaries \u0152 two borders."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to Slovakia , and then slo \u0152 from Slovakia to Hungary ."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Okay, but you had Poland \u0152",
            "answer": "Now here is directly."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Direct.",
            "answer": "Directly to veng \u0152 to hunga \u0152 to Hungary ."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "So you had a 25 kilometer window \u0152",
            "answer": "Window."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "\u0152 basic \u0152",
            "answer": "Window."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so my job was to find place pa \u0152 places in the villages where those people walking there can sleep at night, have lunc h or dinner, you know, breakfast and so on. So because I was just about in [indecipherable] way, between Jarosaw and Przemy l, and Tarn\u00f3w , which was the last point when they go across the boundary, so I \u0152 I \u0152 my father have, you know, some \u0152 we got some relatives. So I Interview with John Krawiec January 29, 2015 54have several spots, you know, both ways to \u0152 where they can stop and s \u0152 for night sleep."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "So you were able to do this, you were able to find this?",
            "answer": "Yes, I were able \u0152 I was able to do, with my father helps. So \u0152 well, I was not the one they want, they got some other people too, because depends that the distances and so on. So that was my first assignment. And then this ended in December, end of December, 1939, because the Gestapo get on the \u0152 in Przemy l. But those leaders of this thing were, two of them, they escape. They were simply not home when Gestapo came to pick them up, but couple other people were arrested by the Gestapo. So, in the very is \u0152 tough winter 1939, very large snow, several feet of snow was on ta \u0152 on the \u0152 so \u0152 but in \u0152 my ples \u0152 my parents came Professor Westfall(ph) from \u0152 I remember his name, even, although I saw him once in my life. He was over 50, and 36 kilometer in this snow rode \u0152 he came 36 kilometer walking, because there was no other transpor tation, to tell me that \u0152 to \u0152 to \u0152 to notify the Sarnok (ph), the \u0152 the end of that \u0152 what happened, and so on. So my job was there to go to Sarnok (ph), walk again \u0152"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "So, in other words, he came to your parents\u2122 home to let you know of these arrests by the Gestapo \u0152",
            "answer": "No, that they were arrested, and we discontinue this. Interview with John Krawiec January 29, 2015 55"
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because there \u0152 there \u0152 the beginning \u0152"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 just to exist, you know."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay. So what did \u0152 what was \u0152",
            "answer": "So I have to go to Sarno (ph) the \u0152 the end of the thing, to notify them what happened."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "So he came to tell you to notify others?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Okay.",
            "answer": "To \u0152 so \u0152 so he return back same way, my father give it \u0152 him ride to some part of \u0152 of the road, and hoping that maybe if somebody else give him \u0152 and then I walked too. Father gave me some part with \u0152 with horse. And then I walked to Sarnok (ph) to notify them. Naturally we have code names, and so on, and so \u0152"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "What was your code name?",
            "answer": "My \u0152 well, my code name was di fferent. I go to someplace, and I said something, you know. But my name is in \u0152 in co \u0152 I was not John, I was not Krawiec, I was Orda(ph)."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Orda(ph). Interview with John Krawiec January 29, 2015 56",
            "answer": "Orda(ph)."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "So that was your s uda \u0152 your nom de guerre?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And then again, when you go somewh ere, you have someth ing special, you have to say something \u0152"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "A password.",
            "answer": "Password."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I got the password and \u0152 to Sarnok (ph) and drugstore, and from the drugstore they got \u0152 they give me \u0152 they \u0152 they call the persons I want to."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I didn\u2122t know the name \u0152 real name of the person, or where they live, or anything. So then I \u0152 aft \u0152 shortly after, th ey came to conclusion that because the Poles have completely cut off the rest of the world, they were German \u0152 allowed to publish newspaper in Polish language, bu t there was German propaganda. Now the Poles have to turn radios. Our \u0152 it just happe ned that this aristocratic family, thanks to the connection with aristocratic family in [indecipherable] they have radio. So I had source of information. Interview with John Krawiec January 29, 2015 57"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Okay.",
            "answer": "First a walk for dinner, and turn the radio [indecipherable] friends surrounded to London. And I go next day to him and I get the information from him, and we publi \u0152 I publish bulletin; just sometimes, just one sheet of paper; sometimes two \u0152 four pages. Sometimes is two pages, because it was hard to get the paper."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "So you \u0152",
            "answer": "And they got this [indecipherable] I don\u2122t know what is micro \u0152 it was \u0152 you got special \u0152 not paper, but special plastic something."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Mm-hm, ink.",
            "answer": "You typed there, on the typewriter, on this instead of paper. And then it was \u0152 you put this, and \u0152"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Yeah, you \u0152 you \u0152 you type it up, and then you put paper on it, and \u0152 to make copies, is this what it is?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, there was special machines, you know. Powiela they called, I don\u2122t know what is the English name for that. And so, it was important, because there were completely no radio, no news papers, and what is going on?"
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Right. So \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 58",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "\u0152 were you assigned this task, to \u0152",
            "answer": "I was assigned by the Polish underground. Well, I want it \u0152"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 you know, to \u0152 to begin with."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "You\u2122re a journalist, yeah.",
            "answer": "Yeah. I was dreaming to be journalist, you know."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I started to write [indecipherable]. And so that was \u0152 that was not much journalist because you just copy \u0152 you just type the news \u0152"
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 you know, from radio, and things like that. But anyway, it was something. And I have couple people helping me from the village there, including my younger brother, 16 years old. And in August \u0152"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "So this is going \u0152",
            "answer": "\u0152 the village became quite \u0152 well, it was practically impossible. One thing, I lost tons of information, because the German concentrated army of war against Soviet Union . So the villa in this aristocratic family was taken by the German officers."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Oh, hen \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 59",
            "answer": "\u0152 and the family \u0152 the family had kitchen for children, kitchen and two rooms."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "This is the aristocratic family that had connections in Austria?",
            "answer": "They also got radio."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Yeah, got radio.",
            "answer": "And \u0152 so, in next room was German o fficer, the pastor cannot turn a radio in London."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "You know. So I lost [indecipherable] information. So I went to Krak\u00f3w to report to my superiors what happened. When I return back, I walk from the \u0152 it was \u0152 that time there was no buses, all buses, the German liquidated. There \u0152 may \u0152 I arrived in Shavas(ph), and from Shavas(ph) to Gdynia was narrow gate trains. And they came at evening, about 10 o\u2122clock, was the train came."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "I-I want to interrupt for one minute though \u0152 one second. You say from \u0152 you were operating this new \u0152 little newsletter from January to August, is that right?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "So that would have made it August 1940.",
            "answer": "1940, yeah."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Right. And you\u2122re saying the Germans were already preparing to attack the Soviet Union in August 1940? Interview with John Krawiec January 29, 2015 60",
            "answer": "No, started concentrate the army. They attack \u212241, in June."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "That\u2122s right, that\u2122s right.",
            "answer": "But you know, millions of soldiers, they cannot bring in one day. They started concentration already in August 1940."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "I didn\u2122t know that. That\u2122s interesting to find out. Okay.",
            "answer": "Yes. Yes. And there\u2122s normal, you know."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Yeah, of course.",
            "answer": "Millions of soldiers, you cannot br ing to the front line in one day."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Right.",
            "answer": "It takes time now, equipment, ammunition, and so on, and so on."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Okay. That i \u0152",
            "answer": "So they beg \u0152 that\u2122s \u0152 they started already in August 1940."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. And so, when I return back from Krak\u00f3w , I learn that Gestapo was there to \u0152 want talk to me. And \u0152 well, I didn\u2122t want to talk to them. And my parents n \u0152"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "You didn\u2122t?",
            "answer": "And my parents knew that too, becaus e when I walked to the door, it was the evening, at night, and when I walked to the door, my father opened the door and says, your things are together in a suitcase, get out. Interview with John Krawiec January 29, 2015 61"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah, well they know what was going on."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they were not educated people, bu t they smart \u0152 my mother was \u0152 she got seven c-classes of grammar school, so it was much more than most of the people there. And \u0152 but they know, you know, what was going on and \u0152 and s \u0152 so this was beginning of my being runner now, you know. So I get \u0152"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Beginning of your living unde rground, in other words.",
            "answer": "Underground. So, the organization gave me identification card on different name. From that time on, I became Jan Sobchuk(ph), born in Rodinka(ph), county of Stanislavov(ph), which was under Soviet occupation, so German cannot check that. And I move not too far away, and start again, continue this pu-publication of this bul-bulletin."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "So you got another source of information?",
            "answer": "Not \u0152 another s-source of information, yeah."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I got another source of information, plus once in a ewa \u0152 once in a while I get from Warsaw a courier, some lady, usually a woman came with some blo \u0152 newspapers publishing in Warsaw , so give me viewpoints \u0152 wider viewpoint on Interview with John Krawiec January 29, 2015 62situation. And I got friends from military not far away, who had this source of information. They hide a radio, and they also has little bulletin for the local consume \u0152 consumption. So I was that \u0152 then I get sick, so I stopped that. They took over, those friends of mine, and when I ge t back to help, I decided to join the guerilla units. I got military sar \u0152 military background, and so I went to Warsaw to report that \u0152"
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "When you say you get back to health, what does that mean?",
            "answer": "I was sick for \u0152 I get beginning of tuberculosis. And so it was long \u0152 a long time before I get back to normal."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "And did you \u0152 were you publishing that little \u0152 that newspaper, what you were writing while you were sick?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "No. Okay, okay. And where were you living?",
            "answer": "I was living not too far, in the village."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "In the village.",
            "answer": "In the village, not too far from my village."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Okay.",
            "answer": "About three \u0152 you know, the people were very friendly. Can depend on the people in the villages \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 63"
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 at least in this part of Poland , southern part. Yo-You didn \u0152 didn\u2122t have to know them, you can tell where cases that the guerrillas left \u0152 had somebody wounded, and yet run away from the forest , and leave the wounded somewhere, and they cannot stay with, or carry him, because daytime, and the Germans were \u0152"
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Looking, yeah.",
            "answer": "\u0152 searching, you know. So they leave somewhere in the village. They were sure that person will be there when they came next day to pick him up."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "So that meant that nobody would betray this person.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, it was \u0152 this \u0152 as far as this part is concerned, we were really amazing people. There were some traitors, like everywhere. You always have some black sheeps, and that."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "So tell me about when you decided to join the guerrilla \u0152 guerrilla activities, what did that involve?",
            "answer": "Well \u0152 well \u0152 well \u0152 well they \u0152 I get a week, you know, to go and say goodbye to my parents in France and so on [inaudible]. So I went, get to Jarosaw where I have friend and in this friend, I stay there for days, and I have my belongings there, Interview with John Krawiec January 29, 2015 64and his wife wash my shir-shirts, and so on. So \u0152 and there was my station, you know. And so \u0152 so I get to there and I \u0152 morning, I \u0152 his wife should go to my parents, make arrangements when and wh ere we can meet, and i-in meantime, I decided to go to Przemy l, it was just about a kilomete r, and to say goodbye to my first love, you know. And I didn\u2122t get there."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "You didn\u2122t get there?",
            "answer": "No. I get on the station, and waiting in line to get to ticket, this 30 kilometer, you know, to Przemyl, and get the ticket, and suddenly I felt some heavy arm on my shir \u0152 shoulders here. I look; two Ges-Gestapo guys grab my arms, put handcuffs, hit me in the face from one side, from the other side. I supposed to keep balance, you know, from both side I ge t, and kick me, and walk me out. And I know ya \u0152 I know Jarosaw, I was in military, very small town. At that time it was not even 20,000 people. And they took over apartment building opened just before the war in \u212238, I believe. And they kick out all the tenants and owners, and took this over, and they have offices there. They walk me there to basement, and you know, each tenant had the space in the basement, storage room, you know."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "So, because they got, for winter the coal, there\u2122s some \u0152 some fruits for winter. They prepare in Poland , you know, for winter. So th \u0152 each one has a storage room. Interview with John Krawiec January 29, 2015 65So they change those storag e, the \u0152 the wooden walls they make concrete walls, concrete floors, steel door, and make cells. They walk me into one of those cells. There was a hook in the ceiling. They took the \u0152 took the handcuffs off, and tied my arms in the back with \u0152 with rope, and put this over th is hook, pulling me up so I was hanging on my arms in the back, not touching floor."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "Yeah. It was painful, believe me. And they walk f \u0152 they went to lunch, because it was the lunchtime. So that was \u0152 when they ge \u0152"
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "So you were hung like a piece of meat.",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah. Not touching floor. It was painful. You know, I had the \u0152"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Your arms like that?",
            "answer": "\u0152 arms like that, yeah, and the time goes on, you know, it was painful."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Your arm \u0152 your sockets \u0152 arm sockets and so \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah. So when they came back \u0152 I don\u2122t know how long time \u0152 how long time \u0152 how long they were, and took me down , I was half conscious. So they put the handcuffs back in my \u0152 my arms in handcuffs in the ba ck, and walk me upstairs, and th \u0152 we got instruction from the unde rground, that if you speak \u0152 understand Germans, don\u2122t say. They have to give you interpreter, so I will have little time to Interview with John Krawiec January 29, 2015 66figure out the lie, a good lie, you know. And so this is what happened. I had German in s \u0152 in high school."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "So you understood.",
            "answer": "So I understood. I said no, so they gi ve interpreter. And besides that, and this guy who \u0152 it happened it was deputy chief of the Gestapo who handled my case. He got somebody to help him. So they all we re armed with wooden stick. I was sitting on floor, handcuffs in the back, sitting on floor, and they were helping me answer \u0152"
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "The questions.",
            "answer": "\u0152 the questions, helping me, you know, beating my back, anyplace that, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "They could find.",
            "answer": "\u0152 they wanted, you know."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that was going on from lunchtime until dark. That was May 22nd, so the day is long."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Nineteen fo \u0152 1941?",
            "answer": "Three."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Oh, 1943.",
            "answer": "Forty-three, yes, because I was on the go, I was sick, I \u0152 so I \u0152 so that\u2122s 1943. Interview with John Krawiec January 29, 2015 67"
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay, so you had been really in the underground for \u0152 for three years.",
            "answer": "Just about, yeah."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Three years, yeah. A long time.",
            "answer": "So finally they change it up for dinner, somebody else came."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "They changed shifts.",
            "answer": "Shifts, you know, but I was just all the time sitting on floor \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "What were they asking you?",
            "answer": "They asking many questions, and among those questions came one quite often, Sarzyna . Sarzyna , I know it is a village, a railroad station for local trains, not far away from this, about three \u0152 third or fourth station from this town Jarosaw. So this is all what I know, nothing else. But quite often this Sarzyna came."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Did they know your real name?",
            "answer": "No, I \u0152 I have false \u0152 I di \u0152 they got my I.D., ja \u0152 Jan Sobchuk(ph), born in \u0152 under Soviet occupation that \u0152 well now they occupied this territory, so they can check that. So it was \u0152 don\u2122t cover me any more. So and I don\u2122t know what time it was, but it was dark already, May 22nd, so day is long. When he hit me here on the right side, on this right side of the head."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "[indecipherable] head. Interview with John Krawiec January 29, 2015 68",
            "answer": "And I faint, first time in my life. So they dump some cold water on my face, keep me in \u0152 drag me down to the same cell I was hanged before, and threw me into cell."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Did they string you up again?",
            "answer": "No, just \u0152"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "They just left you there.",
            "answer": "\u0152 took \u0152 just threw me in so I fell down floor, was concrete floor, and I don\u2122t know, I sleep, or I was lo-losing consci ousness because I was waking up, and down. You know, I \u0152 I don\u2122t know what happened . All day next, I remember just that I was \u0152 sometimes I wa \u0152 a \u0152 awake."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I feel thirsty, I was thirsty, not hungry, but thirsty. And so na \u0152 night again, and next day brought \u0152 brought me breakfa st. And after breakfast they walk me upstairs to the same room I was there interrogation, same people. And \u0152 but they don\u2122t \u0152 before, they don\u2122t ask me even to sit down on floor, like this you \u0152 you get to the \u0152 and some military sergeant from milit \u0152 German military walk, and look at me and told no. So I don\u2122t know what was going on. And after that, they took me back down to the same cell, and shortly after, four other prisoners, they brought Interview with John Krawiec January 29, 2015 69four prisoners. And one of them was in much worse shape th an I was, you know, beat and wounds, broken. Back he ha d broken like \u0152 he had cut across \u0152"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "His back.",
            "answer": "\u0152 the muscle, you know. And that was \u0152 that was \u0152 he was in pain because that was infected. So all the time \u0152 fi-fi-finally it broke out, so he got little relief for day or so, and it t-turn over again. And so he walk in and he says pardon me [indecipherable] you know, you re \u0152 you remind me somebody."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "This man who had been so tortured \u0152",
            "answer": "Beaten and tortured."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "\u0152 beaten. Okay.",
            "answer": "But he says, we cannot \u0152 I cannot talk because this guy at the door, he is with them. So, when they took this guy to deliver food in \u0152 to prisoners, you know, in other cells, he told me, you remi nd \u0152 you look like Polish ranger from Sarzyna who two or three weeks before, shoot and kill the deputy chief of the Gestapo, in Jarows aw, from Jarows aw. District of Jarows aw. So that was the explanation. I just look \u0152 happened to look like this guy who shoot this ch ief of the gest \u0152 this is the reason they torture me so badly, because they thought that I am the guy who killed deputy chief of the Gestapo, you know. Interview with John Krawiec January 29, 2015 70"
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "And so this \u0152 this man who had been so tortured, thought that y \u0152 do you think he has been the one who identified you?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "No. Okay.",
            "answer": "No, no, he don\u2122t even identify me. He told me just that I look like \u0152"
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Got it.",
            "answer": "\u0152 like him, you know."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "I understand now. I understand.",
            "answer": "And now \u0152 so I know that, and the \u0152 just that they\u2122re saying \u0152 next day or so, we were in the cell, and we hear beating somebody \u0152 somebody c-crying, you know."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Sc \u0152 right, screaming.",
            "answer": "\u0152 and screaming, and they dragged so mebody \u0152 and across our cell, was \u0152 was storage, empty storage for coal for winter."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Right.",
            "answer": "So in June it was empty. So they dr ag him there, and th ey were pounding him there, and he is screaming; his moan, it was weaker and weaker. So finally they drag him out. And shortly after, that was si-s ix o\u2122clock, or seven o\u2122clock, they bring us something to eat. So this guy went to deliver the food, and when the Gestapo guy Interview with John Krawiec January 29, 2015 71opened the door, he was sweat, and says this : he was strong Pole. He got 300 lashes, and he is still alive. So this is all what \u0152 how \u0152 how they counted, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But anyway \u0152 but next morning this guy went to deliver breakfast, and he said that when he return that he help get the body out, he died during the night, this guy. So after that \u0152 you know, I got here false identification. Now they will check, because they occupy this territory. So next problem is [indecipherable] next day they call me up. And again, sitting on the floor, pounding. He threw this identification card in my face, and he says [indecipherable] who are you? And again, we had story with my family and my friends and my relatives, that I dated some girl, and father don\u2122t like that. And we quarrel with father on that. And one day after quarrel I pick up my things and I walk away."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They don\u2122t know what ha ppened to. So I told this story \u0152 oh I \u0152 they did check later, but probably they didn\u2122t believe it, because they keep me there, and ev \u0152 I went through about four interrogation, or fi ve. And the new prisoners, they walk in, they ask sa \u0152 they got my picture, they took my \u0152 they di dn\u2122t get my pictures, I was again instruction, if we\u2122ll got pictures, get away. And shortly before I \u0152 I \u0152 I was arrested, I took all the pictures, including the pictures wi-with my diploma, Interview with John Krawiec January 29, 2015 72graduation from high school. Matura, you know [indecipherable] with the picture. I took this away to some relatives far away. So they didn\u2122t had any pictures, but they make pictures, and they sh \u0152 there\u2122s \u0152 new prisoners walk in, and \u0152 and I \u0152 and they tell me, oh \u0152 because [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Who is this?",
            "answer": "\u0152 they show me your pictures, you know."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I know you. Well, nobody there \u0152 from them knew me, because I was not working in this territory, I was little further away."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So nobody knew me from the underground in this pa rt of the town \u0152 of the county."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Okay. So \u0152",
            "answer": "So this is \u0152"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "I have a \u0152 I have a \u0152 a question that I want to clear up. When you said you already had a story made up, of you \u0152 a story made up that you had quarreled with your father because of a girl \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 73"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "\u0152 and you said they go to check that story. Do they go to check that with your real father?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "So then \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t know about that, I learned that about the war \u0152"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 when \u0152 when we were finding \u0152"
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "You learned that much later. Much, much \u0152",
            "answer": "Yes, I learned that much later, that when [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "So then they knew your \u0152 they knew your real name by that point?",
            "answer": "Well, I have to tell them."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I have to tell them this is the reason."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "This is the reason I have a pseudonym, and this is my real name, and this is \u0152 okay, okay.",
            "answer": "[indecipherable] he throw this false thi \u0152 who are you?"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because they know already that this is false identification. Interview with John Krawiec January 29, 2015 74"
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Got it. And so your \u0152 your \u0152 your job is to be able to say, the reason I have false identification has nothing to do with underground.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "It has to do with a girl.",
            "answer": "What you did for living. Black market . It was concentration camp from black market."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Now, where you sleep last night \u0152 beca use they arrested me in st \u0152 railroad station before noon."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And a woman [indecipherable] and the interpreter, who was German from Jaros aw, and he knew \u0152 he told him, don\u2122t tr y it. It is a Polish culture to protect women, especially in situation like sh-she is his lover, not wife or \u0152 or \u0152 and so you won\u2122t get anything from him, because this is a Polish culture, and he won\u2122t tell."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "He won\u2122t \u0152 he won\u2122t tell you about the woman, yeah.",
            "answer": "Tell you about the woman, a-address and and so on, you know [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 75",
            "answer": "\u0152 you know, was \u0152 life was really \u0152 they say the \u0152 this Chinese curse bids you to live in an interesting time, and I did. And not just an interesting, but very dangerous, even."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Yes. So you say you were interrogated four times?",
            "answer": "Four or five times, I don\u2122t recall now. An d the last time they send me to jail in Tarn\u00f3w . Well, first to j \u0152 to jail over there, by the cour \u0152 by the new court building, in basement. There were about five or si x of us, and we were there for about a week."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that was a cell in the basement, no nothing, just concrete and brick, only small light \u0152 electric light in the corner. And there were some fellows from Jaros aw, and they \u0152 they know and they te ll you s \u0152 you know what? We are in death cell. Death cell. Before the war, those sentenced to death spend their last days of their [indecipherable] in this cell. But there was the \u0152 th \u0152 it was not a big jail, it was just jail by the sa \u0152 court. So it was \u0152 Ukrainian was \u0152 fellow was the guard, you know. And to our surprise, next morning, you know, early in the morning \u0152 we didn\u2122t know what time because we don\u2122t have even window, you know, to see \u0152"
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Right. Interview with John Krawiec January 29, 2015 76",
            "answer": "\u0152 was dark or not. So you open the door, and walk us on the yard. There was a pump, and si \u0152 no, water."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we grabbed to wash ourselves, you know, little, and so on, have some fresh air. And he was watching if the Gestapo does not come. Ukrainian fellow, you know. And this happened for a week. So if somebody \u0152 I know the Ukrainians were bandits and so on, but \u0152 they murdered many people. But they were not \u0152 not all \u0152"
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that is \u0152 always \u0152 generalization is always wrong."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And here was a Ukrainian fellow \u0152"
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Who was allowing you to get some air and some \u0152",
            "answer": "Air and wash, and he watch if the Gestapo is not coming. And in our \u0152 in his signal we should \u0152 supposed to run fast back down to cells, and he will walk like the doors, and everything be fine."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "How long did you stay there?",
            "answer": "And \u0152 I don\u2122t know, about a week or so. And then the jail in Tarn\u00f3w."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I spend there, I don\u2122t know, five, six weeks, seven weeks. Interview with John Krawiec January 29, 2015 77"
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "So they didn\u2122t let you go?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Even though \u0152 even \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 but interesting story was on the way from the \u0152 one day, they came \u0152 the Gestapo came and they handcuff my left ar m with right arm another fellow, another prisoner, and there was six of us, I think. Yeah. Three pairs, and one woman. And the woman was wife of this ranger who shoot and killed this deputy chief of the Gestapo."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Wow.",
            "answer": "She was arrested, and she was there. An d so she was very attractive woman, as a matter of fact. And so naturally the Gestapo guy we-were, you know, talking to her, and so on."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Did they know of her connection?",
            "answer": "Well, they arrested her in the home. He \u0152 they came to arrested him, and he was not home."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "So they took her. Interview with John Krawiec January 29, 2015 78",
            "answer": "\u0152 r-ranger [indecipherable] ranger, he was in the forest. And he was coming back for lunch, and he \u0152 they just get ma rried about week ago, and so she was with her mother at home. And the Gestapo came to arrest him. He was not home, so they \u0152 they searched the house. They went upstairs, there we re a couple room upstairs. So they \u0152 one room was lock ed, the door were locked. So they came down to get keys. She said, I don\u2122t know. I\u2122m here just few days, I don\u2122t know what is there \u0152 where are the keys. So they break the doors, and here was the arsenal of guns, ammunition and so on. What happened? Not too far away [indecipherable] was \u0152 before the war, they built \u0152 Polish government start to build \u0152 it\u2122s supposed to be factory of dynamite you know, any things lik e that. They didn\u2122t finish that, but there were some already building ready \u0152 some building were even built, and there was part of forest, you know, su rrounded by barbed wires fence, and because it \u0152 it would be material \u0152"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Right.",
            "answer": "So the Germans decided to use this facility for the ammunition and arm they get on the Soviet front. It was not far from the Soviet border. So, Soviet front. So they were bringing all the ammunition and guns, whatever they get that, over there. They got the military units, and they got this Polish \u0152 this \u0152 there was ye \u0152 before the war they had young teenagers, at least 16 or 17 years old, they had about two years or Interview with John Krawiec January 29, 2015 79three years. They were e-even un-uni \u0152 uniform. It \u0152 in wintertime, they got schools, you know. If they \u0152 somebody di dn\u2122t finish grammar school, or had some grammar, first years of high school, thi ngs like that, they had \u0152 on summer months they work on some \u0152 building roads, or some thing like that. So they had this unit, Polish boys, and they were \u0152 among them, there were Poles who were, you know, in some ranks. One of them was from this village, and he was like corporal. And one \u0152 he was from the \u0152 from Baltic Sea, territory which were, before the war, in Germany; par \u0152 then was part of Poland , and he speak very well Germans, and he was like one a \u0152 one rank higher."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That is important because \u0152 it came late r. And so, this ranger nearby, yes, he was also speaking very well Germans, so he got friendly with the German military, which surrendered that, and \u0152 and at the ga tes, you know, everybody walk in and out, they search, and you ge t \u0152 you can get in, you know, you got special permit, and things like that. So but here, part of the li \u0152 forest there, so he got \u0152 they let him go, he brought some whiskey, so they drin k together, and so on. So he walk in and out. And he carry \u0152 and be cause you never know what kind of weather you\u2122re gonna have. You can have rain. So he got some blankets, you know [indecipherable] on the arms, some coat or something, with rubbers. Interview with John Krawiec January 29, 2015 80"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Mm-hm, raincoat.",
            "answer": "Yeah, raincoat. And so [indecipherable] so he could carry \u0152 and under his thing he carry, you know, stuff out from \u0152 through there."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Oh, so he would carry ammunition out through his raincoat.",
            "answer": "Under \u0152 under \u0152"
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Dur \u0152 under the raincoat.",
            "answer": "Raincoat."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And loaded there, and this went to \u0152"
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "To the house?",
            "answer": "And here is \u0152 and here is the story \u0152 it could be film."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Lived not far away, in little town, the Gestapo arrested \u0152 one of the Polish underground was arrested, and break down , and give up name of some 10 or 12 people. Some of them were in \u0152 he s hould \u0152 normally, he woul d not know, really."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Right.",
            "answer": "Because there were three or five, no more \u0152"
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Right. Interview with John Krawiec January 29, 2015 81",
            "answer": "\u0152 groups. But he sup \u0152 he thinks that oh, some others , oh, some belong. So 10 or 12 people were arrested, and put in jail in this town, small town. And the jail \u0152 the guards were Ukrainian nationals, working together with Germans. And the underground [indecipherable] about it, lived not far away, and they decided in first action to te \u0152 tonight get them out. If they don\u2122t take them for night, get them out from jail. Because if they take \u0152 take them to Rzesz\u00f3w [indecipherable] where is military and the Gestapo, and German police and so on, is impossible. But here they can do it, because they got only this Ukrainian guards. And so they get this \u0152 get those Ukrainians lock in one of the cells, get all these prisoners out. And they get death sentence for this guy who give the name s of all others. So they get him out of the jail, near forest, and shoot him. And this moment, alarm from Rzesz\u00f3w , cars are going. That was night. So, no Poles have a car \u0152 car, so they knew it was Germans. So, alarm, and they ran into forest with the prisoners, and this guy was left there. And it just happened he was not killed, he was \u0152 he lost conscious \u0152 consciousness, but was still alive. And when the Germ \u0152 Gestapo arrived, find out what happened, and find him, they put hi m in car, rush him to Rzesz\u00f3w , and to hospital, and get somebody there of their own people to stay with him, and tell doctor to get him par \u0152 do everything possible to get him for \u0152 back consciousness, you know. So they want to ask him who did, because he knew. Interview with John Krawiec January 29, 2015 82"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Probably. So this is what happened. And this guy, be fore he lost \u0152 he gained consciousness for a moment, and they ask him who, and he says one word, Miaska(ph). Well, they know that the ammunition was losed in this action, was Russian ammunition. And this Russian ammunition is this \u0152 in this camp, which belonged to Gestapo Bialystok . This is Gestapo Rzesz\u00f3w . So they contact Jaros aw that from this camp just \u0152 was just ammunition here, so you got somebody who carry out this ammunition to Polish underground. So \u0152 and they got Miaska(ph). So get [indecipherable] in Jarosaw, get to the camp, to this camp where this ammunition and so on. And here they look the list of this Polish workers there, and here is Corporal Miaska(ph). So they arrested him. But they get him back, and when the Gestapo raise hands, he grab on knees, a nd cry and tell them everything what they \u0152 what he knew, what he think, and everything else. So they came to conclusion that this can\u2122t be this guy, you know, leader of the underground group \u0152"
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Cause he talks too much.",
            "answer": "He was afra \u0152 scared, you know. I know ye \u0152 I was with him in cell for several weeks later. So they came to conclusion that it can be something wrong, but he has a brother, older brother, who was in cadet sc hool for reserve officers in Polish army. Interview with John Krawiec January 29, 2015 83So they came to conclusion that this \u0152 his brother was the commander of the unit with \u0152 who get this \u0152"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Ammunit \u0152",
            "answer": "\u0152 ar-arrested out. So they went to arrest brother, but brother was not at home already. He knew what happen and what ca n happen, so he ran away. But the \u0152 they keep this guy. But he give \u0152 about 10 or 12 people were arrested because of him. One of them was this Antic(ph), this guy who told me when I was arrested, when he walked in the cell, that he \u0152 that he \u0152 I remind him somebody \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Right.",
            "answer": "So one of them was arrested. He was this \u0152 one rank higher than this Jazga (ph). And so he was beaten \u0152 he was shoot few days later. They took him in morning to \u0152 to \u0152 early \u0152"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "And then shot him.",
            "answer": "Shot him, yeah. And so this is the way, you know, things \u0152 because we\u2122re nice film, interesting film, to g-go all those ways, to get \u0152"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "So you \u0152 yeah, so you\u2122re talking \u0152 you eventually are taken to prison where the wife of the ranger who actually shot \u0152 the ranger who shot the vice-deputy of the gesta \u0152",
            "answer": "No, I was taken as a ranger. Interview with John Krawiec January 29, 2015 84"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I look like ranger."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And his wife was arrested, and she was in different ce-cell, but we get together \u0152 I \u0152 I happened to notice [indecipherable] when they took us all on railroad station, we waited \u0152 wait for train to go to Tarn\u00f3w , to [indecipherable] in Tarn\u00f3w."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And here \u0152 we are waiting in train, a nd here came my cousin\u2122s wife, my cousin from Gdynia, came out, he was name Krawiec and also profession Krawiec, he was good ka \u0152 ka \u0152 tailor \u0152"
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in Gdynia . But he was kick out when they took over Gdynia."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "That means when everybody was emptied out from Gdynia , when everybody was forced to leave \u0152",
            "answer": "Yes, the Poles were kick out and the Germans were settled there."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so he lef \u0152 he get apartment in Jarosaw, in some \u0152 in the \u0152 three or four floors building, he was on second or third floor, across the railroad station in Jaros aw. So, his wife saw \u0152 he was downstairs, pick up something, and he \u0152 she Interview with John Krawiec January 29, 2015 85saw when they walk us to the station from Gestapo. And she ran up to my brother, my brother was there to bring parcels fo r me, in the Gestapo. We \u0152 we can get parcels, but we get only personal belongings. Food and everything else was for all per \u0152 per \u0152 persons, you know."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A-All p-prisoners."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so \u0152 so they walk on the station, because he was going home two station, and then to pick up the na rrow \u0152 narrow gate train to home. And they walk sta \u0152 toward me. And I asked the Gestapo, that is my brother, can I \u0152 and this woman, you know, she told him \u0152 she speak \u0152 sh e was good in German, she, oh let him, young, we \u0152 you see a little boy he is \u0152 so he \u0152"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "He said okay.",
            "answer": "Okay. So my brother, my as \u0152 this cou \u0152 cousin\u2122s wi fe stay away, but ma \u0152 my brother came. He was 12 years old at that time. And he was coming, he saw me, you know, with the handcuffs, and I was a ll \u0152 I was white, you know, all summer in basement, and tortures and so on, and not \u0152 malnutrition an d skinny. So he come in and he [indecipherable] sees, he just \u0152 he crying. I told him, Zbyszek (ph), don\u2122t cry. And he \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 86"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Oh, and he tries not to.",
            "answer": "He didn\u2122t, he didn\u2122t, he \u0152"
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "He didn\u2122t.",
            "answer": "No, he didn\u2122t. And then the train arrive, and she [indecipherable] I can stay \u0152 go just to Przemy l, two station. So he got out, so the brother, my brother sitting on \u0152 across from me, and I was on this side on \u0152 across me, two station. And then in Przemy l he have to go. So he get out \u0152 the pr \u0152 train stop, he get out. A lot of people were waiting on train. And he jump out. And later, after the war he told me that when he jump out, they tau \u0152 they saw, Gestapo through the window, you know, the hats and so on. So they thou \u0152 they thought that he escape. So they run around him, you know, s-so \u0152 to protect hi m. The people on the station, you know, waiting for trains."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "So they were \u0152 they were \u0152 they saw the Gestapo, and they were trying to protect your brother.",
            "answer": "Yeah, they saw it \u0152 they saw through the window, you know, Gestapo guys, with hats."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Right.",
            "answer": "And so when he jump from this doors, you know, they thought that he escape."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "That he\u2122s a prisoner who\u2122s escaping as well. Interview with John Krawiec January 29, 2015 87",
            "answer": "He escape, yeah."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so it \u0152"
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Talk about solidarity.",
            "answer": "Oh yes, yeah. That was \u0152"
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "But you see, I want to understand. You were telling me the story of the people who were released from this prison, because somebody had given their names, and I didn\u2122t understand the significance of the story. I thought it was connected to the wife of the man who shot that Gestapo person, because they found munitions upstairs in \u0152 in \u0152 in his house, when they broke down the locked door.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "And so you were telling me \u0152 was the significance that \u0152 that those munitions had been brought \u0152 you know, stolen from these depos where \u0152 where \u0152 where they were located by the underground, and that was \u0152",
            "answer": "No \u0152"
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 it was stolen from the depo these were Germans brought it."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "I know, I know \u0152 no, I know, I know, were Germans.",
            "answer": "And this \u0152 this ranger, he stea l those things, carry under this \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 88"
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Raincoat.",
            "answer": "\u0152 raincoat \u0152"
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "And his name was Miaska(ph)?",
            "answer": "No, his name was \u0152 I don\u2122t remember. I don\u2122t know his name."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "It wasn\u2122t that one. Okay.",
            "answer": "Miaska(ph), it was one of this \u0152 he was a corporal \u0152"
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in this camp, in the war [indecipherable] you know, this \u0152 and his brother \u0152"
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Was underground.",
            "answer": "\u0152 was \u0152 was the leader of the group of the underground, of the guerilla unit, which freed those prisoners."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Okay.",
            "answer": "His brother."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Got it. Got it. So where were you taken?",
            "answer": "I was taken to Tarn\u00f3w , to [indecipherable] in Tarn\u00f3w , and I spend there a few weeks. And then, from Tarn\u00f3w , they took me to Auschwitz . And that was a interesting stories, too. We get from cells, in the hole in the jail, a large jail, built Interview with John Krawiec January 29, 2015 89be-between the wars by Polish government. And it was a whole [indecipherable] from cells, to several \u0152 three, four story building. They were bringing one, two, you know, prisoners and we stay at that. A nd here I met some friends, who were, you know, in those cells, you know . We don\u2122t see each other for years, you know, some of them."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "And there you are, yeah.",
            "answer": "And \u0152 and then we \u0152 they took us to the railroad station, and we get to Tarn\u00f3w . And in Tarn\u00f3w \u0152 from Tarn\u00f3w to \u0152 to Auschwitz -Birkenau. I get to Auschwitz-Birkenau; Auschwitz zwei \u0152 Auschwitz II-Birkenau ."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "I want to \u0152 before we go there, I want to understand. So the Germans didn\u2122t release you, but it doesn\u2122t sound like they had any evidence against you.",
            "answer": "They don\u2122t need."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were mass execution of Poles. There were execution, for example, first mass exe-execution was in Christmas day, 1939, in Wavver (ph), near Warsaw. Day before, at evening, in a tavern, crim inals, Polish \u0152 for murder, I don\u2122t know for what he was in jail, but when war break out, and the \u0152 and Polish army withdrew from the town, they opened the jail because they didn\u2122t want to leave people locked in \u0152 in jail, you know. So \u0152 so \u0152 and th e Germans announce that all those who were Interview with John Krawiec January 29, 2015 90freed have to return back \u0152 report back to jail. Well, he didn\u2122t. And he was in the tavern, and they got \u0152 some of them, they got pictures, you know. He must be some murderer or something, because those big criminals, they have pictures. And they have the pictures s-somewhere, and he was in the tavern, and German policemen walk in and no \u0152 and recognize him."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And want to arrest him. And this guy was armed, and killed the po \u0152 German policeman. Well \u0152 [phone ringing]"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Okay [break] Okay, so you were talking th at you were transported to Auschwitz-Birkenau.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "But before we get there, I want \u0152 oh, and then you were telling me about mass executions of Poles \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "\u0152 and that a Polish criminal had shot a policeman.",
            "answer": "Yeah, and next \u0152 next morning, they came to the town, get all people \u0152 small town, it was some \u0152 at that time, it wa s, I don\u2122t know, fi \u0152 1500 of people or something. Suburb of Warsaw \u0152 building, it was new one. And get out, and pick up hundred young men, and in front of the fa mily, they shoot them , as a revenge for Interview with John Krawiec January 29, 2015 91this one German was killed by Pole. And that happened in many other instances, like that."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "So you\u2122re saying it didn\u2122t matter th at they had no evidence against you.",
            "answer": "Oh no, there was no need of evidence. They pi ck up people in train, for example. I was couple times, but my false identifica tion helped me. And false identification that I worked somewhere there. In Radom , about 10 o\u2122clock at evening, the train from Warsaw to Krak\u00f3w, and I was in the train. The train stop in Radom, the both sides of the tr-tracks were policemen, the Polish blue policemen, and German policemen, and the Gestapo line up on both side, all people out. And they walked through the wag \u0152 the cars, and make sure th at everybody get out. And they walk us to some school, on outskirts of the town , and next day they have Gestapo, and somebody else they got, they check and th ey release those who are working in the town, because Radom has factories, armament factories, so the \u0152 many people work before the war, so the Germans naturally used that \u0152 worked there. So the \u0152 and then \u0152 well, I was hesitated what to do, I was not sure if my identification card will be good enough, you know. So, there were people as \u0152 still some people left. And there was one Polish woman who was \u0152 she claimed that \u0152 well, they pe \u0152 they \u0152 she is prostitute, she got \u0152 she got the, you know, card that she is prostitute. Well, she got [indecipherable] she got child. Her husband is in \u0152 in \u0152 in camp, you know, Interview with John Krawiec January 29, 2015 92prisoners of war camp. And so \u0152 well, by ev ening I came to conclusion that I have to \u0152 cause there was a Polish policeman, this blue policem an also sit \u0152 standing in the \u0152 there was like a hall on the other side, was a room on both side of the rooms. I was in one room, and the \u0152 in the middl e they got like desk, and there was G-G-German \u0152 Gestapo and so on. There was the Germans \u0152 Gestapo, and also the Polish priest. And so I talked to her, I give d her some money, and that\u2122s so she will go to \u0152 get to this German policeman, this Gestapo guy, get with him and nice \u0152"
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Friendly, mm-hm.",
            "answer": "\u0152 friendly. And in meantime, I ran out of the room. I know this Polish policeman wouldn\u2122t \u0152 so, naturally they opened the door, was slide from the room, in the dark, on the out. So natura lly I didn\u2122t walk \u0152"
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 around straight, but to the side so th at they won\u2122t see me. They shoot, but then I jump at the fence and get \u0152 but there was poli \u0152 eight o\u2122clock, police hour. Nobody can be on street."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Curfew, yeah.",
            "answer": "You know. So \u0152 and I hear from the corner the policemen, two policemen arrive far \u0152 not close, but far away already, walk on the street. So, it was restaurant, so in night the door around to thi \u0152 this restau rant, but it was locked. But I got \u0152 I was \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 93and door open, and was woman. Polish wo man, Polish restaurant. And she opened the door and \u0152"
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Let you in.",
            "answer": "Yes, first in, you know, close the door. And so she said, I hope that they won\u2122t \u0152 they don\u2122t see me, or \u0152"
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 walking in, or something, because they were shooting, but nobody follow me \u0152"
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 because I disappear in darkness, a nd I turn, you know, street into another street, and \u0152 and so they were having a dinner, full dinner [indecipherable] They have another English name."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "But \u0152 but why were these people taken from the train in Radom ? Why \u0152 was it just a \u0152 a random \u0152",
            "answer": "They just \u0152 that was \u0152 those who were working for important ni \u0152 German industry, were release of orders, went. Those not educated went to work on farm, or in the factories in Germany. Educated usually to concentration camp."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "I see. So you\u2122re saying it was all random.",
            "answer": "All random."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Random. Interview with John Krawiec January 29, 2015 94",
            "answer": "There was no \u0152 you don\u2122t have to be an ybody, that you can be anybody if you \u0152 educated people were sure concentration camp."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Now, one question I didn\u2122t ask before ; during the three years you were in the underground \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "What did you see of what was going on with the Jews?",
            "answer": "Well, I see ghettos."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, at the beginning, first was \u0152 he re I got some interesting point. When I started this bu \u0152 bulletin, to post the bulletin, well, it was problem to get paper \u0152 news \u0152 regular paper, type \u0152 typewritten paper, you know, for \u0152 for this. And so I went to Rzesz\u00f3w, I had friend in the village, across to Rzesz\u00f3w , the town over 20,000 people. And I sa ys, well, I need \u0152 Przemy l was closer, but Przemy l the more \u0152 majority of the town, and this old town, and the business town part of the town was under Soviet occupation, and the German occupation was smaller and more just residential part. So only Rzesz\u00f3w was there. So [indecipherable] and we went to Rzesz\u00f3w, and to \u0152 because he was in high school in Rzesz\u00f3w , so to the store, where he bought, when he was in high school, you know, par \u0152 papers and pencils and whatever he needed. Interview with John Krawiec January 29, 2015 95"
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Mm-hm, supplies.",
            "answer": "And that was a ze \u0152 Jewish store \u0152"
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 Jew owner sa \u0152 Jew owned the store. So we went to him, and so I pick up \u0152 I have my bicycle, I cannot so \u0152 allow too mu ch, but I pick up two or three, so I can put on so \u0152 like without di \u0152 giving me trouble \u0152"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 using balance. I pick up, and I want pay, and this Jewish fellow says, I think I know for what is that, I won\u2122t take money. Yeah, honestly. And I get from him later, they close him, the store. So he carries some the stuff to \u0152 back. So before they lock the ba \u0152 ghetto, so we walk \u0152 I walk with my friend to him, he got in the back, in his kitchen. And so I always ge t how \u0152 how long he had something, I get the paper without money. He didn\u2122t took money."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "And what happened to him? Do you know?",
            "answer": "Well, he was in ghetto. I suppose they all get killed."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Mm-hm. Did your activities ever take you into the ghetto? Did you have any assignments?",
            "answer": "No, you can\u2122t get into ghetto if you don\u2122t ga \u0152 have special permission."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Mm-hm. Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 96",
            "answer": "You have special permission. Is Irene Sendler \u0152"
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Yes, the name, yeah.",
            "answer": "\u0152 na \u0152 you know, you \u0152 familiar name. About 2500 children she \u0152 with her friends, carry out. But she has permission. She was working in the city as a social worker and nurse, I think. And I think sh e got permission to check if they don\u2122t have somethi \u0152 typhus or any \u0152 some diseases."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Diseases.",
            "answer": "The Germans were very afraid of contagious di-diseases, to spread."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "So did bu-but you never got an y assignments from the underground \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "\u0152 that would \u0152 no.",
            "answer": "No assignment, what can we have, assignment in the un \u0152 in ghetto? What can we do?"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Food? No. No.",
            "answer": "That \u0152 this \u0152 food, that is have to be carry through the \u0152 through the \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Through the \u0152",
            "answer": "That was a special units, if they can handle that."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "When you\u2122re in a guerilla unit, it\u2122s a different story then.",
            "answer": "Well, I \u0152 I want to be, I was not, because I was arrested before I get there. Interview with John Krawiec January 29, 2015 97"
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Got it, got it. So \u0152 so you saw th e \u0152 you saw how Jews were in ghettos?",
            "answer": "Oh yes. We know what was going on because we got the information, for example, from those people who got permit to go there. They \u0152 they get out, and in underground press, information about \u0152 ther e were some pictures of children dying on street, especially in wintertime. Frost and not dressed w-warm, and so on. So we know the condition in the ghetto very well. But it \u0152 it was locked, and it was surrounded by wall, and barbed wi res on top of the brick wall."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Which ghettos did you see, from which towns?",
            "answer": "Well, from Warsaw."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Oh, you saw the Warsaw ghetto?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, I was quite often in Warsaw because the underground business take me there, and \u0152 and I was in different \u0152 I stay always \u0152 most of the time in different places, because \u0152 to \u0152 so the \u0152 the \u0152 they don\u2122t follow us."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Mm-hm. What about Soviet activity? Did you hear much of what was going on in the Soviet part of Poland? Interview with John Krawiec January 29, 2015 98",
            "answer": "We know very well what was going on during ocup \u0152 occupation, because in spite of all this security the Soviets have, we still have some Poles who sneak through and get on the German side. So we knew very well."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Matter of fact, I myself, with special assignment, I cross the river at night on the other side, and I was lucky to get through and get to whom they send me. And then, two or three days later, get back on the German side."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "So you crossed the river San?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Okay. What kind of assignment was that?",
            "answer": "That was dealing with espionage."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "But is \u0152 can you tell me any details?",
            "answer": "Well, by \u0152 you know, as I said, I was a little devil, so I didn\u2122t \u0152 in this underground, wint \u0152 well, that was December \u0152 yeah, December 1939. Before \u0152 before I start this ne \u0152 bu-bulletin, I was in Przemy l with \u0152 he was second in command in the underground, is from army in this county. And it just happens that his younger sister, my \u0152 was my first love."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "The one that you had wanted to say goodbye to. Interview with John Krawiec January 29, 2015 99",
            "answer": "Yes. And so I \u0152 I was there in December, and he introduced me \u0152 it was a major from Rzesz\u00f3w , introduced me ma \u0152 Major Ruskaivich (ph) was his name, Stanley, from Rzesz\u00f3w . And Major Ruskaivich(ph) has a unit \u0152 has espionage unit, besides the Polish underground, independent from th is. Well, he told me it is the Polish underground corps, and the espionage cooperating with British. And the British agent who is in charge of all that, he\u2122s on the Soviet side in Przemy l, under condition that he share with Soviets, the information, you know. So fine, because they know that we were strongly anti-comm unist, anti-Soviet. So he know he was afraid \u0152 so \u0152 and he need me . And so I started to be part of this espionage business, in between, between \u0152 before I started to publish the paper, again, and so on. And so I have some friends from military, various parts. So I traveled to them \u0152 he got money, so \u0152 I need money to live, so th at was a good set-up for me, because I get money to live."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "So anyway, this Ruskaivich (ph) would send you to the Soviet part \u0152",
            "answer": "No, no, no, at \u0152"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "No, no.",
            "answer": "\u0152 he \u0152 I join his espionage \u0152"
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 organization. Interview with John Krawiec January 29, 2015 100"
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Right.",
            "answer": "And so I was important for him, because I got some friends from military, young fellows, here and there, various places, and \u0152 for example, in Stalowa Wola , this was new factory, near town built ar-around \u0152 around military factories producing armaments, and \u0152 and so on. So, I get money to travel to those fa \u0152 fellows. Then I pick up the information from him, and once a month we get together. He lived with her sister in Rzesz\u00f3w , and we sit together."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "And you talked to him.",
            "answer": "No, not talk, we \u0152 we put in \u0152 how you call that?"
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "In sa \u0152 in code?",
            "answer": "In code."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "You put the information in \u0152",
            "answer": "\u0152 put all this information in code."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "\u0152 information in code, okay.",
            "answer": "And then, I don\u2122t know, he deliver somewhere, and somebody deliver on the other side."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "You mean to the sov \u0152 to the Soviet side.",
            "answer": "To the \u0152 of this major \u0152 British major \u0152"
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Oh. Interview with John Krawiec January 29, 2015 101",
            "answer": "\u0152 you know. That was \u0152"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "So in other words, you were ca \u0152 you were collecting information for the British, but they were sharing it with the Soviets.",
            "answer": "This is what he \u0152 what \u0152 that is what is \u0152 was the story, you know."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And here, that was few months in Ma y, I think \u0152 yes, in May. I came to Rzesz\u00f3w , because it was time, you know, that we get together and put the \u0152"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Code?",
            "answer": "\u0152 in code \u0152 code the \u0152 all the informati on. He was not in, sh \u0152 his sister said he went to Krak\u00f3w , and he\u2122s supposed to be today, but he did not show up, he not came yet. So next day I cam e and she says, I worry, because usually if he don\u2122t come, or if he come late, he will always give me through some of our information that he will be late. So next day he didn\u2122t come, and she come \u0152 oh, but there was girl from Krak\u00f3w , courier, that he was arrested in Krak\u00f3w . And situation is bad because they found he was \u0152 some dollars on him, and something else. So \u0152 but now some other people, you know, brought the material and we should caught that and send this somewhere. So \u0152 and she got all this material. So I said, well, I will sit down, I will code that, and I will carry it off to his deputy in Przemy l, this officer in Przemy l, brother of my first love, so I will go there with \u0152 very happy to go Interview with John Krawiec January 29, 2015 102there. And so I did that. I dunno where to put that. So I get to Przemy l, or to him, and he says, well, yeah, I know where we ha ve to go together. So we went outside of the town and in a little \u0152 little field \u0152 a road a-among farms, you know, not regular road. And was little bridge, and there was a hole in \u0152 on \u0152 on \u0152 on middle of the bridge, and th \u0152 we put that in some \u0152 line up in cardboard paper, into \u0152 just brown paper, and put this [indecipherable]. So, okay. And few days later, we \u0152 I went to check, and was still there. Nobody pick up. So I came back to him, and I says, well? He says, then we have to go acr oss this river to contact them and so on. And he \u0152 his wife returned shortly before, they got little baby, little boy few months old. And I know how happy she \u0152 he was, you know, carry this \u0152 playing with this. So I said \u0152 little devil, you know \u0152 I will go. Because I \u0152"
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "He has a child.",
            "answer": "\u0152 I know that he \u0152 he was not anxious to go."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But he make \u0152 one thing I \u0152 later, I have against him. He didn\u2122t tell me the true. And so I pick up all this stuff, put myself here on the neck, and \u0152 because I have to walk across the river, and I know the river in this place because I was in high school so many places I swam, so I know. And you cannot go where that was narrow, wa \u0152 th-th-the water was low, so the pe-people \u0152 people walk, or even wagons, you Interview with John Krawiec January 29, 2015 103know, go across, because the \u0152 because that was the very strongly, by the police, you know, because they didn\u2122t know that people walk there."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I have to go so mewhere they don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Where they\u2122re not guarding it so much.",
            "answer": "\u0152 not guarding so much, because there is no \u0152 so I know there was up to here water."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 and I didn\u2122t know that in the me antime, in mountains, there was very rain. And I walked into it, and I get right \u0152 right here. The water was much higher, so I have to swim. Luck \u0152 good thing that I knows how to sw im. So I swim across, and that carry me quite further down."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And here, I got from him, coat. You know, when I get on the other side, to get to crosses the first guard \u0152 Soviet guard, I have to tell him, you know, this coat, or whatever it was. And now Soviet guard. So, I \u0152 loud, I start to \u0152 loud, you know, ca-call. And I get on the road, and car appear. Well, it was good car with NKWD \u0152 KGB and other s \u0152"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "NKVD. Interview with John Krawiec January 29, 2015 104",
            "answer": "NKVD, yeah. So they grabbed me, you know, I was wet, and did I \u0152 know that I came across the river illegally, and so on, and I got this. So they get me to \u0152 to the building where the \u0152 before the war was Polish police station \u0152"
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know, in [indecipherable]. And they get me out \u0152 th ey get this \u0152 all this stuff out, this [indecipherable] there were maps, there were information, and it was all wet, so they put, you know, to dry, and they get me , whoa, I\u2122m spy \u0152 spy, I go yes, I\u2122m spy. And I get this code, you know, to them."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "It doesn\u2122t say anything.",
            "answer": "No, it doesn\u2122t mean anything. But they st art to \u0152 and they \u0152 they start to call somewhere. Well, it was because that was the secret police that [indecipherable] in this \u0152 but this was group, the military \u0152"
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 espionage."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Right.",
            "answer": "So they didn\u2122t had contact with. They didn\u2122t like each other."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Ah, the regular KGB didn\u2122t like the GRU.",
            "answer": "GRU, yeah."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "The mil \u0152 the military, mm-hm. Interview with John Krawiec January 29, 2015 105",
            "answer": "You know. So, but finally they get to somebody, and after \u0152 and they, you know, in \u0152 get tough to me. And I was thirsty, I was hungry, and I was shaking, you know."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "You\u2122re cold, mm-hm.",
            "answer": "Cold, because I put the wet pants on me and wet shirt, and so finally they got some [indecipherable] and they came to me. They took me, they bring me blanket, you know, and they got hot te a, and \u0152 and so on, and vodk a. And so finally a fellow came with leather jacket."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he give me this coat. He wa s not British, he was simply Soviet GRU military espionage chief for this part of occu \u0152 German occupied [indecipherable]. So on this \u0152 a Polish fellow in Przemy l, the deputy chief of this Mila(ph) Ruskaivich(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 he didn\u2122t told me that. So I was, at the beginning I was sure that I will \u0152 I waiting for British."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "But it give me something you know, that is something fishy here. So I didn\u2122t tell them, you know, that I was just re peating the \u0152 the code, you know."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 106",
            "answer": "And not telling him anything else, not as king anything else. And so finally they found this guy, he was not any British, he was Soviet military espionage chief."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "And did you then talk to hi m, once he gave you the code?",
            "answer": "Well, he get this all, and he \u0152 so, he was ov \u0152 he was very sorry that Mila(ph) Ruskaivich (ph) was arrested, because his wife and children were on Soviet occupation, because the mo \u0152 Major Ruskaivich (ph) was assigned on the border with Soviets. And so he was mobilized to the fr-front line, so he was on western part of Poland, but his wife and two children was left in the [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Soviet area.",
            "answer": "\u0152 before \u0152 before the war they lived in town near the Soviet border. And this \u0152 this NKGW, he said, oh I forgot, sad mission to tell wife that her husband was arrested by Germans. So now that\u2122s ex \u0152 ex \u0152 also explain why my rish \u0152 Major Ruskaivich (ph) get into this business, to protect the ho \u0152"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "His wife.",
            "answer": "\u0152 the wife and children."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Well, that\u2122s what my thought was, that in some ways maybe they were hostages.",
            "answer": "Well, they were at \u0152 hostages, but to some degree, you know. No, they would probably be transferred to Siberia, but they stay, and they need to eat, you know, so Interview with John Krawiec January 29, 2015 107they have to get some supply. So, because of that, they were living pla \u0152 practically normal life. So what happened after that, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "But this is interesting, that the Polish underground was supplying, or at least this general \u0152 this general was supplying intelligence to the Soviets on the other side of the river.",
            "answer": "Well because, as I said, that was the reason, because he tried to help your wife \u0152"
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "His wife.",
            "answer": "\u0152 and children, you know."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "After all, he has said, even \u0152 and we believe that, that after the \u0152 during the first World War, the war between countries which partition Poland \u0152 Russia, Germany and Austria, the war between them, between Austria, Germany and Russia bring the Poland independence. So we felt that if this can happen, so we be \u0152 we \u0152 we be \u0152 we trying to do something to convince So viets, and you know, so th-they get fight \u0152 start to fight among them selves, because we came to conclusion that would be good for Poland. So that was \u0152 you know, life is very complicated."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "It is complicated. So you sta \u0152 so they \u0152 at some poi nt they let you go back on the other side? Interview with John Krawiec January 29, 2015 108",
            "answer": "Not just go back, they organ \u0152 I stayed there two or three days, because they have to check something on me, and check this material. And after about three days this guy came and says, it is very \u0152 he sa ys, it looked at the German are preparing war against Soviets \u0152 not him \u0152 don\u2122t sa y Soviets, but Socialist Republic, you know, and so on. And I say \u0152 I said, wi-wi \u0152 from this information we get, it looks like that, because more and more troops is in \u0152 practically in the village \u0152 in many villages. Farmers\u2122 villages are full of military units. So they don\u2122t come there for \u0152"
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Fun.",
            "answer": "\u0152 any other reason. So \u0152 and buy he d \u0152 we do n\u2122t believe, and Stalin don\u2122t believe that \u0152 that will happen. And Stalin didn\u2122t believe to the last day. But the grou \u0152 the military units \u0152"
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "The military \u0152",
            "answer": "\u0152 got the information, so they were very not happy with the possession of Stalin, but they cannot do anything about it."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "So this is the military intelligence units?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "The GRU.",
            "answer": "GRU, yeah."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Yeah. And so they come, and they \u0152 they\u2122re then convinced that you are fr \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 109",
            "answer": "Then \u0152 and so he come \u0152 he says, you fine [indecipherable] I was ba \u0152 three days, maybe four days even. So one of th e fine \u0152 I was \u0152 start to worry, you know, what will happen, that [indecipherable] . Oh, they put me in the house across, on the street [interruption]"
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Okay, so you\u2122re starting to worry what\u2122s going to happen, will they let you go? And then?",
            "answer": "Yes, and the one evening he come, and we drove to the certain spot, and he get off the car and he\u2122s \u0152 tell me, lay down here so nobody will see you, as we were close to the river. And he says, we have all \u0152 look at. There were every mut \u0152 I don\u2122t know, 10 - 15 meters, Soviet soldier watching the other side. And they watched the German, on the other side Germ ans, where they are. And he says, in proper moment, you see \u0152 you see, this is boat here. There was a guy from the other side with boat on this side, and when th e Germans guards were far away, we cross. So I crossed the river on boat, to the house, which was \u0152 he got some contact with them, because they told me to stay in this house until morning because \u0152"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 police hours at night \u0152"
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Right, curfew. Interview with John Krawiec January 29, 2015 110",
            "answer": "\u0152 you know, curfew. And so I stay in this house, and the \u0152 they got like \u0152 well, not in the house itself, but like before th at, cover with some walls and so on, entrance to the house, and they got nice soft place, so I just lay down there and [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "And you slept.",
            "answer": "And I slept til morning. And in morning \u0152 oh, and I get some money from there. But the Polish money, this silver 10 dollars \u0152 10 zlotys before the war, which were still good in German occupation. And so I was very happy, this is the reason I could not walk, you know, they brought me across w ith the thing. So I left part of this money over there, because I would look \u0152"
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Funny.",
            "answer": "\u0152 funny, suspici \u0152 when I walk out of place where I stay, to my friends. And I leave part of \u0152 with them. When \u0152 I leave for them also for the service I got. And then the rest I bring to [indecipherable] to this deputy chief of this unit, and I give him and he is give \u0152 give me some, and took, I don\u2122t know for whom he or else he get for himself. But anyway \u0152 and that was the end of my espionage work."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Interesting.",
            "answer": "Interesting. I tell you \u0152"
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Really interesting. Interview with John Krawiec January 29, 2015 111",
            "answer": "\u0152 the bi \u0152 the little devil cannot be [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "So, what language did you speak with them? Wi \u0152 in \u0152 with the Soviets over there?",
            "answer": "In Polish."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "In Polish, in Polish.",
            "answer": "Yeah. I don\u2122t know Russian, so \u0152"
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "Th \u0152 and they didn\u2122t know German."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "So, I think we\u2122ll break right now. [break] All right, before the break, we were talking about your arrest \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "\u0152 and that you were \u0152 you were not released, and that it didn\u2122t matter that there was no evidence against you, that it was very arbitrary, very often. And you were taken from your prison to Auschwitz -Birkenau .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Tell me about that journey, and how you got there.",
            "answer": "Well, journey is very simple, the cattle cars, loaded, like fishes in \u0152 in \u0152 in \u0152 inside. Well, the distance was not too far, but it take just about a day to get there, because the \u0152 the wa \u0152 this car was not priority you know, in the train they stop for Interview with John Krawiec January 29, 2015 112some reason, put on sa \u0152 tra \u0152 side tracks, and so on. But we get there, I don\u2122t know what time it was because we got no \u0152 no watches. But it was \u0152 we left morning, it was early afternoon. And so well \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "What\u2122s the first thing you see?",
            "answer": "The first thing? Well, first thing, we walk \u0152 at this time they s \u0152 they built this railroad station in Birkenau, but shortly after they open already so the trains get to the station and the people walk directly from the \u0152 for us we get to Auschwitz and from Auschwitz, like on trucks they dri-drive us to Birkenau, and then unloaded us, and is \u0152 is usually everything \u0152 we drop everythi ng. Well, we were nude, we walk to a shower. So, luckily they put a \u0152 they took us to shower, not to gas \u0152"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Chamber.",
            "answer": "\u0152 chamber. And so they \u0152"
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Were you in civilian clothes, or were you in prison clothes?",
            "answer": "Yes, in civilian, in civilian clothes, yeah. So we drop everything, and I don\u2122t know, first we \u0152 they put tattoo number, I think. So the prisoners put tattoo number here, here, or here; it depends on the SS officer on \u0152 on \u0152"
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "On duty?",
            "answer": "\u0152 in charge, yeah."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 113",
            "answer": "So well, mo-most of them \u0152 most of prisoners have here, or here \u0152"
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Where do you \u0152",
            "answer": "\u0152 but I got here."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "You have here?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Can you roll up your sleeve so we could see?",
            "answer": "Yeah, sure, yes. When I go to Holocaust Museum and stood in si \u0152 this is the best [indecipherable] so I go there with si \u0152 a shirt with sm \u0152 short sleeves."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Uh-huh. And that\u2122s your tattoo number.",
            "answer": "Yes, 153156."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Any way \u0152 could \u0152 move like thi \u0152 yes.",
            "answer": "Yeah. Can you have the picture of this? Q2: Yes, I have it."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "153156. Got it. Thank you so much. So that\u2122s where yours was stamped, not inside here, but on your arm \u0152",
            "answer": "It depends \u0152 well, all prisoners have here, here, here, or here."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, it depends on the officer SS, who was on duty."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "How long does it take to get tattooed? Interview with John Krawiec January 29, 2015 114",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "How long does it take to get tattooed?",
            "answer": "Well, it does not take long time. There\u2122s just tattoo, like some others they have nice girls, or \u0152 or boys, or something, yo u know. Same thing, ju st the number, so it does not take too long. And \u0152 but the \u0152 what was very painful was shaving, because the \u0152 also prisoners shave us from head, all the way down, with ma \u0152 never sharp \u0152 you know, we\u2122re all bleeding because the \u0152 it was not \u0152"
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "The knives weren\u2122t sharp enough.",
            "answer": "\u0152 not sharp enough. And so it was very painful to \u0152 shaving was painful."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "What happened after that?",
            "answer": "Well, after that, we go by, and they throw the \u0152 the sh \u0152 you know, sh \u0152 the parents \u0152 but they didn\u2122t had \u0152 in Birkenau they didn\u2122t had this \u0152 this uniforms, you know, just civilian clothing. So I get jacket, which was \u0152"
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Too \u0152 too small?",
            "answer": "Too big."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Too big.",
            "answer": "I could \u0152 I could probably reach to th e back, you know, and pants was \u0152 were good, and so \u0152 and then in Buchenwald , when they transferred me to Buchenwald , the \u0152 we get over there this uniform, this \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 115"
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Prisoner uniform.",
            "answer": "\u0152 prisoners\u2122 uniforms."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Okay. So there you are. What month of the year did you \u0152 were you shipped to Auschwitz?",
            "answer": "End of September, or be ginning of October, 1943."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "So that meant you had already been in ca ptivity about four or five months, since May.",
            "answer": "More \u0152 May \u0152 May 22nd."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "So it would be May \u0152 June, July \u0152",
            "answer": "June, July, August \u0152"
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "\u0152 August, September.",
            "answer": "\u0152 September. About four months."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "About four months.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Yeah. And what happened after you put on the clothes and \u0152 and the \u0152 and the jacket \u0152",
            "answer": "Well, they s \u0152 they s \u0152 to \u0152 brought us to \u0152 to barrack."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 116",
            "answer": "And that was their special for \u0152 for quarantine, you know. So it was in this qu-quarantine field. Because Birkenau has the fields, each field divided from each other by regular fence, a wire fence, you know. And \u0152"
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Did you see other prisoners there?",
            "answer": "Well, yes. They were \u0152"
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Not just from the cattle car, but ones who had already been there, yes?",
            "answer": "Yes \u0152 no, well, dif \u0152 as I said, the fields were only fence, so \u0152 and there was no guard or anything, so you can go to the fence and talk to the fellow on the other side. So \u0152 but on one side there were Gypsies, so not much \u0152 from all over the Europe whatever \u0152 whatever the languages they talk, I didn\u2122t know. On the other side I don\u2122t remember even wa \u0152 what field it was. So \u0152 and I spend there three weeks, and after three weeks, instead of go to different field, or to Auschwitz, they transport me to Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Oh, so you were in Auschwitz just for three weeks?",
            "answer": "Just for three weeks in Birkenau."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "In Birkenau \u0152",
            "answer": "And that was this extermination camp for Jews and Gypsies. There were four crematoriums working 24 hours a day. Fifth was built, and the gas chamber, and the whole families from trains, from this ghetto cars, were simply drived there to \u0152 to Interview with John Krawiec January 29, 2015 117gas chamber. They told them that they are going to take shower; instead of water, was gas."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Can you \u0152 d \u0152 when you were there, do you remember seeing those crematoria?",
            "answer": "Well, I see them from apart, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "Distance, from a distance, but did you know what \u0152",
            "answer": "From a distance."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "Did you know what they were?",
            "answer": "Well, sure we know, because they were all prisoners who were kapo, you know \u0152 na \u0152 da \u0152 well, not kapo, the kapo was at work, we were not working. But block leader, and the stubendienst \u0152 well, in Auschwitz they call schreiber in Buchenwald they call stubendienst. They were working \u0152 they were not working hap \u0152 they working in barrack. The block le ader, he was the head of the block, and his helper, schreiber they called, secretary, or stubendienst in Buchenwald , would take care of cleaning the barrack when we go to work, bring food at the evening for us when we return from work, so we s \u0152 the soup was there already, a-and so on. And clean the place. So they were old prisoners, so they know a \u0152 so \u0152 and when \u0152 when wind blew from crematoriums in our barrack, we had smell \u0152 burning, characteristic odor, smell. Very characteristic \u0152 flesh, burning fles h. It was different smell than normal, you know, something bur ning. So we did know at the beginning Interview with John Krawiec January 29, 2015 118what \u0152 why there is different, so they told us; this is the burning flesh, smell of burning flesh."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And so \u0152 so we saw the \u0152 I saw from not too far, was maybe not even half a block through the pour \u0152 to this ramp wh ere they get these prisoners, this Jewish families, and walked them to \u0152 get th em to gas chamber. So they said \u0152"
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "So you saw some of t hose families being walked?",
            "answer": "Oh yes, from not \u0152 really not too far. I said not half a \u0152 not even half a block. Less than that. Women with babies in their arms. Some young children, small children hanging to her mother\u2122s shirts or you know, or father pants."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "And you already knew where they\u2122re going?",
            "answer": "Oh yes, we know. You know, that is something \u0152 so I was very glad when they took me, you know, to \u0152 that we are going some \u0152 that I am going somewhere. Not alone, but with the \u0152 hundreds of others. We didn\u2122t know where, but w-we \u0152 I wa \u0152 I was glad that I get out from this, I won\u2122t see any more, yo u know, those whole families going into gas chambers. Especially those other prisoners who work there. They got commando called Canada \u0152 Canada."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 119",
            "answer": "I don\u2122t know why, because they were very good situation, because when the transport came, they got some bad jo-job. T hose still alive get out, and they have to \u0152 to trans \u0152 the train came from far, from Greece or something. Was three, four days on the road. So they go in and pick up dead bodies, old people and children die in those condition. So get those dead bodies. And those who get out, sometimes the whole transport go directly to gas chambe r, sometimes they make selection, and pick up young women, young men, mor \u0152 less often women, more men, to work, you know; young, strong, healthy."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Did you see any of these selections?",
            "answer": "Well, from afar, not \u0152"
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "From afar, from afar.",
            "answer": "\u0152 close, not close."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So \u0152 but they \u0152 they si \u0152 this \u0152 a ll prisoners, you know, who work over there, they told us what is going on. So is \u0152 they said that sometimes parents went to gas, and daughter and son, young, strong, stay in the camp, and parents went to gas chamber. Well, they didn\u2122t stay in the camp to work long enough, because in the condition and the si \u0152 physical and mental \u0152 you know, knowing that the parents are dead already, they didn\u2122t stay too long, they \u0152 not knowing food, they get weaker, Interview with John Krawiec January 29, 2015 120and when they cannot work hard enough, so they follow their parents to gas chamber."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "The people who \u0152 the peopl e who were older prisoners there, were they Polish as well?",
            "answer": "No, they were all different nationalities. In Auschwitz majority of them were Poles, yes."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In Buchenwald, no, but in Auschwitz majority were Poles, because for quite a while Auschwitz was camp for Poles. According to history, and I read somewhere, the first transport to Auschwitz, th-they \u0152 when they opened the camp \u0152 because Auschwitz was, before the war was military barracks. They were two floors -- buildings \u0152 brick buildings, you know. So they just build later crematorium, and some other things they n eeded, surrounded them with barbed wires, fence and towers with for \u0152 with guards with machine guns and so on."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Were you \u0152 when you were being transported, did yo u \u0152 did you know that you were being taken to Auschwitz?",
            "answer": "No, I didn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "You didn\u2122t know. Interview with John Krawiec January 29, 2015 121",
            "answer": "I don\u2122t know where. They get us from Tarn\u00f3w to train, and this is it. I get \u0152 when we get close to Auschwitz I knew station, so I thought that maybe we are going to Auschwitz, and we went to \u0152 to Auschwitz . Same thing later to Buchenwald , I didn\u2122t know where we go, but I know geography, so on the \u0152 on the way, the towns, you know, we pass [indecipherable] I don\u2122t know if I go \u0152 we go to Buchenwald , or to Dachau , or some other camp in Germany."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Did you know the names of these German camps by then?",
            "answer": "Yes, we knew some name. Dachau we knew. We knew Buchenwald . There was Sachsenhausen near Berlin."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And \u0152 no, and \u0152 and Auschwitz. So we knew already, especially in underground we know, we got some information. We have some prisoners who escape from Auschwitz, and \u0152"
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "Had you met any of the prisoners who escaped?",
            "answer": "I didn\u2122t met them, but they were in the ungra \u0152 underground paper, you know, the condition \u0152 this situation over here, what it is there, and so on. But when I get there, I still came to conclusion that I \u0152 I know very little. It is impossible in wars, to describe the ca \u0152 the feelings, you know. This barbed wires, this guards, those SS Interview with John Krawiec January 29, 2015 122men with the dogs, and those prisoners. Many they call \u0152 they call them \u0152 oh gee, remember \u0152 the \u0152 well they \u0152 it will come to me."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Okay, okay. So, what kind of work did they have you do during those three weeks in Auschwitz?",
            "answer": "Oh, three weeks nothing, we didn\u2122t do anything special. That was quarantine."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They wi \u0152 we did not left the camp."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So the block leader, who was German, in this case \u0152 in my case, when I was \u0152 he was German political communist, they said. The stubendienst, I don\u2122t know. He was, I think, green, because we had triangle. Red triangle was political prisoner. And there was letter P for Pole, R for Russian, you know. And then, on this triangle, below this triangle, was a number."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "So you \u0152 the number that was on your arm was on the triangle.",
            "answer": "Yes, also here and here."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "On your pants \u0152 okay.",
            "answer": "Here was also just the number, nothing, no triangle there, but \u0152"
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 123",
            "answer": "\u0152 but here triangle. Then recognize \u0152 criminals had green triangles. That was \u0152 we recognize that is a criminal prisoner. Now, the religious, by \u0152 those jude \u0152 Jehovah Witness, and some other sects who refused to serve in military, so they got purple triangle."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "And was everybody in your barrack s with the red triangle with the P?",
            "answer": "All red \u0152 red triangle. Well, the first \u0152 at the beginning in this tra \u0152 in the \u0152 in the mar \u0152 matter of fact, in Buchenwald too, there were barracks \u0152 block, they call it, nationalities. There were few blocks in Buchenwald , there were a few blocks Poles only. There was also one block for Jews in the \u0152 in the camp there."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "In Buchenwald, or \u0152",
            "answer": "In Buchenwald, yeah."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they said that there were some engineers, you know, ve ry high, technically educated people, and they need them, so this was the reason they keep them there."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Okay. So after the quarantine \u0152 and that was to make sure that you didn\u2122t bring in typhus or something?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Mm-hm. After the quarantine, one day \u0152",
            "answer": "Well, they pick up us again, put in the train, and we went. I don\u2122t know where. Interview with John Krawiec January 29, 2015 124"
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "Well, I was lucky that I get to Buchenwald , because many went to Austria."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "Mauthausen?",
            "answer": "Mauthausen. Which was bad because they got stone quarrel main work there."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So the work was very hard. They got stone quarrel in Buchenwald too, but this was one of the commande rs, not the large one."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "So tell \u0152",
            "answer": "And there were many others."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "\u0152 tell me, when you got to \u0152 did you recognize geographically where you were? Could you see through the cattle car? Was there a window or something?",
            "answer": "Yes, when we were going \u0152 I remember Nysa . There\u2122s Nysa now in Poland . That is partisan Poland after the war, Nysa, Nysa . So, and the po \u0152 the train stop there, and some people, Germans, because that was German territory already, some people on the station waiting for train, were talking Polish bandits, Polish bandits are in the train."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Ponish(ph) bandyta .",
            "answer": "Ponish(ph) bandytin (ph), yes."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Ponish(ph) bandyta . Interview with John Krawiec January 29, 2015 125",
            "answer": "Ponish(ph) bandytin (ph), exactly."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "So I hear that from there, through the \u0152 and I didn\u2122t feel bad about."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "[laughter] Okay, so you knew you were in Nysa , in Germany.",
            "answer": "Nysa si \u0152 well, I didn\u2122t know where we are going, but when we get \u0152 we get in Weimar, from the railr \u0152 from the station, and we walk, then I came to conclusion that we are probably going to Buchenwald because Buchenwald\u2122s just north or Weimar."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "So what train station did you go to, the Weimar central train station, or to a special one that was close to \u0152",
            "answer": "No, we \u0152 the regular \u0152 regular station, that you don\u2122t \u0152 don\u2122t have extra trains, other e-extra tracks."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "No extra tracks to the camps themselves?",
            "answer": "No, to the camps they have, but to Buchenwald \u0152 and Buchenwald is on \u0152 on the slope of a hill."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So the train thi \u0152 can\u2122t get \u0152 can get close to it, but not to the Buchenwald itself."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Okay. And what did it l ook like as you were going from Weimar to Buchenwald ? What was \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 126",
            "answer": "Well, pe \u0152 nice territory, this Thuningen (ph), central Germany. And Weimar \u0152 and \u0152 and Buchenwald is sort of \u0152 Weimar is just south of Harz mountains, which are very nice \u0152 nice range of mountains in Germany. And Buchenwald is closer to mountains than Weimar itself. Weimar is well known, dred \u0152 German [indecipherable] spend a lot of time there, in Weimar. And so we walked from Weimar to Buchenwald east, about seven or eight kilometers. And at that time Buchenwald was not very bad camp, because th at was 1943, at yet the end of September or beginning of October, because they need workers. They built \u0152 outside of Buchenwald they built 12 factories, 12 holes [indecipherable] each one \u0152 in each hole they work \u0152 they \u0152 they produce something else. Majority of this pla \u0152 of the holes were produci ng something for the military."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "And so, when you got \u0152",
            "answer": "So, it was th-the holes were \u0152 they built barb wires fence same as around Buchenwald , and around the constellation camp, and with everything else. And so in the morning when they opened, when we supposed to go to war, the guard took position in those spaces where they supposed to be, and they opened the gates, and we walked to [indecipherable] the holes where we work."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "And what ho \u0152 wh-what ho le were you assigned to?",
            "answer": "I didn\u2122t work in this, cause I worked someplace else. Interview with John Krawiec January 29, 2015 127"
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Okay, where did \u0152",
            "answer": "I work for the b \u0152 for a while inside the wooden \u0152 I split the \u0152 the \u0152 this part with the roots, you know, of tree, which is \u0152"
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "The trunk of the tree.",
            "answer": "The end of the tree inside, you know, and cut here. So they brought over there, and my job was split them and \u0152 in small pieces, so those other guys with saw, they make it wood for burning for whatever."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "Okay, so what you had to do was split the trunks of trees?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Okay. And this was \u0152",
            "answer": "That was light work, you know."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Well, it\u2122s not like lifting stones, that\u2122s for sure.",
            "answer": "But it was very hard."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Was it?",
            "answer": "Well, sure. I learned na \u0152 for example, I na \u0152 I didn\u2122t know that. I would think that \u0152 that the \u0152 the hardwood, you know, it is hard to sp lit. And \u0152 but the reverse is true. Hardwood is easy to split. Your make little strength, and they got special steel and wood thing, you know. You make in this group, steel \u0152 this \u0152 I don\u2122t know the na \u0152 E-English name for that. And you h it with the hammer two or three times, and Interview with John Krawiec January 29, 2015 128it wents down, and split little more. So make bigger thing, and then you take larger, or even wooden thing, and you hit with heavy \u0152"
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "What instrument did you have to use?",
            "answer": "Well, the regular \u0152 no \u0152"
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Ax, or hammer?",
            "answer": "La \u0152 hammer."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Hammer. So you had a hammer to be able to split the wood, but no axes or anything like that?",
            "answer": "Well, there were axes to help, you know, sometimes, to start, you know."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "To start the process.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "And you say this was inside? This work was inside?",
            "answer": "No, outside."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Outside. Outside.",
            "answer": "No, it was outside."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "What did the barracks look like that you were housed in? Interview with John Krawiec January 29, 2015 129",
            "answer": "Well, the barracks very wooden \u0152 they were wooden and they \u0152 in \u0152 in Buchenwald they \u0152 well, Auschwitz was brick, because that was former military barracks. But Buchenwald was built, so they have \u0152 they have few built brick bil \u0152 two floor buildings. But majority were bar-barracks, you know, long building, and in the middle \u0152 in the middle bi \u0152 in the building was entrance, you know, gate, and there was room and across was washroom, you know, toilets and things like that. And on both side of \u0152 from this all were large rooms, sleeping people. There were three \u0152 three floors \u0152"
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Three levels.",
            "answer": "\u0152 three levels [indecipherable] you know. So \u0152 and just narrow spaces between, and again and again, I don\u2122t know, it was 5-600 people in one barrack."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "That\u2122s huge.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Did you sleep on a bottom bunk or a top bunk?",
            "answer": "No, I was on top."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "And which was the better bunk to have? Did it matter?",
            "answer": "It does not matter much."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Okay. Okay. And since there were five or 600 people, were \u0152 did \u0152 were they of all different nationalities in that one barrack? Interview with John Krawiec January 29, 2015 130",
            "answer": "No, usually they have together, as I said, Poles, they have few barracks. So I don\u2122t know how many thousands of Poles were in Buchenwald . There were a few thousand Poles in Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Were there \u0152",
            "answer": "And there were Czechs, who were before us, you know."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Were there any Soviet prisoners of war?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, they were in Auschwitz only."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Well, you see bu \u0152 what \u0152 I\u2122ve been to Buchenwald \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "\u0152 but of course, in the 80s. And yes, in the late 1980s, when it was a memorial.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "And the whole \u0152 when I walked into th e memorial \u0152 I don\u2122t know if you\u2122ve been back \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "\u0152 but when I went into the memorial, the whole place where the barracks had been was all level. There was no \u0152 no buildings left.",
            "answer": "Oh. Oh. Interview with John Krawiec January 29, 2015 131"
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "But there were a few buildings on the si de. And one of them was a \u0152 one of them was supposed to be a doctor\u2122s office, but it was a trick place. It was a place where you come to get a medical exam, and you \u2122re standing high to be measured, your height measured, and instead, a little circle opens up at the back of a person\u2122s neck, and a gun is stuck in and then they\u2122re shot . And when I went, in the late 1980s, they said this is what was done with Soviet prisoners of war. So if you \u0152",
            "answer": "Well, maybe later, when I was not \u0152"
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "When you weren\u2122t there.",
            "answer": "Because the Buchenwald was bombed in August 1944 , and we lost the work there. They bomb all those \u0152 Am ericans did very good job."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Ah, they bombed Buchenwald \u0152",
            "answer": "They bomb \u0152 bomb all the factories, but not the \u0152 our barracks."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Oh.",
            "answer": "So they did very good job. And so we lost the wor-work, so they transfer us to different camps. So I landed at the end of \u0152 again in September \u212244, in Bad Gandersheim , about a hundred kilometer further west. It was a huge hole, and they supposed to build airplanes. So \u0152"
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Mm-hm. So you were in Buchenwald almost a year. Not quite \u0152",
            "answer": "Yes, yes, yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 132"
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Not quite a year, okay.",
            "answer": "Well, that was branch of the bo \u0152 Buchenwald , so it \u0152 it was part of Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "The place that you went to \u0152",
            "answer": "Bad Gandersheim ."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Bad Gandersheim , yeah."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Before we get to there, is \u0152 so did you spi \u0152 was your work the whole time you were in Buchenwald splitting these trunks?",
            "answer": "No, no. No, I \u0152 all \u0152 all different kind of work. We know from underground, you get to Auschwitz, say that you are a gardener, because they got large garden, vegetables and things like that for SS."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So that other people work there. So I had that. Well \u0152 but they transfer me from Auschwitz to Buchenwald , and in Buchenwald , garden was very bad place to work."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yes, because Buchenwald is in slope over hill."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 133",
            "answer": "So, it is bad soil."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yellow clay mixed with sand. And now, working in \u0152 what I got? The whole under shoe, you know, this whole wooden shoe \u0152"
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 no stockings, no [indecipherable] even, because I had nothing \u0152"
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 you know, barefoot in this wooden thing. And then li \u0152 November, December [indecipherable] rain, wet \u0152"
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "Cold.",
            "answer": "\u0152 clay turn into mud, and we carry the s \u0152 fertilizer, the \u0152 all the canals get to the place where they \u0152 filters, you know, and this clear water run through some creeks, some \u0152 a river, and this heavy stuff left th ere, they put in the \u0152 they would have wooden box, quite large, in the middle, and two wooden, big, heavy \u0152"
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "Handles?",
            "answer": "\u0152 handles. One guy on front, one in the back, and two of us. They loaded this box with the foot, and we carry this, you know."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "The manure.",
            "answer": "The manure. Interview with John Krawiec January 29, 2015 134"
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "The manure, okay.",
            "answer": "On the \u0152 on the fields, yeah."
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "Oh, please sit down, please sit down, okay.",
            "answer": "On \u0152 on \u0152 on the \u0152 on the fields, you know. And sometimes quite distance. And here, the mud, you put \u0152 y ou \u0152 you get \u0152 you try make next step. So you pull your foot out, but shoes sta \u0152 that wooden sti \u0152 shoe \u0152"
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "Stays.",
            "answer": "\u0152 stay in the mud. So, you have to put \u0152 start back \u0152 put back, and it is \u0152 was going like that. So I get my s \u0152 foot he re, so mix up, you know \u0152 not mix up, but wounded, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "Infected.",
            "answer": "\u0152 infected. And so I landed in hospital, an d that was interesting too, this hospital."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "Yeah, tell me, what does a hospital in Buchenwald look like?",
            "answer": "Well, they \u0152 at the beginning they didn \u2122t have much hospital, but as I said, because they sent the workers to mil \u0152 they mobilize workers, German workers, so they need to replace them, they replace them with prisoners. So that was the situation, that condition were much easier than before. So \u0152 so finally I got this very \u0152 I could not put the shoe \u0152 foot in the sh oe, so they send me to a hospital. There was a barrack like our barracks, large room. I don\u2122t remember now how many g \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 135how many beds there were, f our, five \u0152 10 \u0152 12 beds in the room. And there was head of the room, he was prisoners too, Cz ech. They said that he was male nurse from Czechs\u2122 army, okay. So, that evening \u0152 so first time I was in bed and sleep good, and although this pain bothering me. Next m \u0152 next day he walk around and come to me and says, well, what you got here? Well, let\u2122s go. So we went to next room. And next room was operating room. There was a table. On table was paper like the butcher shops have, you know, white paper. There was some prisoners earlier down on this paper, and other pris oners operated \u0152 was digging something in his belly."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "So \u0152 and this guy tell me that this operator \u0152 prisoners \u0152 he\u2122s the best surgeon in \u0152 in Prague , capital of Czechoslovakia ; a professor of the university, and professional \u0152 it\u2122s a good surgeon. But prisone rs, and with primitive con \u0152 situation, conditions."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Right, no now \u0152 no pain killers.",
            "answer": "No pain killers, no. So we walk by and ne \u0152 he put me \u0152 he stop and talk to this surgeon for a while, and then he come to me \u0152 well, we sit \u0152 we sat at the end of the Interview with John Krawiec January 29, 2015 136room, and then he come and put me \u0152 and he said, you know, he will be with this \u0152 digging this belly for a couple of hours, so if you want, I can do this to you."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable] I was in pain, you know, infection and si \u0152 fever. Go ahead. And so he \u0152 he pot \u0152 put me \u0152 set me on chair like they have in shoe stores, you know."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Oh yeah, mm-hm.",
            "answer": "You know, it\u2122s \u0152 chair. And then he walked back and talked to the pri \u0152 to this surgeon \u0152 to the doctor, and came back and he brought ice pick, jar with some fluid, a scissors and paper bandages, because there was no other bandages during the war, no cotton in Europe because blockade, American and British navy you know, don\u2122t get any \u0152 don\u2122t se \u0152 don\u2122t \u0152 they cannot bring any cotton, or coffee, for example. Coffee were \u0152 were gold in price in \u0152 in \u0152 during the war. So, he came and he says, are you strong, he asks me. I said, oh, I think I am. And he look at, I have many marks you know, after beating, the tortures. So he says, well, put your hands \u0152 and I was sitting on this chair, it\u2122s like shoe stor e, in the back. And he says, don\u2122t touch me. Even if it\u2122s very painful, don\u2122t touch me. Okay. So I gi \u0152 I was sitting like that, and he put \u0152 and he hit with the ice pick, you know, hit this \u0152"
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Infected area. Interview with John Krawiec January 29, 2015 137",
            "answer": "\u0152 infected area, and stick \u0152 and make hole and took scissors in, and [indecipherable] . I got big marks here after that. And it was release you know, because the stuff start to run out, and I fe el \u0152 felt release. The pain was gone, just about. And \u0152 but when he fina lly \u0152 this \u0152 the stuff really run down, he put some dish on the bottom, and when he start and get \u0152 th is was in this jar, it was alc-alcohol. And so when he \u0152 this cotton \u0152 not cotton, but \u0152"
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "Paper bandages.",
            "answer": "\u0152 that pe \u0152 pe \u0152 piece of paper bandage stuck there, and start to clean, well that was pain. It was painful. And then, after he cleaned, he just bandaged. No sew, nothing, no stitches, nothing. No in \u0152 nothing, nothing, just \u0152 just \u0152"
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "Paper bandage.",
            "answer": "\u0152 cleaned that \u0152 cleaned that and paper bandages and that\u2122s it. And it \u0152 it get together \u0152"
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "So how long were you then laying in the hospital for \u0152",
            "answer": "I got no \u0152 I \u0152 I don\u2122t remember. Not too long."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Not too long?",
            "answer": "Yeah. And after this, they put me to split those \u0152"
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "\u0152 you know \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 138"
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "To split that \u0152",
            "answer": "\u0152 that \u0152"
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "\u0152 so that you w \u0152",
            "answer": "\u0152 that was the re-convalescent job, you know."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "[laughter] So that meant that you didn\u2122t have to go in that muck again. No more gardening.",
            "answer": "No more gardening, yes."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "No more gardening, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "And then what \u0152 did you have any other job?",
            "answer": "Well, I have \u0152 well, if you \u0152 they \u0152 once in a while they send me to \u0152 to here, to there. Nothing s \u0152 no, ne-neither one was any special. Oh, the most important. Later, I get as a \u0152 as all prisoners already \u0152 in Buchenwald there was two lagers, two camps. Main camps and small camps. Sm all camps, there was few barracks for quarantine. And they were separated by fence. By the regular fence, not \u0152"
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "Barbed wire.",
            "answer": "\u0152 barbed wires, and no ga \u0152 ga \u0152 guards or anything. Only there was a door leading to it in the \u0152 in this fence, and there was one prisoner on duty checking permission to \u0152 from the camp, to small camp. Interview with John Krawiec January 29, 2015 139"
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Why? Because the small camp was quara ntine camp. New prisoners. And I, for example, once in four weeks, they re \u0152 ke \u0152 in Buchenwald , they send postcards to the families. It was important to notify family that I am alive. Another one they can get \u0152 we can get parcels from re \u0152 families to Buchenwald . So, not a very important thing with all this \u0152"
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 not enough food and so on, everybody was getting skin and \u0152 bone and skin."
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "Sk \u0152 yeah.",
            "answer": "And \u0152 and so it was important. So I fe lt the pa \u0152 the \u0152 one margarine \u0152 before breakfast we got piece of bread, and one margarine, in a regular \u0152 regular \u0152 you know, one margarine, this thing. So it was important to save some piece of bread and piece of the margarine for noon, because at noon you will \u0152 we \u0152 we were \u0152 we were getting half quart of \u0152 supposed to be coffee, but there was no coffee. Ersatz coffee, that\u2122s terrible. So it was important to have piece of bread to work after noon. At the beginning we didn\u2122t know that, because everybody \u0152 there was not too much, this piece of bread for one \u0152"
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "Person. Interview with John Krawiec January 29, 2015 140",
            "answer": "Yeah. For breakfast. And so \u0152 but [indecipherable] and so this piece of margarine was 25 cents on the black market, and the postcard was four pfennigs \u0152 25 \u0152 not cents, but pfennigs , the German \u0152 no, German, pfennig \u0152"
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "Yeah, pfennigs, pfennig .",
            "answer": "\u0152 yeah, pfennig , 25 pfennigs . And postcard was four. So I give the four margarine for postcard."
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "Wow.",
            "answer": "This is the way they handle, you know , black market. And that was tho-tho-those guards were to protect us from wi \u0152 di \u0152 from, you know, getting advantage from us, but didn\u2122t work much. But anyway, after some \u0152 near the end of \u0152 before this \u0152 when they bombed Buchenwald in August, I was already working in \u0152 inside in the ga \u0152 in the camp, and I just watched thos e airplanes bombing with very big smile."
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "Now, you said there wa \u0152 was a Jewish barracks, as well?",
            "answer": "In Buchenwald there was one barrack Jews only."
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "And they were privileged \u0152 not privileged, but they were \u0152",
            "answer": "Not privileged. This way \u0152"
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "\u0152 but they were kept because they had skills. Interview with John Krawiec January 29, 2015 141",
            "answer": "Yes. This is wh at they told us [indecipherable] other prisoners, you know, older. They were longer there, so they knew more about, that this is, they are skill workers, and this is the reason they keep them there."
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "Okay. Did you have any contact with them directly, or were they separate?",
            "answer": "No, we had no contact, a nd they warn us other prisoners, don\u2122t get in touch, because if the Germans notice, you can be in trouble."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "Okay. Were people dying a lot?",
            "answer": "Well, they were dying. They\u2122d get beaten at work by prisoners, other prisoners. So there was a system, unhuman system, that human kill other humans. Prisoners kill other prisoners just to survive."
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "How did \u0152 how did killing another prisoner help somebody survive?",
            "answer": "Well, he was vorarbeiter , or kapo \u0152"
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know. So he didn\u2122t work. So that was great advantage. Even if he don\u2122t get more food, or anything, but at least he doesn\u2122t have to work. So, he has more chances, you know, to survive."
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But he have to do the job. Naturally, they were, majority of them trying not just to look when kapo is coming, so work hard er, you know, we know that. So we did. Interview with John Krawiec January 29, 2015 142Well, the kapo went and we \u0152 you know, again. So that sometimes vorarbeiter was watching, not to get in trouble himself, but at the same time he didn\u2122t push us any hard. He got this wooden stick, but he didn\u2122t use. But there were some who did. Same thing was kapos. Kapo had three, four groups, and he walk from one group to another, you know, to check on the vorarbeiters and we work. And he also was armed with wooden stick, and he used that quite often."
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "So you\u2122re talking a four \u0152",
            "answer": "Majority of them were German criminals."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "So a four arbeiter was like a foreman of that unit?",
            "answer": "Foreman of the group."
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "Of the group.",
            "answer": "Twenty-eight \u0152 25 gr \u0152 people wo rking, doing same job, you know."
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "Mm-hm. Were there \u0152",
            "answer": "Being s \u0152 let\u2122s say, digging ditch for \u0152 for s-sewers."
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Were there any women in Buchenwald ?",
            "answer": "They were separately."
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "They were separate, okay.",
            "answer": "No, they were \u0152 they were not mixed, no. Interview with John Krawiec January 29, 2015 143"
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "Okay. Okay. The sewers, were the sewers being built for the camp itself? You said there were sewers \u0152",
            "answer": "Yes, for \u0152 for the camp, yeah."
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, there was \u0152 in Buchenwald there were approximately 30,000 prisoners."
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "Huge.",
            "answer": "Sure, sure."
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "Huge.",
            "answer": "So they were about thousands SS, the \u0152 the brick barracks, two, three floors were the SS guard live. There were also several hundreds of them."
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Did you have contact with them dir ectly, or mostly your contact with \u0152",
            "answer": "No, we have no with this contact. The only contact we have with them, when some \u0152 when we wer \u0152 go to work, and so me of them best \u0152 beast \u0152 work on side, and with the gun, hit us in the \u0152 in the \u0152 in the [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 in the si \u0152 on the side here. There were some like that."
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "Were you ever hit in the side like that?",
            "answer": "Yes, I was."
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "Were you beaten? Interview with John Krawiec January 29, 2015 144",
            "answer": "Not beaten, no."
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "Okay, okay. Were there executions?",
            "answer": "Yes, there were execution. They hang those who try to escape, and there were \u0152 and the \u0152 and were caught, th ey were hang publicly so we all see, as don\u2122t do that because this is what will happen to you. Matter of fact, in Auschwitz \u0152 no, in Birkenau, when we get to Birkenau, the first head count, you know, at [indecipherable] they pick up as two \u0152 two SS officer walk in front of the column of the barrack, it was bi \u0152 I said 600 or something like that people, and point out raus, raus. And there was a to \u0152 fellow \u0152 friend of my \u0152 my father from next village. And we were standing together. On the other side I have a friend from tar \u0152 from high school, you know, on the other si de. And he pointed over at us, and we both try to get out, and he says \u00e4lter raus. Older \u0152"
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "The old one.",
            "answer": "\u0152 old one raus. So he was old \u0152"
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because my age \u0152 he was even proba bly older than my father. They were working together. He go \u0152 was \u0152 he next village. He was coming to my father because they were in \u0152 in the co-op \u0152 cope \u0152 cope \u0152 milk co \u0152"
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "Cooperative. Interview with John Krawiec January 29, 2015 145",
            "answer": "\u0152 cooperative, yeah. And so he get out, and they take about 10 of them, and [indecipherable] us to turn out near \u0152 they walk them near a fence, and shoot them there. And the SS ca \u0152 ess man \u0152 this officer came to us and says, this will happen to you if you try to escape, you \u0152 you disobey our orde rs, you don\u2122t work hard, and so on."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "Charming.",
            "answer": "Yeah. Th-This was welcome to Auschwitz-Birkenau. And I wrote about that in \u0152 under the title, welcome to Auschwitz, to Birkenau."
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "Welcome to Auschwitz-Birkenau. Did you have a similar welcome to Buchenwald ?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, Buchenwald at that time, as I said, it was not as severe, and as bad as Auschwitz still was. Because they build those factories, and they need people to work."
        },
        {
            "num": 719,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So the regime was the same, the food and so on not more, but at least they didn\u2122t beat people without reason and then kill them, or anything like that. Interview with John Krawiec January 29, 2015 146"
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "So remind me again, what were the kinds of things those factories were producing?",
            "answer": "Well, all different kind of military things. One I \u0152 I know one was producing the wooden part to a gun, you know. It was wooden shop producing this for a gun. There was one producing the cases for radio. And there were some parts for \u0152 some milit \u0152 for some other sa \u0152 there was one barrack inside the camp, who also only people with high technical education work ed there. They didn\u2122t know what they were doing. Later, we learned that th ey were producing part to this A1, A2 th-they shoot on London , you know."
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "Oh, the V2 rockets.",
            "answer": "V \u0152 V2 rocket \u0152 rocket."
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Part of \u0152"
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "Part of it.",
            "answer": "\u0152 that, not \u0152 not the whole part."
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not the whole rocket, but part to the rocket."
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "Interesting.",
            "answer": "Yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 147"
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "Interesting. Did news \u0152 was there a well-developed information network among the prisoners?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "No.",
            "answer": "In Buchenwald was underground \u0152 u nderground organizatio n, but completely by communists."
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "I see. So they \u0152 did they \u0152",
            "answer": "And it was nobody try \u0152 if anybody try with \u0152 without them, very quick they transfer him to someplace else."
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "So you found it \u0152",
            "answer": "And this happened to me, too."
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "Tell me how that happened.",
            "answer": "Well, I \u0152 there was many Poles, you know , in several blocks. So we came to conclusion that at least maybe we can some ways get some information and publish weekly bulletin about the information, if anything else. So I started that with few other people, and we get one \u0152 few copies only, without some information from \u0152 thr \u0152 through radio, from [indecipherable] we got some people \u0152 some fellow who Interview with John Krawiec January 29, 2015 148worked in the office. They got radio and so on. [indecipherable] combination. And this first few copies we pu \u0152 po \u0152 po \u0152 get in, and shortly after, I was on the list to be transferred to Bad Gandersheim , to branch of Buchenwald."
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "So where \u0152 how did you distribute th is few pieces of \u0152 of \u0152 few copies \u0152",
            "answer": "Through friends, you know."
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "Through friends, okay. And so \u0152 and so they didn\u2122t really want you there to write up the \u0152",
            "answer": "Well, the communists \u0152"
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 have monopoly. They don\u2122t want have competition, you know."
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "So you found out where the power was, who had the power.",
            "answer": "Yeah, well. Well, because there were many German communists you know, in Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And even their lager leader, they got so called lager leader \u0152 not in Buchenwald , in this Bad Gandersheim where I was. And this lager leader, who was a German communist."
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 149"
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "Okay. So what did you do in Bad Gandersheim ?",
            "answer": "It \u0152 Bad Gandersheim we supposed to build \u0152 well, first we built \u0152 they have no \u0152 there was no camp. Now 200 came from Buchenwald first transport, I was in first transport, and then more. All together there were about 550 of us. Majority of them were fra \u0152 Frenchmen, Italian and Russian. And then later, from Auschwitz came about 50 Poles and few from Buchenwald, so all together was about 55 - 56 Poles, but were hundreds of Italia ns, Russians and Frenchmens."
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so first we have to build our barracks, our camp. They put us to sleep in old monastery from medieval\u2122s time, which wa s not used as monastery, because the territory became Protestant, completely hundred percent."
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So this monastery was practically barn; the landlord, large landlord used this as \u0152 for hay, straw, and things like that. So we sleep there and build our barracks, and dig ditches to \u0152 to get sewers, water and so on."
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, we get there in September, and I think lend of \u0152 end of December, we moved to our barracks already, from this old monastery. And so then we supposed to build airplane. There a was railroad and on little higher, and on this slope of this \u0152 from Interview with John Krawiec January 29, 2015 150regular to the land here, ther e were boxes with machines. Milicz air \u0152 air \u0152 air pl \u0152 air factory Milicz \u0152"
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "Milicz.",
            "answer": "\u0152 in Poland , built just before the war. Open, I think, in 1938."
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And naturally Germans t ook over, they use it. But when the Soviets army were approaching, they get all these men to all the machines, and send them to Bad Gandersheim , and they built factory to bil \u0152 for build airplanes. So we supposed to build the airplane, but first we have to build our barracks, our camp, o-our sewers an-and everything else. Then one group get those boxes, and install in the hole, the hole was ready. Then they we re barracks like long and \u0152 but brick buildings, not too far away, next to this factory, where the German masters live. Civilians, you know, electrician, whatever what they need, professional people to help, you know, in this \u0152 to build this factory. And so we installed those machines and \u0152 and so on, and then we, sometimes in winter we start to build the airplane. There was no \u0152 someplace else they bra \u0152 bring the mortars, you know, for \u0152 and we build just this thing, but we didn\u2122t finish it, not even one sa \u0152 April fi rst. Instead of go to work, they decided that we walk to Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "From Bad Gandersheim ? Interview with John Krawiec January 29, 2015 151",
            "answer": "Yeah, about hundred or more kilometers."
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "How much \u0152 many \u0152 how many kilometers was it?",
            "answer": "A hundred, maybe more."
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "Did you \u0152 now, did you \u0152 was there ever any sabotage of this kind of manufacturing?",
            "answer": "Well, what kind of sabotage would \u0152 can we \u0152"
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "Okay, just asking.",
            "answer": "We mi \u0152 we didn\u2122t \u0152 didn\u2122t build even the airplane."
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "To sabotage it.",
            "answer": "To sabotage it, no."
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "Yeah. Okay, all right. Okay, so then you\u2122re on this walk from Bad Gandersheim to Buchenwald .",
            "answer": "To Buchenwald . Well, when we hear that, that we have to walk, we came to conclusion that most situation must be bad for Germans if they don\u2122t have train or trucks to \u0152"
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "To take us.",
            "answer": "\u0152 get us there. Interview with John Krawiec January 29, 2015 152"
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, we walk. We get \u0152 again, more than normal portion of breakfast this mor \u0152 bread, and margarine and we start to walk. We walk. There was the \u0152 we were at the end of Harz mountains and so we walk east, ove r the mountains, so the place get higher and higher. And that was the road, the highest road in the slope of north \u0152 north slope of the mountains. And so afte r a couple days, we didn\u2122t have anything to eat, so we\u2122re gonna \u0152 well, at the beginning, we just get not too far from this place \u0152 nice town, Seesen, I remember, very nice town. I was there later, after the war, for a while. And they took about 18 or so prisoners, and took \u0152 they were \u0152 we were in forest, walking through forest \u0152 took them on sight, and shoot them there. And why? Because they were thieves. Thieves? What kind of thieves? When we were digging \u0152 working near the field w ith potatoes, and there was large la \u0152 landlord with a large play \u0152 a large field of potatoes, and they piling up those potatoes, you know, before they covered them. So it was mu \u0152 large \u0152"
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "Pile.",
            "answer": "\u0152 pile of potatoes. So somebody sneak in and steal a couple. I did that too couple times. And if it \u0152 th-the \u0152 he was caught. So he was Ponish(ph), and he get on the list as a thief. And those thieves, they shoot them."
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "On this march. Interview with John Krawiec January 29, 2015 153",
            "answer": "On this march. And then we start to walk. We walked, it was death march. And well, the food was going. Th ey didn\u2122t give us much more, so we were getting weaker. Some people cannot walk, older people especially cannot walk, because they were too weak. And they took them one side, shoot them, and we went further. That was called death march, and ther e were many of those death march in Germany at \u0152 near the end of the war. And so what saved us \u0152 me, was dog biscuits. I have great respect for dog biscuits [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "Really? So how did yo u get these dog biscuits?",
            "answer": "Well, one night we \u0152 we were already in mountains. You know, fields, forests, not much any places, were here and there some motels, hotels, you know, on the road. Some hotels, specially for tourists you know, and the people who want spend vacation in mountains, you know, so some sanitoriums. And one evening we were getting close to night, and we hear dog \u0152 dog barks, you know. And are many over there. So we get to farm where they raised these German Shepherds, those German dogs. So they put us \u0152 dark was just about approaching, so they put us against barn. Was here, and then here was this building with dogs, they\u2122re barking. And so they got only here to cover, to have the guard, you know. And the evening, or at night, when the \u0152 those guys against the wall in this barn, you know, one of them noticed that one of plank, the wall was wooden pl anks, you know, up and down. And on the Interview with John Krawiec January 29, 2015 154bottom the plank was rotten and the nail don\u2122 t hold the \u0152 so he moved this plank to the side, and seeing inside. And what he go t there? Boxes with dog biscuits. So he start to pull \u0152 get those dog biscuits out . Well, the news from m-mouth to mouth spread very fast, and everybody at the b-barn there tried ev \u0152 and some \u0152 this wall, the nail don\u2122t hold, and he can get in. And two others get in. So three guys went inside, and they start to pass those dog biscuits. There were boxes with dog biscuits. So they pass those ba \u0152 dog biscuit to us. Well, we didn\u2122t had much anything, just pockets here, and there\u2122s just not too much room, you know, in the pockets."
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "So we put against here, on the shirt, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "In the shirt, yeah.",
            "answer": "\u0152 around, all around, you know, those ba \u0152 and they were square, very large, square and thick, and very hard, you cannot chew it. But you put corner in the mouth and saliva soften little, and you bite piece by piece. So next morning everybody was working and chewing the dog biscuits. But the \u0152 if not those biscuits, I won\u2122t be here, because this is all what we had for next two or three days."
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "Oh my goodness, yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 155",
            "answer": "So if not those dog bi scuits, I won\u2122t be here."
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "So this was April first when you started this march?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "And 13 \u0152 April 13, I get \u0152 I jump out, I run away."
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "How many kilometers do you think you\u2122d gone?",
            "answer": "I don\u2122t know how many, but we were \u0152 th ey put us on field, we \u0152 we \u0152 oh, we hear already not just artillery, but machine guns."
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So this means that British and American forces are closing. So they put us one night in large pile of straw and so on, on the field. And in the morning, close to morning, we \u0152 first time we hear this machine guns, even artillery, and then machine. So first thing was we try \u0152 in the morning we stay again, we don\u2122t go out. Well, early in the morning, just -- just little, not completely daytime, trucks arrive and get out \u0152 they get us out. And we decided that we will stay here. There was about 50 of us Poles, and we got one fellow, he was oldest one among us, and by profession he was engineer from Poland . And so we \u0152 so the people get out, and we stands there. Then trucks arrive, and th en in last moment, this guy says, you know Interview with John Krawiec January 29, 2015 156what? Ma \u0152 this is not \u0152 no time, let\u2122s go. We just jump out. Shortly after they start to machine guns in the straw, and those who stay there all were killed."
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "Oh my God.",
            "answer": "Some of them tried to escape, you kn ow, get out, but they were knocked down by the machine gun. So we were lucky."
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But next day \u0152 the same day, the truc ks \u0152 we went through a town which was no \u0152 no any authority in uniform. They had civilians \u0152 civilians militia."
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Civilians with old guns, you know [indecipherable] keep order, you know, the town. So we know that there\u2122s no \u0152 an y police, not even no Gestapo, no army, nobody else. So \u0152 and they ge t us through this town, and drop us in the field. Near was forest, and so now we start to get to \u0152 get \u0152 what the hell to do? And we came to conclusion, they\u2122re now th e guard. There was one \u0152 one SS officer, I don\u2122t remember his title now, who was from Poland, German from Poland; speak Polish as good as I did. And when they start to kill those guys who cannot walk all \u0152 all the way, the le \u0152 and they were weak, cannot walk, they just take them outside and shoot them, and we go further. Was \u0152 was 50 of us, we put ourself arms, and we decide \u0152 we got some few older people with \u0152 among us, that we are not going to Interview with John Krawiec January 29, 2015 157allow that. In case they try to pick up anyone from us, the closest one un \u0152 und \u0152 di \u0152 di \u0152 guard \u0152 we jump on the closest guard, and get his gun, we can \u0152 they will kill \u0152 older guns \u0152 older guys will kill few of us, but we will get gun, and then we can be [indecipherable] the rest."
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 and this guy, he was in charge of this march from SS, this guy from Poland \u0152 German from Poland . And he saw that we are walking like that, and he came to us in Polish. He told us, don\u2122t be afraid. The \u0152 you\u2122re is \u0152 you \u0152 it is okay, you are okay. Don\u2122t be afraid, nothing will happen to you guys."
        },
        {
            "num": 768,
            "question": "Mm-hm. And so when did you run away?",
            "answer": "So, in this field, as I said, they jump \u0152 dump us from the trucks, and we came to conclusion that this is the time to \u0152 is forest nearby, they won\u2122t \u0152 now, the guard change a exce \u0152 with exception of two or three younger SS, those Hitler followers, the rest were old men from the first World War, 50 or 60 years old. They mobilized them, and they replaced the younger SS, who went to fight. They \u0152 they put them as a guard in that \u0152 and so we know that they won\u2122t shoot us, they will shoot guard in the window is where we were sending, you know."
        },
        {
            "num": 769,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 158",
            "answer": "And this is right \u0152 it \u0152 it \u0152 it \u0152 it would happen. Really, that \u0152 those guys were \u0152 hate those [indecipherable] not as \u0152 worse than we did."
        },
        {
            "num": 770,
            "question": "Interesting to know.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 771,
            "question": "Interesting to \u0152",
            "answer": "Really, really."
        },
        {
            "num": 772,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I have one guy who, we were walking in that \u0152 near the tracks, he was walking on the tracks, and putting some machine guns to this factory there. And he was walking there, and \u0152 and so on, he \u0152 and so he asked, from where you? And I said Przemy l. Przemy l? And he walk \u0152 walking back. That was the fortress Austria fortress. He was there during the first World War. So \u0152 and he be \u0152 we became acquaintances. So, next day, when I was wal \u0152 he walked there, and I noticed little s-something felled out fro-from out these \u0152 his coat."
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "Pants? Oh, from his coat, okay.",
            "answer": "This large, you know."
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because that was fall already."
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "Yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 159",
            "answer": "October. So I look, little \u0152 little sandwich. Then, when we walked, w-we start talk, you know, said, I told, my father is invalid, yo u know, wounded \u0152 he was wounded during \u0152 he was in Austria army, he was wounded. Got pensioned, and got one leg nine centimeters s horter \u0152 shorter. And wa \u0152 so he wa \u0152 na \u0152 were \u0152 I said, Italian front. Oh, that was bad, Italian front, it was bad."
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "So he knew. He knew.",
            "answer": "He knew, because you know, in the mountains."
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, what happened, the artillery pieces h it the mountains, and not just the pieces of the steel, but the pieces of stone, with the gra \u0152 granite, or whatever it was, get pieces of stone, split, and the pieces [indecipherable] also people."
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "So there was a certain sympathy that grew up.",
            "answer": "Yes, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "And so you knew that th ese old guys, who were with the old rifles, would not shoot at you, as much as they would at the SS?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "So you ran away. Interview with John Krawiec January 29, 2015 160",
            "answer": "And I ran a \u0152 not only one. We decided that we about \u0152 was not all the headquarters [indecipherable] you know, but I was little devil when I was young boy, so I always take chances, you know."
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "So how many \u0152",
            "answer": "So I jump, and they really shoot me he re, shooting, but nobody was hurt, and I\u2122ll je \u0152 I\u2122ll get to the forest. And then later \u0152 it was close to evening, shortly after \u0152 I know that they went around after us, because o-othe rs who ran away, you know."
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "That\u2122s right. There aren\u2122t enough of them to go.",
            "answer": "So we know \u0152 we know that."
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that they wouldn\u2122t run after us, because they [indecipherable] 500 \u0152 probably is not 500, but 450 maybe, or so. But anyway \u0152 so we ju \u0152 jump and next \u0152 and before dark I get into couple fellows in forest, so we we re together and we went to sleep in the forest there. And next morning we went to \u0152 was near \u0152 by \u0152 was small river, to get wash, you know, and so on. So we s \u0152 we we re washing ourself in the river, and finally, the road was a little higher, and finally we hear, hands up. Germans, militia. Those civilians, you know, with [indecipherable] with old gun? Well, they got guns, we didn\u2122t. And so we get out, and they walk us to a field. There were couple hundreds already, ci vilians, you know, not the \u0152 we were \u0152 from Interview with John Krawiec January 29, 2015 161concentration camp they were \u0152 those wh o escape from labor camps, you know, and some other."
        },
        {
            "num": 784,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "Not Poles, the other different national \u0152 nationalities. And they assemble us so on this field, and later walk us to \u0152 n earby was a huge building. It was ru \u0152 a \u0152 Soviet Russia\u2122s prisoners of war camp. So they walk us there, but the building was full of people, and th-they got the rooms, you know, even the corridors, there were already some, like I, escapee, you know. So they s \u0152 we stay in \u0152 on the yard there. And fi \u0152 it was close to late afternoon, and not to sh \u0152 not to \u0152 for \u0152 for sometimes those Russians who were upstairs in the ta \u0152 hap \u0152 ta \u0152 third floor, I think it was third \u0152 three floor building, higher that , through the window to us, and down bottom, that white flag on the church, that he saw there was down \u0152"
        },
        {
            "num": 785,
            "question": "A white flag on the church down in the village.",
            "answer": "\u0152 yeah, down in the village there, you know, he saw from \u0152 we didn\u2122t, but he saw from the tower. And then the German guard get out, line up. They then \u0152 in some \u0152 we hear already some machines \u0152 mo-motors coming, and they line up, then they throw the guns a-ahead of them, and then we hear the motor cross. So one with the keys walked to the gate, you know. But be fore he \u0152 he \u0152 he tried to \u0152 were just about trying to put the key in the \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 162"
        },
        {
            "num": 786,
            "question": "Gate?",
            "answer": "\u0152 in the door when the gar \u0152 shot, you know, from the other side, Americans shoot the door \u0152 you know, this lock, and kick \u0152 knock the \u0152 with foot, you know, open the door. And this German that \u0152 naturally [indecipherable] they all get hands up, and \u0152"
        },
        {
            "num": 787,
            "question": "So he wanted to lock the gate, basically he wou \u0152",
            "answer": "No, he want to open the gate."
        },
        {
            "num": 788,
            "question": "Open the gate. Ah \u0152",
            "answer": "He wanted to open the gate."
        },
        {
            "num": 789,
            "question": "\u0152 to open the gate.",
            "answer": "But the American was fastest, you know. They get to the gate and the gate locked, so he just shoot th e lock, and the gate open."
        },
        {
            "num": 790,
            "question": "Got it. Okay. And so you \u0152 th-the Americans come in.",
            "answer": "Americans came in. But that was evening, and they told us by German translator, that this it the \u0152 it was tank, German \u0152 American tank. That is the first tank ahead \u0152 so ahead of us are still Germans."
        },
        {
            "num": 791,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So stay overnight here, and tomorrow it depends on the situation, if he will tells you you can go or not. You ar e all free. So we stay in the camp overnight, and next Interview with John Krawiec January 29, 2015 163morning the tanks \u0152 well, the gates were \u0152 gate was open, you know. So the tanks are on their way, and next \u0152 many tanks afte r the first one. So we \u0152 then we get out and I went to \u0152 in the town, and I ran into Polish camp, several hundreds Poles, after uprising in Warsaw."
        },
        {
            "num": 792,
            "question": "Ah, yes.",
            "answer": "They were sent there, and they were working in \u0152 in various places in this little town. And it turned out that the town had many food ware houses. So they were wor \u0152 pardon me \u0152 they were working in \u0152 in various warehouses, and \u0152 and \u0152 and some food factories in the town."
        },
        {
            "num": 793,
            "question": "You said food warehouses?",
            "answer": "Food warehouses, yeah."
        },
        {
            "num": 794,
            "question": "Yeah, mm-hm, okay. So those were pretty good jobs to have.",
            "answer": "Yeah, well sure, they have \u0152 after the Warsaw uprising."
        },
        {
            "num": 795,
            "question": "Did you know \u0152",
            "answer": "So I joined them and with them, so \u0152"
        },
        {
            "num": 796,
            "question": "Did you know about the uprising? Cause you were already arrested.",
            "answer": "I was in Buchenwald . We know \u0152 we learn about because one day we noticed that the SS toward us became quite rough, you know. So what? But, as I said, we Interview with John Krawiec January 29, 2015 164had, in Buchenwald was strong communist underg round organization. So, from them we learn that Warsaw uprising, it is \u0152"
        },
        {
            "num": 797,
            "question": "Going on.",
            "answer": "\u0152 uprising in Warsaw , and this is the reason the Germans are so tough to us."
        },
        {
            "num": 798,
            "question": "Okay. So you joined this group of pe ople who had been sent to labor camps \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 799,
            "question": "\u0152 who had been part of this Warsaw uprising. And where did you go?",
            "answer": "Yeah. Well, we stayed there. I told myself I got the \u0152 enough German concentration camp, I don\u2122t want try Sovi et concentration camps, because I know that they are not better, and on top of that, they are in much colder places. Because Siberia is much colder than Germany . So I decided to \u0152 not to go back. And although I\u2122ve got family there, my first love was there. But here I was afraid because I was in underground press, and I was on black list among the \u0152 with the communists, you know. Is anti-communist and anti-Soviet. And so, I don\u2122t know, we \u0152 I didn\u2122t stay with them too long, then I joined some \u0152 they were for \u0152 organized displaced person camps. And they were to transfer, you know, some camp. Oh, we \u0152 I stay for a while, and then this place was taken by Soviets. They \u0152 it was freed by Americans, but this part s upposed to be British zone. But in last \u0152 just before the war ended, they decided in the campgrounds just before the war Interview with John Krawiec January 29, 2015 165ended, that this part will be Soviet zone. It will be handed to Soviet zone because Soviet get too small part of Germany."
        },
        {
            "num": 800,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So it was \u0152 the further was \u0152 so the British told us about, and they even organized transport for us to get out ev en, you didn\u2122t want. Some who want to go back to Poland , they stayed there and wait until Soviets arrive, and I don\u2122t know what happened to that, but we get out to west, on the British zone, so we stay as \u0152 stayed, then I \u0152 well, I \u0152 we get to this \u0152 I mentioned this little town, Seesen, a very nice town and it turned out there were many thousands of Poles from Poland during the war that can do work in German factories in those warehouses and so on. And so we get there, and not long, and because they put u \u0152 put us in hotel by the railroad, and they will sh \u0152 they were o-opening the \u0152 a railroad, and they went to open the hotel, too. So they transfer us someplace else. So I \u0152 I was not too far \u0152 well, in this town, there were \u0152 there was thousands of Poles, and we had no information. So I get contact not too far away, was first Polish Panzer division from Great Britain, who occupy northwestern part of Germany. So I got contact with them, and I came to conclusion that we need something to [indecipherable] so I will publish \u0152 edit again, bill \u0152 bulletin, and we\u2122ll \u0152 I will get through that, from Interview with John Krawiec January 29, 2015 166them, some information. And so I started that, and in one of the bulletin, I brought \u0152 there was t \u0152 Pottsdam conference, between Stalin \u0152"
        },
        {
            "num": 801,
            "question": "The f \u0152 yeah, the four powers.",
            "answer": "Yeah, three powers."
        },
        {
            "num": 802,
            "question": "Three powers, yeah.",
            "answer": "Stalin, Churchill and Roosevelt. And Churchill was replaced by Attlee because during the time was election \u0152"
        },
        {
            "num": 803,
            "question": "Elections, yeah.",
            "answer": "\u0152 and Churchill lost the par \u0152 par [indecipherable] conservative party, lost the power, and Attlee replace him, socialist. And I wrote that \u0152 but that is this time still Churchill was there. I \u0152 I was surprised that Truman \u0152 then Churchill and Truman talked to some ba ndit like hit \u0152 like Stalin, who is not better than Hitler."
        },
        {
            "num": 804,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, I wrote true. But couple weeks late r, I was preparing next edition, and my room knocked the door. I look, British MP."
        },
        {
            "num": 805,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "[indecipherable] And I didn\u2122t speak English, but he knows some few words in German, that I am arrest \u0152 arrested."
        },
        {
            "num": 806,
            "question": "By the British? Interview with John Krawiec January 29, 2015 167",
            "answer": "By Brit-British m-military police, yeah. And they took me to this \u0152 again, this little town, Seesen, where there was a jail. And so they put me in \u0152 in \u0152 well, first to the head of the jail, the German \u0152 the German \u0152 jail was German some \u0152 the guards and everything, all the administration wa s German. So when they sent \u0152 they brought me \u0152 guard brought me on second floor, and put me in some \u0152 opened some door, and there were three or four prisoners, and they were criminals, you know, for crimes, various crimes. And so I knocked the door back and said this guard to return. What? I am political prisoners, I can be not \u0152"
        },
        {
            "num": 807,
            "question": "With them, right.",
            "answer": "\u0152 I \u0152 I should be separately, not with the criminals. So, let\u2122s go to the head of the jail. So you know, the guy said \u0152 German sa id, well, I don\u2122t have room. This is your problem, not mine. After spending, you kn ow, years in tortures of Gestapo and a year in a concentration camp, that was, for me, like sa nitorium, you know, not jail."
        },
        {
            "num": 808,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that \u0152 besides that, I noticed that the Germans didn\u2122t kn ow what to do with me. Political prisoners of his majesty, King of England . Because this was \u0152 I was political prisoner."
        },
        {
            "num": 809,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 168",
            "answer": "So here I got the two number from Auschwitz, so they know what Auschwitz was. So they were completely lost, Germans."
        },
        {
            "num": 810,
            "question": "And did you \u0152",
            "answer": "And at the same time, they were still the beginning of occu pation, they didn\u2122t know what will happen to them, you know. So, they didn\u2122t know what to do with me."
        },
        {
            "num": 811,
            "question": "So what did they do?",
            "answer": "Well, they sent me, as I said, to the \u0152 to [indecipherable] get back. So \u0152 so they \u0152 he walk me back on the second floor and put me \u0152 left me on the corridor. So I was walking from one window on the one end of the building, to next window on the next end of the building. You know, th e cells were on the sides, and I walked \u0152"
        },
        {
            "num": 812,
            "question": "Back and forth.",
            "answer": "\u0152 back and forth. So finally, they open \u0152 they open \u0152 they clear some cell, and they walk me in. And, okay \u0152 alone. So \u0152 and I look at the w \u0152 the walls, and walls of \u0152 always in jails are full of var \u0152 va rious prisoners left some abo \u0152 you know, about them or some \u0152 some \u0152 wrote someth ing. And among all the Germans, it was one in Polish. Translating it, here \u0152 here was the name and ad \u0152 and last name and first name, for \u0152 because he\u2122d get away chicken from German farmer."
        },
        {
            "num": 813,
            "question": "Because he stole a chicken from a German farmer. Interview with John Krawiec January 29, 2015 169",
            "answer": "He take away, because \u0152"
        },
        {
            "num": 814,
            "question": "He took it away.",
            "answer": "\u0152 Germans took his chicken. He had a little farm, and Germans took his chicken."
        },
        {
            "num": 815,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So when he was sent to Germany, he \u0152"
        },
        {
            "num": 816,
            "question": "Took a chicken.",
            "answer": "\u0152 [indecipherable] so he get this chicken \u0152 chicken from German farmers. Well, they arrested him that he steal, you know."
        },
        {
            "num": 817,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I thought that was the \u0152"
        },
        {
            "num": 818,
            "question": "And so the story was on the wall?",
            "answer": "And the story was on the wall."
        },
        {
            "num": 819,
            "question": "Wall, yeah.",
            "answer": "So \u0152 and then they come \u0152 he \u0152 th at guard came again. And again we went downstairs to the office. And this \u0152 the guy in charge of the jail, the head of the jail, ask me if I \u0152 he \u0152 if I consider that they treat me badly or something. I say no. I got no-nothing. You do your job, I understand th at. I am st \u0152 all prisoners, you know, so I know things. And he said, because you know, because the \u0152 we have some problem here, maybe we \u0152 you can help us. He o \u0152 he open \u0152 not open the window, Interview with John Krawiec January 29, 2015 170but the curt \u0152 curtain, you know. And there was thousands of Poles that the jail, they learn I was publishing this little bulletin, so they know \u0152 the news spread that Germans arrested our editor."
        },
        {
            "num": 820,
            "question": "The Germans or the British arrested \u0152",
            "answer": "Well, they didn\u2122t know, the British, that the German arrested \u0152"
        },
        {
            "num": 821,
            "question": "Arrested our editor.",
            "answer": "\u0152 and I am in jail. So they \u0152 thousands of them came to jail. And the German guide was a fr \u0152 they didn\u2122t know, you know, beginning of occupation, they didn\u2122t know what will happen."
        },
        {
            "num": 822,
            "question": "What to do, yeah",
            "answer": "What will happen. So \u0152 so I said, no pr oblem. So I went with the guard to the \u0152 th-the \u0152 the gate, the \u0152 on big \u0152 at the end of \u0152 the entrance to the jail, was little, you know, like a veranda, or whatever you ca ll it. And so some few people walk in, delegation, and so I told them, no the Germans, the British. And so [indecipherable] . Well, they will bring me food, dinner here, if \u0152"
        },
        {
            "num": 823,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, I said, there\u2122s not my \u0152 so the guard went to it and say oh yes \u0152"
        },
        {
            "num": 824,
            "question": "You are allowed to get \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 171",
            "answer": "\u0152 allowed meat, or get this food from them. So we are \u0152 we are wis \u0152 I was sitting \u0152 guard was sitting, but guard was waiting \u0152 watching if the British \u0152"
        },
        {
            "num": 825,
            "question": "Don\u2122t see.",
            "answer": "\u0152 the Americans don\u2122t come."
        },
        {
            "num": 826,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know. And I was sitting with this delegation talking, wh ile this thing, and then later they brought me good food, you know, they make then dinner. And so I \u0152 there\u2122s dinner, and I told you, and don\u2122t ma ke trouble, because they are not deciding that, the \u0152 the Americans are deciding \u0152"
        },
        {
            "num": 827,
            "question": "I thought you said the British are deciding it.",
            "answer": "British are deciding that, yeah."
        },
        {
            "num": 828,
            "question": "So what, I \u0152 and this was in Seesen, a \u0152 a town \u0152",
            "answer": "Seesen, a little town Seesen."
        },
        {
            "num": 829,
            "question": "Seesen.",
            "answer": "S \u0152 s-e-s \u0152 two \u0152 double e, n."
        },
        {
            "num": 830,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Seesen."
        },
        {
            "num": 831,
            "question": "And so what did \u0152 what happened? Did the \u0152 what did the British do? Interview with John Krawiec January 29, 2015 172",
            "answer": "Well, next day \u0152 ne \u0152 while I sleep overnight in the jail, next day again British came, and they pick me up on Jeep, and we went to villa in this town \u0152 I became to know this town because of that, among other things. A nice villa, leading \u0152 on the road leading to this good \u0152 Harz mountains. This road we walk, it is dead march few \u0152 couple weeks before. And \u0152"
        },
        {
            "num": 832,
            "question": "How life changed.",
            "answer": "Yeah. And to villa, and there was the British some \u0152 I don\u2122t know what [indecipherable] probably the secret service, or whatever they have \u0152 and some Russian \u0152 White Russian, who left Russia when the Bolshevik took over the power."
        },
        {
            "num": 833,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so he settle in Germany, and in German language he was translating. And when I learn that he is Russian, I told him I am not going to answer, because I don\u2122t trust Russians. And ru \u0152 honestly."
        },
        {
            "num": 834,
            "question": "Yeah, okay. And \u0152",
            "answer": "And so \u0152 so he told that this English guy, and this English guy, according to him, translator, if not, they don\u2122t have any Polish interpreter, so I will sit in jail. My answer was, I sit two years in Germans, so I can sit also in British."
        },
        {
            "num": 835,
            "question": "Mm-hm. Jail.",
            "answer": "Jail. Interview with John Krawiec January 29, 2015 173"
        },
        {
            "num": 836,
            "question": "And \u0152 and so, what happened?",
            "answer": "They walk me back to jail."
        },
        {
            "num": 837,
            "question": "And they couldn\u2122t find \u0152",
            "answer": "And I know that they have interpreter \u0152"
        },
        {
            "num": 838,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 because in the camp which I was living, and pu-publishing this little bulletin, was family named Grabowska(ph) from Poznan , but they were kicked out in 1939 to Warsaw , so they \u0152 after the Warsaw uprising, they were in Germany . And the daughter study English before th e war at the University of Poznan. And she was working in the office of British general, commander of the occupied part of this territory. So she was working this \u0152 in Polish-English interpreter. So I know her because this family, this \u0152 her mother practically save my life, because when we get \u0152 we get [indecipherable] in this, you know, people ge t very hungry. So I just happened, by accident that I get to them. And she told me, no, no, I will s \u0152 feed you. So she wouldn\u2122t let me eat, you know , any f \u0152 meat or any fat stuff, chicken soup or something, but she prepar e something, or \u0152 or, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 839,
            "question": "Right. Interview with John Krawiec January 29, 2015 174",
            "answer": "\u0152 something else, because she know that \u0152 and some prisoners, like myself, get \u0152 they eat whatever, they got it and they were hungry, they eat too much, and they went \u0152 they died."
        },
        {
            "num": 840,
            "question": "Yeah, they died. Their systems couldn\u2122t take it.",
            "answer": "The system cannot take it, because syst em was not prepared for, for a long time."
        },
        {
            "num": 841,
            "question": "So \u0152 so \u0152 so you\u2122re back in this prison, you know they have a Polish interpreter, then what ha \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 842,
            "question": "\u0152 then what happens?",
            "answer": "So I didn\u2122t told him. He\u2122s the [indecipherable] he\u2122s the power, I am not."
        },
        {
            "num": 843,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So they want me back to \u0152 you know. After the Gestapo, after the tortures, and the concentration camp, and this situation was like sanitorium, you know."
        },
        {
            "num": 844,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, they took me back and few hours \u0152 couple hours later, they come to pick me up. And they walk me to same room, same vi lla, and here in place of the Russian, is Bouzhayna (ph) Grabowska (ph), this Polish interpreter."
        },
        {
            "num": 845,
            "question": "Yeah. Then what were their questions?",
            "answer": "Well, the question was that I am Nazi. Interview with John Krawiec January 29, 2015 175"
        },
        {
            "num": 846,
            "question": "That you\u2122re Nazi?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 847,
            "question": "And why would you be a Nazi?",
            "answer": "Because I wrote that Stalin is not better than Hitler, and Stalin, Uncle Joe is the best friend, you know."
        },
        {
            "num": 848,
            "question": "Okay. Okay, and so they ask you \u0152 what do they ask you?",
            "answer": "Well, they ask me an \u0152 so then this tattoo number of my arms, that I was in concentration camp. You know, this British, he didn\u2122t know it the beginning, but the Bouzhayna (ph) Grabowska (ph) explained to him that this is tattoo number from Auschwitz, concentration camp Auschwitz. Well, he know, already hear something about concentration camp Auschwitz, so he was confused, you know. And he start, you know, beginning; name, bo rn, and this \u0152 parents and all this. Form \u0152 formal things, and then what was \u0152 what I was doing during the war, and so on. So I wi \u0152 was telling him. And then we st art talking about this problem of Nazi and \u0152 and so Uncle Joe. So I tell him point blank, maybe these \u0152 it \u0152 he is your friends, but he is not our friends. I was in Polish military 1939. We fought Germans, and we were \u0152 we were hit in the back by Stalin, by Soviets. So for me, Stalin is not better than Hitler. And nobody will convince me that this is not so."
        },
        {
            "num": 849,
            "question": "And so, what did he do? Interview with John Krawiec January 29, 2015 176",
            "answer": "So, the things change into discussion about politics, foreign relations in \u0152 in Europe , you know. And because I was good in history, and always interested in politics, so I know quite a bit about it. Probably more than him. And \u0152"
        },
        {
            "num": 850,
            "question": "Probably.",
            "answer": "And so he start discussion, and that. So then finally, I was smoking, you know, so I ask him if I can sm-smoke. He says okay. So I si \u0152 I had Canadian Pall Mall, very good cigarettes, and he got some British, very lousy cigarettes, I know that \u0152 them, too. So \u0152 so he smoke d \u0152 he pulled his, and I s \u0152 so we smoke our cigarettes. And then we start talking. After a while I again ask him where I can si \u0152 fr \u0152 smoke, okay. So I pull, and I si \u0152"
        },
        {
            "num": 851,
            "question": "Offer him.",
            "answer": "\u0152 give him \u0152 offer him cigarettes. He took it, and he says, you got good cigarettes. And so we smoked cigarettes. So the \u0152 then into \u0152 you know, friendly conversation. Then \u0152 and then he said \u0152 te ll me there\u2122s no \u0152 I can\u2122t \u0152 I know there\u2122s no mi-mis \u0152 misconce \u0152 mis \u0152 not misconcep tion, misleading, something like that."
        },
        {
            "num": 852,
            "question": "Misunderstanding?",
            "answer": "Misunderstanding. But I cannot do it, I can only [indecipherable] I just make a report, and they will decide, the highers-up will decide. And then, from this Bouzhayna (ph) Grabowska (ph) who was interpreter with the general office, day Interview with John Krawiec January 29, 2015 177or two days later, I learn from her that this, what I wrote about, Stalin , Hitler, you know, not better, it went to Polish repr esentative in town \u0152 town about 40 kilometers north, where was Polish mission. The mission of the Polish communists, you know."
        },
        {
            "num": 853,
            "question": "Oh, of the Polish communists.",
            "answer": "The Polish communist government, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 854,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 mission. About 40 kilometers, and they get this, my bulletin, with this terrible \u0152"
        },
        {
            "num": 855,
            "question": "Comparison.",
            "answer": "\u0152 comparison, you know. So naturally they send this \u0152 rush to their superiors in Warsaw, and they to Moscow. So the Bouzhayna (ph) learned that it went from Moscow to London, and from London to \u0152 because this guy [indecipherable] told me tho \u0152 there was \u0152 the commander of the occupied forces, British occupied forces. So \u0152 so next day or so, they took me again, and he told me that I am free. And I said well, how I will get home these 14 kilometer, no trains nothing."
        },
        {
            "num": 856,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Oh, there\u2122s no problem, we can \u0152 and so she told me that \u0152 oh, he \u0152 he \u0152 this was misunderstanding or something like that, and so ga \u0152 ga \u0152 gra \u0152 Bouzhayna (ph) Interview with John Krawiec January 29, 2015 178learned that it went to commander of the Rhine army, the British so-call Rhine army, that was the name of the Rhine army, and it get to this guy, inter \u0152 they arrested him."
        },
        {
            "num": 857,
            "question": "Oh, it get to the guy who arrested you \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 858,
            "question": "\u0152 to begin with.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 859,
            "question": "And so it went from the Polish communist 40 miles north, to Warsaw , to Moscow, to London \u0152",
            "answer": "To London , and from London back to Germany."
        },
        {
            "num": 860,
            "question": "And then the \u0152 that\u2122s how you had gotten arrested?",
            "answer": "Yes. So little devil never was angel."
        },
        {
            "num": 861,
            "question": "Interesting though. Very interesting, you know.",
            "answer": "Well, it was interesting that \u0152 that \u0152"
        },
        {
            "num": 862,
            "question": "And was the war over by this point?",
            "answer": "Oh yes, yeah."
        },
        {
            "num": 863,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah, there was occupation already. Interview with John Krawiec January 29, 2015 179"
        },
        {
            "num": 864,
            "question": "Okay, because when you were reli \u0152 when you were freed, the war was still on. It was just that you were liberated.",
            "answer": "Well, yes, but not t-too long. Shortly after th-the \u0152 it was \u0152 the war was over."
        },
        {
            "num": 865,
            "question": "Okay. And how long did you stay in a DP camp?",
            "answer": "Well, I don\u2122t know. I was moving from one to a next one. So finally I moved to \u0152 well, because after th \u0152 I was arrested by the British of this bulletin, they told me I cannot publish any more. So I told him, how about freedom of press, you know?"
        },
        {
            "num": 866,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And he told \u0152 he told me, this is in England , not in occupied Germany. Here, o \u0152 here the law is given by the commander of Rhine army. This is \u0152 I learned the official name of the army, occupied army, British army. So I went to British \u0152 to American zone."
        },
        {
            "num": 867,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So they \u0152 they was not right now, but in the spring of 1946, group of Polish journalists, and this paper even we get in British zone once in while, weekly, \ufb01Polska \ufb02 was the title. Very well edited, and so on, in Ludwigsburg . And I\u2122m \u0152 I met somebody, became friends, who was also interested in journalist, and he has wife, and they got little child. And so we were in the camp, that was bad situation, and we got no food, we \u0152 and so on, but th ere was no life, no \u0152 so he went, and he Interview with John Krawiec January 29, 2015 180knew the editor of this ed \u0152 ed \u0152 so, he says, and they are not in Ludwigsburg , they are in Eppstein town, as he learned, his chief editor is little town north of Frankfurt , and they publish in Ludwigsburg because in Ludwigsburg is [indecipherable] which have Polish accent, you know . And so he went to visit with them, and he spent about two or three days. He return back and says to me, we both \u0152 we are going, they will accept us. Me and \u0152 and you. And okay, I was happy. So \u0152 but he is going to stay in Eppstein town is where they got \u0152 they rented from Germans, little hotel. And Eppstein town as \u0152 is not large, not all mountains \u0152 range of mountains is north of Frankfurt am Main, the largest is \u0152 is about 8-900 meters. So there\u2122s about 2,700 or so feet. But nice territory. And they r-r-rented one, this hotel \u0152 hotel in those mountains, in this little town, and paid Germans with food, with cigarettes and so on. And they call it po \u0152 house of Polish journalists. There were few of them, couple with wives. So he is going to live in this house of Polish journalists, and I am going to Ludwigsburg to help the editor who make the pages, and [indecipherable] news, and print over there, get \u0152"
        },
        {
            "num": 868,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and get to print this thing. So \u0152 and it was very good school, because this guy, he was very good. He was consider one of the arts in making pages, you know. Make layered of pages. Interview with John Krawiec January 29, 2015 181"
        },
        {
            "num": 869,
            "question": "Right.",
            "answer": "He was very good in that. And so I got good school with him. So I went there. Well, not too long, my birthday was June 15, but I\u2122d \u0152 in Poland they \u0152 we don\u2122t tra \u0152 celebrate birthday, but names day."
        },
        {
            "num": 870,
            "question": "Right.",
            "answer": "And names day is 24, June 24. So I \u0152 I prepare a birthday party with this \u0152 my fellow editor, my mentor. And he was married, and was not a guy for cigarettes. I got dinner in German farmer\u2122s home. Germ \u0152 from German farmer\u2122s ho \u0152 good dinner, you know, in farm. And so we were preparing, and we were printing in mo-morning, the weekly. And here we got, I don\u2122t know, a few thousand ready, and the ger \u0152 the American [indecipherable] stop the press. They \u0152 whatever was printed, they get the ink, you know, and spread, so we cannot \u0152"
        },
        {
            "num": 871,
            "question": "Pull it.",
            "answer": "\u0152 we cannot use them any more, send them to nobody. And not \u0152 they don\u2122t know \u0152 because we were Nazi \u0152 Nazi."
        },
        {
            "num": 872,
            "question": "Because you\u2122re Nazis?",
            "answer": "Nazi. So, well, no other solution. So the guy, this editor, my mentor, as I said, very good. He was married, so he got already some room in the village there, Germans. So he stay, he didn\u2122t want to go back, because they don\u2122t \u0152 the place was Interview with John Krawiec January 29, 2015 182full, this little hotel was full, and so he stayed over there. But I went there, back. They told me to come back. So I went back, and no, th at is it. But shortly after, w-we were consider a small camp. There were altogether us about 13 - 14 people, because couples, and there were some married, two or three that were \u0152"
        },
        {
            "num": 873,
            "question": "All journalists, or families \u0152 and families.",
            "answer": "\u0152 couple were married. They were \u0152 one woman, she was \u0152 she was not the journalist, but she was very useful because she was drawing, you know."
        },
        {
            "num": 874,
            "question": "Right.",
            "answer": "And so she was helpful, very \u0152 like the first page, you know, especially some drawing on first page. And so 12 - 13 people. We were consider a small camp. And UNRRA, this international organization which supply food for the displaced person camps, we \u0152 supply us with food, with \u0152 with clothing, and whatever they have. And they notify us because we are Nazi, we are taking \u0152 they don\u2122t supply us any more. So we went as Germans, thousand cal ories a day, but we have to buy that food, and we have no mone y, bu \u0152 from where? Buy the food from Germans. So it was quite \u0152"
        },
        {
            "num": 875,
            "question": "So there was the Americans now \u0152 instead of the British, it was the American MP?",
            "answer": "Americans, because Uncle Joe Stalin, they were Uncle Joe \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 183"
        },
        {
            "num": 876,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know, Uncle Joe. And so it was bad situation. So we get some money, and we get th-the \u0152 in we \u0152 they \u0152 two, thr ee times a \u0152 a week, we got herring, because they went to buy from the barrels, you know. They were cheap, and so with potatoes, we have dinner [indecipherable] because we cannot afford to [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 877,
            "question": "And you like herring.",
            "answer": "I like, so it was no-not bad for me. I \u0152 I got nothing against, but these others didn\u2122t like it."
        },
        {
            "num": 878,
            "question": "I want to \u0152 I want to summarize this a little bit. What you\u2122re saying is that you worked on a weekly Polish newspaper.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 879,
            "question": "And that Polish newspaper was also again critical of the Soviet Union \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 880,
            "question": "\u0152 and eventually the American MPs come and close it down, accusing you of being Nazis, so you can\u2122t publish the paper any more.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 881,
            "question": "And the reason that you\u2122re giving is that the influence of the Soviets \u0152 that is, as you put it, Uncle Joe, reached into the American zone. And \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 184",
            "answer": "Look \u0152"
        },
        {
            "num": 882,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 the Americans at that time, American opinion, American press, Mr. Roosevelt were all full of praise to [indecipherable]. American soldiers, I hear from American soldiers, Uncle Joe."
        },
        {
            "num": 883,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They do \u0152 they didn\u2122t tell \u0152 they didn\u2122t talk about Stalin otherwise but Uncle Joe. Well, you have to admit that Soviet army break \u0152 broke \u0152 broke the power of Hitler. That is not question about that."
        },
        {
            "num": 884,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they did not do that because they were against Hitler, or because they love Americans. But Hitler attacked them, and they have \u0152 Stalin had no choice, surrendered, or fo \u0152 fight. So he decided to fight. And now American and British jump to help him, and a \u0152 not just help him, but embrace him. And the communist propaganda took over press and everything in England and in brit \u0152 Great Britain, and in everywhere else. And therefore, Stalin was Uncle Joe."
        },
        {
            "num": 885,
            "question": "All right. So, when the Americans closed you down, the American military authorities \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with John Krawiec January 29, 2015 185"
        },
        {
            "num": 886,
            "question": "\u0152 do you believe they were doing it because you were \u0152 you were being not only critical, but you were attacking an ally of theirs?",
            "answer": "Well, this is what they told us, that we are Nazis, because we are working to break the alliance, you know, spread between the \u0152 the get \u0152"
        },
        {
            "num": 887,
            "question": "Dissension between the a \u0152",
            "answer": "Dissension between allies. This was the \u0152 th-th-the reason."
        },
        {
            "num": 888,
            "question": "And they didn\u2122t understand, or they di dn\u2122t see a difference that you were coming from Poland , and had your own experience.",
            "answer": "No, they don\u2122t understand that, and as I said, I was in Polish army when we fought Germans, and we were attacked for Soviets. So I had on my back proof, and what I believe it is right. But they didn\u2122t know that. Well, as I said, you have to admit that the Soviet army really broke the power of Hitler army."
        },
        {
            "num": 889,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 890,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The ar \u0152 th \u0152 Normandy would be probably two year s later, and with il \u0152 will cost thousands more of lives, American, British lives, if not the Soviet\u2122s army. That is true. But as I said, th-they don\u2122t fight, because for \u0152 because they were against, or something, but they had no choice \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 186"
        },
        {
            "num": 891,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because Hitler attacked them and \u0152"
        },
        {
            "num": 892,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and they \u0152 and they \u0152"
        },
        {
            "num": 893,
            "question": "But what I\u2122m getting at, or what I want to try and clarify is, the first time that your little newspaper, that you published yourself \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 894,
            "question": "\u0152 then you are arrested in the British zone.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 895,
            "question": "The reason why you were arrested is that it went to the Polish communists, it went to Warsaw , it went to \u0152",
            "answer": "No, well they \u0152 you know, because the communists took that \u0152"
        },
        {
            "num": 896,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "\u0152 you know, th \u0152 they were not too far away."
        },
        {
            "num": 897,
            "question": "Yeah, let me finish the question.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 898,
            "question": "Okay. That it went \u0152 that \u0152 and in \u0152 one could make the argument that it was Soviet influence that made your arrest happen, because it went from the Polish Interview with John Krawiec January 29, 2015 187communists, to Warsaw, to Moscow , to London, to Germany, and you would be arrested by the Brits, yes?",
            "answer": "Well, the British didn\u2122t know, they don\u2122t read Polish, so they would not know what I am writing there."
        },
        {
            "num": 899,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, it went, you know, this way, and to embassy \u0152 Soviet embassy in London, to the British government, and British government to the commander of Rhine army, and so on. That was the \u0152"
        },
        {
            "num": 900,
            "question": "Okay, but one can make the argument that it was Soviet influence, Soviet pressure.",
            "answer": "Yes, yes, yeah."
        },
        {
            "num": 901,
            "question": "The second time, when the Americans come and close down this newspaper, would it be Soviet pressure, or would it be that the Americans don\u2122t want to offend the Soviets and do it on their own?",
            "answer": "Well, that was \u0152 it was not direct \u0152 it was not, you know, through the diplomatic channels, you know."
        },
        {
            "num": 902,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was probably some higher-ups in Amer ican government in \u0152 occupying forces \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 188"
        },
        {
            "num": 903,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and this UNRRA, who take the \u0152"
        },
        {
            "num": 904,
            "question": "Rations away.",
            "answer": "\u0152 rations for us. We learn later this director of UNRRA, in this American zone, was American communist."
        },
        {
            "num": 905,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 906,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, you know, the politics, it \u0152 it has various quite interesting angles."
        },
        {
            "num": 907,
            "question": "Yes, yes. And so your paper is closed, and you have no rations.",
            "answer": "No rations, yeah."
        },
        {
            "num": 908,
            "question": "So what happens?",
            "answer": "So what happened? As I said, we go t herrings. I didn\u2122t mind my \u0152 I didn\u2122t mind \u0152 I like herrings. But not \u0152 a couple weeks later \u0152 well, Polish \u0152 there was a large Polish army in the west, in Italy, from those who \u0152 Poles who were in Soviet Union , taken to Soviet Union , and when war break out, Stalin release them \u0152"
        },
        {
            "num": 909,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 and they form this second Polish [indecipherable] what fought at Monte Cassino, and so on, and there was \u0152 before that there was Polish [indecipherable] , Interview with John Krawiec January 29, 2015 189a division which participated in Normandy , and occupy northwestern Germany. It was Polish air forces which have great part in this battle of Britain \u0152 air battle, and the participation of Polish units, and on British airplanes \u0152"
        },
        {
            "num": 910,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 naturally. But with Polish [indecipherable] and also Polish pilots on British airplane. They got \u0152 they got more planes than pilots."
        },
        {
            "num": 911,
            "question": "Got it.",
            "answer": "And so they participated and they really \u0152 the British now, they also admit that, that the \u0152 they aro \u0152 they won the battle of Britain with \u0152 the air battle with Britain wi \u0152 on \u0152 for Britain, and the Poles participated greatly in that. And so \u0152 so this was \u0152"
        },
        {
            "num": 912,
            "question": "So di \u0152 so, in other words, what di \u0152 what significance did that have on the fact that your paper was closed? Did du \u0152 did it influence it?",
            "answer": "Well, you mean th \u0152"
        },
        {
            "num": 913,
            "question": "Yeah, I \u0152 okay, here \u0152 let me go back . I asked you, after the paper was closed, what happened. And then you mentioned \u0152",
            "answer": "What happened \u0152"
        },
        {
            "num": 914,
            "question": "Okay. Interview with John Krawiec January 29, 2015 190",
            "answer": "\u0152 well, so they took away \u0152 arrest you, and so on \u0152 and but couple weeks later, one day there was Polish major from the Polish army in Great Britain, I think he was in intelligence unit, he joined us. And some \u0152 quite often in civilian clothing, he was going somewhere, and so on. We didn\u2122t ask him, but he was \u0152 it was good to have military person, officer major with \u0152 so, e-even Germans, you know, we got different situation there. So, he was in uniform, going somewhere, and we had this, our poor dinner \u0152 poor lunch rather, at noon, when it was on the hill, and [indecipherable] road, it go \u0152 goes like that, and through the window we saw some trucks coming. Well, truck, to us. No, nothing else wa s there, only our hotel. So here it came, the truck from the Polish second corps in Italy, which, there was over 80,000 Polish soldie rs who took this Monte Cassino and so on. And so Major walk out, and from the \u0152 from the truck walks so me sergeant in Polish uniform, report, give him piece of paper. [indecipherable] of Polish soldiers in Italy, to Polish journalists discriminated by allies. Honestly, it was this wording."
        },
        {
            "num": 915,
            "question": "Wow.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 916,
            "question": "Wow, so the news spread.",
            "answer": "And so we got \u0152 we get whole truck fu ll of ra \u0152 po \u0152 si \u0152 meat, those various ccons \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 191"
        },
        {
            "num": 917,
            "question": "Conserves.",
            "answer": "\u0152 cons \u0152 conserves."
        },
        {
            "num": 918,
            "question": "Well, canned foods, canned foods.",
            "answer": "Canned food, then th \u0152 then the macaroni, and all different kind of food. So, we had supply for several weeks."
        },
        {
            "num": 919,
            "question": "Tell me, what was the name of this newspaper that was closed down?",
            "answer": "\ufb01Polska .\ufb02"
        },
        {
            "num": 920,
            "question": "Just \ufb01Polska ?\ufb02",
            "answer": "Yes, \ufb01Polska .\ufb02"
        },
        {
            "num": 921,
            "question": "And that means?",
            "answer": "And that is an interesting thing, that was happen in summer, and in December, this \u0152 our major, who was already formally with us, and the chief editor get letter that they should report in American government occupied forces in Wiesbaden , not far from where we live. So, okay, right after noon, one o\u2122clock. So, we got to \u0152 some fellow who had already car, and he was our chauffeu r, you know. And so he \u0152 they went with this guy to bi \u0152 Wiesbaden . And after noon we had the sup \u0152 dinner of the evening, and they didn\u2122t show up. So what happened? Are \u0152 they were arrested, or what? So finally, we saw light, you know, coming, car was coming. So, nobody probably didn\u2122t find it. So we a ll wek \u0152 wo \u0152 wake and get \u0152 get out from Interview with John Krawiec January 29, 2015 192the \u0152 the restaurant of this hotel was our dining room, you know. And so it was room for parking car, so the car arrived there, and our [indecipherable] he was quite heavy fellow, he was on front seat. He walk out drunk like hell."
        },
        {
            "num": 922,
            "question": "Drunk like a fish.",
            "answer": "This \u0152 this paper, license number one to publish a paper."
        },
        {
            "num": 923,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes. The politics in Washington change, and we, from Nazis, became the first s \u0152 well, friends. And we got number first, first nu \u0152 first license to publish a paper. And between \u0152 be-between Christmas and ne w yer \u0152 new year, in \u212246, we publish the first issue of \ufb01Kronika ,\ufb02 weekly paper, under title \ufb01 Kronika.\ufb02"
        },
        {
            "num": 924,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And that was published already in \u0152 in Frankfurt because there was a \u0152 th-they find the print shop in Frankfurt with Polish accent."
        },
        {
            "num": 925,
            "question": "So that means with Polish diacritic?",
            "answer": "Diacritic, yeah."
        },
        {
            "num": 926,
            "question": "So that means between Christmas and New Year\u2122s, 1945?",
            "answer": "1946."
        },
        {
            "num": 927,
            "question": "1946. So a year and a half after the war ends. Interview with John Krawiec January 29, 2015 193",
            "answer": "Yes, and \u0152 and few months after they close, they arrested, you know, and everything else."
        },
        {
            "num": 928,
            "question": "So \u0152 and what was the name of your very first paper, the one that you just published by yourself?",
            "answer": "\ufb01Biuletyn,\ufb02 \ufb01Biuletyn .\ufb02"
        },
        {
            "num": 929,
            "question": "\ufb01Biuletyn.\ufb02",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 930,
            "question": "And just that.",
            "answer": "Just that."
        },
        {
            "num": 931,
            "question": "And wi \u0152 and you signed your \u0152",
            "answer": "\ufb01Biuletyn Polski.\ufb02"
        },
        {
            "num": 932,
            "question": "Bol \u0152 \ufb01Biuletyn Polski?\ufb02",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 933,
            "question": "And you had signed your name to it?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 934,
            "question": "And the other one was \ufb01 Polska ?\ufb02",
            "answer": "\ufb01Polska .\ufb02"
        },
        {
            "num": 935,
            "question": "Does \ufb01Polska\ufb02 stand for Poland?",
            "answer": "Yes. Interview with John Krawiec January 29, 2015 194"
        },
        {
            "num": 936,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This is Polish name wis \u0152 our country is Polska ."
        },
        {
            "num": 937,
            "question": "Okay, Polska.",
            "answer": "Yeah, and \u0152 but then \ufb01 Kronika.\ufb02"
        },
        {
            "num": 938,
            "question": "Then \ufb01Kronika.\ufb02",
            "answer": "Yeah, but there was \u0152 too bad that there was Dr. Rabic (ph), he was doctor of something, politic science or something like that. All tha \u0152 all journalists, very good journalists, matter of fact."
        },
        {
            "num": 939,
            "question": "How many issues of \ufb01 Kronika\ufb02 did you publish?",
            "answer": "I don\u2122t know, we published that until 1949."
        },
        {
            "num": 940,
            "question": "Oh, a good three years.",
            "answer": "Seven, eight, two years \u0152 about two and a half."
        },
        {
            "num": 941,
            "question": "Two and a half years.",
            "answer": "Yeah, because when the Germany became inde \u0152 you know, by \u0152"
        },
        {
            "num": 942,
            "question": "Semi-independent.",
            "answer": "\u0152 semi-independent, and the deutschema rk \u0152 the new mark became valuable, we have to close the paper because our r eaders don\u2122t have money to buy the paper."
        },
        {
            "num": 943,
            "question": "Okay. What kind of ci rculation did you have?",
            "answer": "Oh, I don\u2122t remember now that. Interview with John Krawiec January 29, 2015 195"
        },
        {
            "num": 944,
            "question": "How many did you print?",
            "answer": "We print probably 25 - 30,000."
        },
        {
            "num": 945,
            "question": "And it was every week?",
            "answer": "Every week, yeah."
        },
        {
            "num": 946,
            "question": "Okay. And you never ha d anybody visit you again and arrest you, or call you Nazis?",
            "answer": "Oh no, no, no. That was all be \u0152 already on the license with the government occupied forces, you know."
        },
        {
            "num": 947,
            "question": "Okay, okay. So \u0152",
            "answer": "And the pilot exchange, you know. We from Nazis became friends. Cold War started."
        },
        {
            "num": 948,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The [indecipherable] politics is very interesting."
        },
        {
            "num": 949,
            "question": "Well, how interesting, how \u0152 how your identity changes. You were Nazis and now you\u2122re not.",
            "answer": "Yes, I was Nazi with \u0152"
        },
        {
            "num": 950,
            "question": "With a thing from Auschwitz.",
            "answer": "\u0152 with a number from Auschwitz, you know."
        },
        {
            "num": 951,
            "question": "Yeah. So, in mid-1949, the paper stopped because of the currency. Interview with John Krawiec January 29, 2015 196",
            "answer": "Yeah. Currency, we can\u2122t afford it, you know."
        },
        {
            "num": 952,
            "question": "So what did you do? What happened in your life?",
            "answer": "Well, in the \u0152 shortly after I came to the United States , I get contact with my mother, her sister in chica \u0152 in Posen , south of Chicago. And so we start to corresponded. And matter of fact, one of the cousin came to me in Eppstein in this \u0152 when I was in this paper there. One day, some Amer ican soldiers on Jeep came, and soldiers get out and ask fo r me in Polish. So I get out. Roman. He was son of my aunt from Posen, serving in the American military. And so he get from her mother my address, and so he came to visit me."
        },
        {
            "num": 953,
            "question": "Isn\u2122t that a ma \u0152 your first cousin.",
            "answer": "My first cousin, yeah."
        },
        {
            "num": 954,
            "question": "Yeah. When you came to the United States , how did you support yourself?",
            "answer": "Well, I came to my aunt, and \u0152 but I don\u2122t want to be supported by anybody, so I tried to do some \u0152 anything to work. Well, first week or two in the family, there was my uncle here, and so on, so it was a lot of parties going on, drinking and so on. But then \u0152 so I start first my job, I had \u0152 I was unloading tomatoes. There was factory producing ketchup. And when the season started \u0152 so I work at night 12 hours, for night. Hour for lunch at no \u0152 at midnight , unloading trucks, bo xcars from railroad, and so unloading them to the factory, as go. That was for the first time. Then I work Interview with John Krawiec January 29, 2015 197in the \u0152 in the outfit which repaired boxcars that \u0152 railroad t \u0152 railroad cars. But then I got \u0152 just about lost my eye because the spark from \u0152"
        },
        {
            "num": 955,
            "question": "From one of the wheels, or something?",
            "answer": "Not wheels, the \u0152 no, how you call it? The guy li \u0152 I was walking between two boxcar, and he opened the torch, you know."
        },
        {
            "num": 956,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "Torch, and the spark j-jump. And so th ey took me to a doctor, and I get home with bandage my \u0152 my eye. My aunt sa id, no more. I don\u2122t want you to lose your eye here. We got sa \u0152 to eat sa \u0152 we got enough to eat. Well, I cannot sit home, it is not wi-with my nature. And so, through my uncle, I get job at Canfield\u2122s (ph) beverage company in Chicago. It was \u0152 you have to drive \u0152 not drive really, didn\u2122t have car, but take buses, you know, two buses to get there. And so I was working on the yard, they call it. It \u0152 from noon. So there was various \u0152 one of \u0152 every day [indecipherable] of time take, it was to sort enough bottles. Drivers brought and \u0152 gave this wooden bo-boxes, you know, with bottles, and th-they are mixed up, white and green, because in tavern, or in s \u0152 in store, if they give to the \u0152 he don\u2122t look the white or \u0152 or green bottles, he put in the case \u0152"
        },
        {
            "num": 957,
            "question": "Whatever. Interview with John Krawiec January 29, 2015 198",
            "answer": "\u0152 whatever, so there were white and green. And we sort them out, because green were ginger ale. All other \u0152 lemonade \u0152 all other drinks were in white \u0152"
        },
        {
            "num": 958,
            "question": "Bottles.",
            "answer": "\u0152 white bottles. And only ginger ale was green, so we sort enough so they can go to production and \u0152 and know where. And th en later we work to load the trucks with full cases of \u0152 of those drinks, help driv ers to \u0152 help to \u0152 help \u0152 help drivers to load this \u0152 his trucks, so he put where he want, according to his schedule, you know, first go first and so on. He knows what he got next stop, next day, what he have to deliver, and to who. And so that was again interesting American story. One day Mr. Canfield junior, who run the factory, his father established that \u0152 he came every day for a few \u0152 for a few hours to office, and get chauffeur and so on, but A-Art Canfield was running the business. And one day he walk, and talk to the workers. And he came to me, I know few words in English, so what nationality? Polish. Oh hey \u0152 hey Joe, that was next truck, I know the guy, Joe Horanian(ph), I still remember his name, truck driver, and he was Polish. Bo-Born here, but speak Polish and English. So he came as interpreter, so Canfield said \u0152 a-ask me what I was doing in Germany. I said, a concentration camp. What you \u0152 when you came here? Forty-nine \u0152 that was \u0152 that was 1950 , or sa \u0152 1950 probably A-April, March, Interview with John Krawiec January 29, 2015 199April, something like that. So I was \u0152 what I was doing from \u212245 to \u212249. So I said, I was in \u0152 in newspaper, Polish ne wspaper. Yeah, I was, really \u0152"
        },
        {
            "num": 959,
            "question": "Mm-hm, yeah.",
            "answer": "\u0152 in this \u0152 in this \ufb01Kronika .\ufb02 So, said, what are you doing here? I says, well, it has the way of make living. One work, and next one they had ways to steal. I don\u2122t want steal, so I got no other choice but to work. So he says, John, you okay. Okay. Next day, the girl came from the office, they called me to the of \u0152 main office. So I went there, there was the telephone operator. She was of Polish origin, so speak \u0152 she speak English and Polish. And so he aske d me if I drive. I di \u0152 I didn\u2122t. Do you know anything about motors, cars, [indecipherable] trucks? No. You want to learn? I said, I learn many thing, so ma ybe I can learn that too. Okay, tomorrow start in the garage as a mechanic helper. This was my career, and I became mechanic helper, and then I became mechanic. I have to join the union. But when I learn English [indecipherable] I decided to follow my journalist dreams. So I register at Loyola University for political science as background for journalist. And I went to Mr. Canfield(ph) because I have to, twice a week, quit sooner. Four o\u2122clock I have to quit, change, and go to \u0152 for six o\u2122clock \u0152 six o\u2122clock \u0152"
        },
        {
            "num": 960,
            "question": "Classes. Interview with John Krawiec January 29, 2015 200",
            "answer": "\u0152 classes at the Loyola Univers \u0152 they had main ca \u0152 in this downtown campus, across the old water tower in Chicago here. So \u0152 and Mr. Canfield says, well, it would be hard for us sometimes, because you know, [indecipherable] broke something, so we go to repair on the streets, sometimes far away, even. But, that is important to you, so he let me go. He let me do that. And so, after sometimes, four years or so, I finally get job in Polish \u0152 one of the Polish newspaper, as assistant editor, for very little in comparison with what I was making as \u0152 as journalist. But I wa \u0152"
        },
        {
            "num": 961,
            "question": "You mean as a mechanic.",
            "answer": "As a mechanic."
        },
        {
            "num": 962,
            "question": "Yeah, okay.",
            "answer": "Yeah, and so \u0152 but short \u0152 after some times, I get my Bachelor\u2122s degree from Loyola, and I quit this paper because I don\u2122t like politics of this paper. And I get job, very interesting, in Cook county by true friend of mine, was involved in pal \u0152 Republican party, and he gave me job in his [indecipherable] he was [indecipherable] at this time Republican elected, and as a bailiff Cook county jail."
        },
        {
            "num": 963,
            "question": "You were a bailiff in \u0152",
            "answer": "Court, in court."
        },
        {
            "num": 964,
            "question": "Court. Interview with John Krawiec January 29, 2015 201",
            "answer": "I mean, in court. So the job was to bring prisoner to si \u0152 to the court \u0152 they \u0152 it was no problem because there was tun-tun-tunnel from the jail to \u0152 to the court. And then sit, keep him in the room there, and walk hi m out to the court, and sit behind him to make sure that he didn\u2122t jump \u0152"
        },
        {
            "num": 965,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 you know, on \u0152 on judge, and so on. So it was interesting because we had many cases, you know."
        },
        {
            "num": 966,
            "question": "Yeah, sure.",
            "answer": "Interesting cases. Then they changed swise \u0152 switch \u0152 cha-changed me to social worker, which was even more in-interesting; social worker in jail."
        },
        {
            "num": 967,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Yeah. Very interesting job. Then they turn me to \u0152 switch me to women, because I was oldest of the social workers, so they came to conclusion that I will se \u0152 I\u2122ll be more safe \u0152 safer than some younger guys . And very interesting job, I learn many interesting situation in the life people have, problems and so on."
        },
        {
            "num": 968,
            "question": "And when did you come to work again as a journalist? You told me earlier you worked for 17 years \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 969,
            "question": "\u0152 for a major Polish daily. Tell me about that \u0152 Interview with John Krawiec January 29, 2015 202",
            "answer": "As the chief editor."
        },
        {
            "num": 970,
            "question": "As chief editor.",
            "answer": "So I ca \u0152 as I said, I came here, I worked for \u0152 in the Polish daily paper as assistant editor, but I don\u2122t like that, I quit, I work in jail, then in this \u0152"
        },
        {
            "num": 971,
            "question": "Social work.",
            "answer": "\u0152 social worker in jail, then before that, three years for \u0152 in court as a bailiff. And then friend of mine, who give me thos e jobs in the court, became \u0152 he was elected \u0152 I work with him for several years \u0152 he was elected president of Polish National Alliance. And when he was elected poli \u0152 then president, and the Polish National Alliance owns a newspaper. And th ere was editor for many years, he was old already, he want to retir e, but he was friend of the pres \u0152 pre-president of the organization, and they s \u0152 hi s friend asked him to keep the job, how long he is president. So when he lost the election, so he retired \u0152 this guy retired, and my [indecipherable] was elected president, nominated me chief editor of the paper then. I was already working some four ye ars before in different paper, so I know Poland \u0152 Pol-Polish community already, the \u0152 quite good, and the United States, the politics and so on, because I study political science, I participated in some elections, I have some very good friends among politician. Yeah, one of them was Congressman Darwinski (ph). Republican, very smart fellow, very good, very Interview with John Krawiec January 29, 2015 203honest man. He was for 24 or 28 years congressman. Then I was in campaign of Senator Percy(ph), he wa \u0152 he was not senator when he first time ran \u0152 ran for \u0152 for senate. So I was in the \u0152 you know, in his campaign staff. So \u0152 so I was quite prepared for \u0152"
        },
        {
            "num": 972,
            "question": "Active, yeah.",
            "answer": "\u0152 running the paper, you know."
        },
        {
            "num": 973,
            "question": "So tell me, what year did you start, and what year did you finish?",
            "answer": "I \u0152 I fin \u0152 I worked 17 years. I finish the beginning of January, 1985."
        },
        {
            "num": 974,
            "question": "Oh, so you \u0152 that\u2122s when you finished.",
            "answer": "Then I finished, and I retire. I was already 70 years \u0152 65 \u0152 no, 66 years old."
        },
        {
            "num": 975,
            "question": "And now, 30 years later, it sounds to me like you\u2122re still going strong.",
            "answer": "I don\u2122t know. I am still busy, I am still active. I was still writing for not too long ago."
        },
        {
            "num": 976,
            "question": "Mm-hm. And as I understand, you also \u0152 you also participate in the programs of the Holocaust museum in Skokie.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 977,
            "question": "Tell me what you do there.",
            "answer": "I am do \u0152 I am so-called survivor. When \u0152 when high school students go through the museum, at the end they met survivor. So I am one of those survivors, and I am Interview with John Krawiec January 29, 2015 204\u0152 I think I am the only one no n-Jew. Now I learn there\u2122s another Polish fellow. But, they came to conclusion that those Jewish survivors sometimes they cannot tell them much, because they were hid \u0152 hidden somewhere by Poles, or by \u0152"
        },
        {
            "num": 978,
            "question": "Other people, yeah.",
            "answer": "\u0152 Dutch, or whatever nationality the ne \u0152 country they were, an attic, or somewhere, and they don\u2122t know much wh at was going on. The only thing that they were there and somebody helped them to survive. So in Poland was death sentence for the whole family for helping Jews. And I know one case not too far from my village from \u0152 through relatives and so on. It was really family with six children. And they had two co \u0152 dra \u0152 Jewish cop. They got some on attic, you know, some \u0152 they stay right there. And \u0152 and they brin g the food, you know, things like that. And I don\u2122t know how they get \u0152 the Germans get \u0152"
        },
        {
            "num": 979,
            "question": "The information.",
            "answer": "\u0152 the information, but anyway, one morning they \u0152 German \u0152 Gestapo plus German police, surrounding their house. Th ey get the Jews out, the whole family out on the yard. They shoot th e Jews, then the children, starting from the oldest, and finishing on \u0152 on \u0152 on the youngest one, one ye ar old, and then the parents. This the way was in Poland for helping Jews. And that is true, there\u2122s not \u0152 not story. It is fact. And there were more facts like that, not too many, but \u0152 but there were others. Interview with John Krawiec January 29, 2015 205This I know through family, through \u0152 because there was in village not far away from the village where I was born."
        },
        {
            "num": 980,
            "question": "Tough. Tough.",
            "answer": "Yeah, it was tough. And you know, so it is \u0152 and only in po \u0152 in other countries, for sa \u0152 helping Jew, there was concentration camp. I don\u2122t know why they got maybe because there was the large \u0152 the \u0152 in Poland, there were three and a half million Jews in Poland before the war, 10 percent of the population. And in addition, they \u0152 Poland was consider part of German lebensraum, the territory the Germany needs to create thousand years empire."
        },
        {
            "num": 981,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "According to Hitler. Well, so they exterminate Poles, not as Jews, you know, but because they were born. But they use any pre \u0152 pretext to kill Poles. They \u0152 but two millions Poles were taken to Germany to work in factories, and on farms. After the war bar \u0152 there were about two million Poles in Germany. So, in any condition, any pretext they have to kill, they did."
        },
        {
            "num": 982,
            "question": "How do you explain that you survived?",
            "answer": "How do I explain? Well, I was lucky. That is probabl y the most important part. I was young, I \u0152 I was strong, and I was tough."
        },
        {
            "num": 983,
            "question": "Like you said in the beginning, there was a bit of a devil. Interview with John Krawiec January 29, 2015 206",
            "answer": "Little devil, you know, it was little devil, you know."
        },
        {
            "num": 984,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Well, it was will to live. It was important. But not for any price. The price we didn\u2122t want pay, it is to cooperate with Germans. And those who did, they were sorry, and quite often, ended their life later. There was a case \u0152 I don\u2122t know personally, but it \u0152 he wrote little book or \u0152 or something, story, right aft \u0152 shortly after the war. He was a Jewish fellow, Jewish policeman in Jewish ghetto, in some suburb of Warsaw. And he escorted his li \u0152 his wife and beloved nine, 10 years old daughter to the train going to Treblinka, to the gas chambers."
        },
        {
            "num": 985,
            "question": "I know the book.",
            "answer": "Know \u0152 you know \u0152"
        },
        {
            "num": 986,
            "question": "I know the book, it was \ufb01Otwock.\ufb02",
            "answer": "\ufb01Otwock,\ufb02 yes."
        },
        {
            "num": 987,
            "question": "It was se \u0152 yes",
            "answer": "Yes, \ufb01Otwock,\ufb02 yeah."
        },
        {
            "num": 988,
            "question": "\ufb01Otwock.\ufb02",
            "answer": "So you know what happened."
        },
        {
            "num": 989,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know. Interview with John Krawiec January 29, 2015 207"
        },
        {
            "num": 990,
            "question": "So, I think we\u2122ve come to the end of the road, as far as \u0152 well, we never could, we could talk for hours. I \u0152 I have \u0152 I have a \u0152",
            "answer": "That is \u0152 that is for sure, really."
        },
        {
            "num": 991,
            "question": "I have a feeling that there \u0152",
            "answer": "You know, I lived 95 years \u0152"
        },
        {
            "num": 992,
            "question": "There\u2122s a lot to say.",
            "answer": "\u0152 so it is long live \u0152 long lifes and lot of things happen."
        },
        {
            "num": 993,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So I can talk 95 years."
        },
        {
            "num": 994,
            "question": "Good. But thank you for what you\u2122ve shared with us today. I think that it\u2122s amazing, packed in, and \u0152 and thank you very much for all those memories and all those experiences, and what you learned from those experiences. It is varied, it is not \u0152 it is not in one line. There\u2122s so many things that you\u2122ve talked about today, that were ironic, that you wouldn\u2122t expect, you know?",
            "answer": "No, I didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 995,
            "question": "Yeah, but \u0152 and yet, they happened.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 996,
            "question": "And it\u2122s important for us to know these things. So, do you have any final thoughts before we conclude our interview? Interview with John Krawiec January 29, 2015 208",
            "answer": "Well, I don\u2122t know what, what."
        },
        {
            "num": 997,
            "question": "Okay. Then, thank you.",
            "answer": "You remember not to do the same thing ag ain, but I don\u2122t believe in very \u0152 I \u0152 I came to conclusion that humans are beasts, potential beasts."
        },
        {
            "num": 998,
            "question": "Yeah, potential.",
            "answer": "Potential beasts."
        },
        {
            "num": 999,
            "question": "Potential.",
            "answer": "Yeah. So I don\u2122t know if you can avoi d that, you know. After the Holocaust, it happened in many countries again, after \u0152 until now."
        },
        {
            "num": 1000,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "In many co \u0152 places."
        },
        {
            "num": 1001,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, it happen in many places."
        },
        {
            "num": 1002,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So \u0152 well, shoot, it is good to \u0152 the young generation learn, so they, young generation learn about. Because that \u0152 it has some influence \u0152"
        },
        {
            "num": 1003,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 on them. I have \u0152 I met some who don\u2122t believe in Holocaust. Jews."
        },
        {
            "num": 1004,
            "question": "Who don\u2122t believe in the Holocaust? Interview with John Krawiec January 29, 2015 209",
            "answer": "Holocaust, yeah. There was a book written by a Jewish fellow, I think from \u0152 he was in DePaul University, who wrote the bo ok, it is a Holocaust business [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 1005,
            "question": "Ah, I know. It\u2122s Finkelstein(ph), I think.",
            "answer": "Something like that, yeah."
        },
        {
            "num": 1006,
            "question": "Like that, yeah, yeah.",
            "answer": "And so I get \u0152"
        },
        {
            "num": 1007,
            "question": "The Holocaust industry.",
            "answer": "He \u0152 Holocaust industry, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 1008,
            "question": "That\u2122s what it was.",
            "answer": "Yeah. And I \u0152 before they got this building here in Skokie , they had \u0152 they rented. So it was a smaller place, and the room was for 60 chairs. So quite often we have to go to some schools, you know, large group, and talk to them in school. So that has some good part, because we c \u0152 it depends on the school how much time I get. Here I got half hours, you know. And over there, sometimes I get hour, sometimes even more. But here they go through museum, so they learn about the many things, you know, ghettos and things lik e that. Well, over there they don\u2122t do that, so I have to mention about that. I don\u2122t \u0152 I didn\u2122t know exactly what happened in ghetto, because I was not there. I know quite a bit, but this is not the same thing. Interview with John Krawiec January 29, 2015 210And so it \u0152 I met some people, as I said, some teachers, who didn\u2122t believe it, and one time, when we were going out, me \u0152 sometimes teachers ask students to write their impression. So I had several of t hose letters, I don\u2122t know, maybe close to hundreds of them, and they sent later to me \u0152 they sent to Holocaust museum, and the mus \u0152 museum to me. And there were one or two letters, Jewish money \u0152 Jewish girl. She mentioned that, that she didn\u2122t believe [indecipherable] at home, they didn\u2122t believe. But then, when she saw non-Jew, Polish Catholic, who was in Auschwitz-Birkenau, and he got tattoo numbers, so he was there. And he said that what happened to Jews, that they went directly to gas ch ambers, so he decide \u0152 she believe now."
        },
        {
            "num": 1009,
            "question": "That\u2122s an am \u0152 that is an amazing \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1010,
            "question": "That is an amazing transformation, and it shows the value of your showing \u0152",
            "answer": "Direct \u0152 direct \u0152"
        },
        {
            "num": 1011,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 contact, you know."
        },
        {
            "num": 1012,
            "question": "Yes.",
            "answer": "I \u0152 I know it is important in Poland, for example, when I go to my high school, the history teachers always grab me, and talk to students, you know, about. And Interview with John Krawiec January 29, 2015 211then I ask \u0152 go talk to students, how what \u0152 they said, well, you know, we learn that from the book, from \u0152 teachers told us and so on, but what, 70 years ago? For me, what is the difference, 70 or 200 years?"
        },
        {
            "num": 1013,
            "question": "It\u2122s true.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 1014,
            "question": "It\u2122s true.",
            "answer": "This is what he \u0152 exactly what that student told me. And here comes somebody alive, who said that he was beat, that he was afraid, that \u0152 you know, what happened to him, and he told us wha \u0152 it bring clos er this whole history get closer to us."
        },
        {
            "num": 1015,
            "question": "Which is also \u0152",
            "answer": "And this is my sense."
        },
        {
            "num": 1016,
            "question": "This is true.",
            "answer": "It makes sense."
        },
        {
            "num": 1017,
            "question": "And this is why what you have shared with us today is so valuable, because through this testimony, many, many people will be able to hear it, and many, many people will be able to \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know how many those things th ey\u2122ve got already in Holocaust museum, in schools, because I went to school, they call me, some schools; American schools, some this Polish. Saturday, Polish language school, so th ey call me too, so I talk. Interview with John Krawiec January 29, 2015 212They put this on tape, or whatever, so it \u0152 I don\u2122t know in how many ka \u0152 how many copies, it went through internet."
        },
        {
            "num": 1018,
            "question": "And here\u2122s another one. All right.",
            "answer": "And here\u2122s another one."
        },
        {
            "num": 1019,
            "question": "Okay, so with th is we conclude the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Jan \u0152 John \u0152",
            "answer": "Jan, John, doesn\u2122t mat \u0152"
        },
        {
            "num": 1020,
            "question": "\u0152 Krawiec \u0152 Krawiec?",
            "answer": "\u0152 does not ma \u0152 Krawiec."
        },
        {
            "num": 1021,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " On January 29th, 2015. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}