{
    "header": "ANNETTE FEIN November 7, 2008 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Annette Fein, conducted by Ina Navazelskis , on November 7 th, 2008, in Alexandria, Virginia. Thank you, Annette, for agreeing to talk with us today. As \u0152 as you know, we are interested in recording the stories of people who experienced and survived the Holocaust. And since we are here at the child survivor\u2122s conference, we are very grateful that you\u2122ve agreed to te ll \u0152 to talk to us. Can you give me a little bit of background about your s \u0152 your whole \u0152 your story; where \u0152 where you were born; where your family came from? And we\u2122ll start from there.",
            "answer": "Okay. My family came from Poland. I don\u2122t remember the exact location, but my brother Jack would be able to tell you. And they moved to \u0152 to Paris, where I was born."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "When?",
            "answer": "In \u0152 I-I was born in 1940, so I assume like a year or so before, maybe two years before, because Jack was also born in Paris. And then, by the age of around two, we were put in hiding in a place called Vales(ph) Galant (ph), and I have absolutely no memory of that time. And after I think about \u0152 well, I guess around 1945, we were brought by relatives to an orphanage . I just today learned that we were in several places, but I only know of one place, Taverne, an orphanage in Taverne, a Jewish orphanage, where I was until the age of [indecipherable] until 1948, when \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 4where I then was adopted by American citizens, who were bo-both born in Russia, but they were both \u0152 they were both already American citizens, and we \u0152 I believe that happened in 1947, and it took about a year for the whole process to be finished, and I moved to America at the age of eight, 1948."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Do you \u0152 do you know anything about your birth parents?",
            "answer": "Well, we have photographs of them, and I know that they were both sew \u0152 tailors. I have photographs, but I \u0152 I dil \u0152 I don\u2122t remember them. I rem \u0152 it\u2122s all blocked out, basically, the whole time. I don\u2122 t know ti \u0152 a-anything, except what \u0152"
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Do you know their names?",
            "answer": "Calpeak (ph). Rose and Joseph Calpeak(ph)."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "And do you \u0152 do you know \u0152 did they have any relative s that you were ever able to identify?",
            "answer": "Not that we\u2122ve been \u0152 yes, well, we had a \u0152 my father had a sister who also perished \u0152 or it was my mother, I think it was my mother\u2122s sist \u0152 sister. You\u2122ll have \u0152 I \u0152 I can\u2122t \u0152 I have to verify, I \u0152 I \u0152 I don\u2122t remember all these things, I forget them. I mean, I \u0152 I put them out of my mind, pretty much. They \u0152 and there was \u0152 there was another relation o \u0152 th-that \u0152 the da ughters \u0152 the \u0152 the sister\u2122s daughter is still alive \u0152 is alive in \u0152 in Paris. We\u2122re in contact with. And there\u2122s another cousin also in Paris . Interview with Annette Fein November 7, 2008 5"
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "So would this suggest that when your family left Poland , it wasn\u2122t just your immediate family, your father and your mother, but a larger group of people?",
            "answer": "Perhaps, perhaps, but I have no \u0152 no idea. I t \u0152 I have never really delved into the details of that. I know the fa \u0152 th-the minimal facts, and that\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Have you been happy know ing just the minimal facts?",
            "answer": "It\u2122s been \u0152"
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Maybe happy isn\u2122t the right word, but \u0152",
            "answer": "Well, yeah, no, I do \u0152 I don\u2122t think it is the right word. For me it\u2122s been \u0152 i-it\u2122s something that was, and I accepted, and I don\u2122t feel that I can just delve on it all the time. Or even to know if it \u0152 I don\u2122t belie ve that it can help me personally in my life, so I just don\u2122t bother. I do \u0152 I go forward, not backwards."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Do you know what happened, though, to your parents specifically? Were you able to learn that?",
            "answer": "That, yes. We \u0152 basically. I know that my father was put in a camp much earlier, I don\u2122t remember the name. It\u2122s not that I don\u2122t know it, I don\u2122t remember. And my mother, evidently \u0152 I keep hearing stories that she would cu \u0152 she had put us in hiding, in this village called Vales(ph) Galant (ph), and she lived there as well, with the family and evidently there were other children there. And she went back to Paris, I \u0152 I believe and got caught and then sent to a camp. Interview with Annette Fein November 7, 2008 6"
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "But you don\u2122t know whi \u0152 where \u0152",
            "answer": "Again, I don\u2122t remember. It\u2122s over and down, I just don\u2122t remember these names, because they \u0152 they\u2122re long and complicated things."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "So you don\u2122t \u0152 yeah, but you know, you \u0152 they\u2122re not recognizable, you don\u2122t know that it would have been Auschwitz she was sent to \u0152",
            "answer": "No, it\u2122s not Auschwitz."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Okay. Okay. What\u2122s your [indecipherable]",
            "answer": "[indecipherable] mental, it\u2122s a mental block, so \u0152 which I \u0152 I accept that it\u2122s there, and I \u0152 it doesn\u2122t bother me too much, so \u0152"
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Well, you know, who\u2122s to \u0152 who is an ybody else to say how another person should deal with \u0152 with their stories and their lives?",
            "answer": "Hm, right, right, mm-hm."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Do \u0152 do you have an earliest memory in your mind, of anything?",
            "answer": "None, no. The only \u0152 I-I used to \u0152 I used to have a memory or \u0152 or \u0152 of something like a place with a lot of trees, and we \u0152 I remember something \u0152 hearing \u0152 hearing people or children say something about Jews, and I never knew what that was about until I moved to Israel, and I would \u0152 any time I met French people, I would ask them if \u0152 because I only remember the tap \u0152 or the name, at that time, Taverne, the \u0152 the pla \u0152 the \u0152 where the orphanage was. And, I would \u0152 any time I Interview with Annette Fein November 7, 2008 7would meet French people, I would ask th em if they knew of the place. And it happens that \u0152 actually the first job I had in Israel was with an architect, and one of the partners was an interior decorator, Frenchman, and he \u0152 he tur \u0152 his name was Josh Goldsta \u0152 is Josh Goldstein. And he said yes, of cour \u0152 he of \u0152 he knows the place, and it turns out that he and his wife both worked at this orphanage, but once \u0152 after we\u2122d already left there."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "So, would \u0152",
            "answer": "And so he described the \u0152 the setting, and that kind of made more sense, why that was stuck in my head, of the trees, and \u0152"
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "So, until you had that c onversation with him, did you know that this is \u0152 you \u0152 could you place it in a town o \u0152 when you had this image of trees, or you didn\u2122t even know where that was?",
            "answer": "No, I didn't know where it was. I didn\u2122t know where it was, because I never \u0152"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Okay. It was putting two and two together.",
            "answer": "Yeah, I never came across anyone \u0152 cause I \u0152 when \u0152 whenever I would ask if they kn \u0152 i-it only started in \u0152 in Israel when I asked people where Taverne was. And \u0152"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "What was your first language that you spoke?",
            "answer": "French. Interview with Annette Fein November 7, 2008 8"
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "French.",
            "answer": "French."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "And was \u0152 how long was that the only language that you spoke?",
            "answer": "Until the age of eight, and once we moved to America, I think within about two months we learned English. I learned English perhaps fast er than my brother. And, in fact I got very low grades in French when I studied, because I used to talk in class. So \u0152"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I\u2122ve put that \u0152 I\u2122ve also blocked that out, I mean, I \u0152 I know that, I \u0152 I accept it, I \u0152 now, i-if I absolutely have to talk French, I might understand some. I understand a bit. But I don\u2122t \u0152 I mean, I \u0152 in \u0152 in fact, in Israel, in Mitzpe Ramon there are a lot of French people, and I find the Fren ch very snobby about the language, so I don\u2122t \u0152 I say, okay, I don\u2122t talk French. But [indecipherable] I can understand a little, because I studied a bit, ri ght? When I wa \u0152 when I\u2122m in France , I \u0152 the few times that I was in France, I was able to talk to people in the street, but not to people that I know. Mental \u0152 good mental block. But \u0152"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Why do you think that mental block\u2122s there?",
            "answer": "Probably there are things that I don\u2122t want to remember, I mean, that\u2122s quite clear, you know. Okay. Interview with Annette Fein November 7, 2008 9"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "But it\u2122s interesting, you know, when one has a mental block, when I think about it in my own life, there are har \u0152 there are some \u0152 there are some parts that have been hard, and if someone were to ask me to reconstruct them, it would not be easy. I remember that they existed. I remembe r, let\u2122s say, a basic story about them, but not necessarily a specific within it, or certainly not a timeline. But I know that they were there, you know, I \u0152 I was conscious when these events happened. And that\u2122s what\u2122s surprising for me is, when you\u2122re not conscious, you don\u2122t \u0152 you just don\u2122t remember something. Then the question is \u0152 is, is there a reason why you have no curiosity about it, or do you think you have no curiosity about it?",
            "answer": "I\u2122ve kind of never went too deeply into it because I just like my life, and I \u0152 I said, this is what happened, and I \u0152 you don\u2122t go back. You don\u2122t go back. You cannot solve \u0152 you\u2122re right, you can find out, yes, your roots, and \u0152 and things like that, but I\u2122m sure like there are reasons why I-I \u0152 I do \u0152 I do a lot of sewing so I can say, oh yeah, well, my parents were also \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "In that profession.",
            "answer": "\u0152 tailors, in that profession. I do a lot of \u0152 I \u0152 I do artwork. I don\u2122t know whether there\u2122s a connection there. But to me that\u2122s just to go \u0152 you can\u2122t go backwards, you can only go forwards. So that\u2122s why I don\u2122t \u0152 I don\u2122t s \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 10"
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "So, isn\u2122t it difficult sometimes, being with people who \u0152 who have another need, the \u0152 the need to go backwards? How do you \u0152 how does that \u0152",
            "answer": "That\u2122s [indecipherable] had become difficult for me, that difficult perhaps for them, but not for \u0152 I don\u2122t find it \u0152 that it\u2122s difficult for me. I look at it, you know, it \u0152 these are facts that you can\u2122t change, and I don\u2122t \u0152 I don\u2122t feel that knowing more about it \u0152 I learned now from \u0152 from my brother, who seems to know much \u0152 so much more. But he\u2122s a \u0152 for instance, he doesn\u2122t remember me as part of \u0152 in his \u0152 in his life, and I don\u2122t remember him in that wa \u0152"
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "In that early life in France?",
            "answer": "\u0152 in \u0152 yeah. So there\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "That was going to be one of my questions.",
            "answer": "Yeah, so it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I mean, that\u2122s a \u0152 I say, okay, I mean, I\u2122ve totally blocked it out, but \u0152 and he hasn\u2122t, but there\u2122s still a lot of things that he also doesn\u2122t \u0152 hasn\u2122t been able to relate to or to see clearly, or to understand clearly. And again, that for some \u0152 maybe because I live in Israel, and that\u2122s \u0152 it\u2122s a \u0152 my life is \u0152 is my life as it is, and without complications of my past. For me, I mean. Interview with Annette Fein November 7, 2008 11"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "When you got \u0152 what I guess I\u2122d like to try and trace is, when you got to the United States, or even if it was earlier, even though you were a child, a young child earlier, do you remember conversations coming up, about the war, about the Holocaust, about murders?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Did your paren \u0152 your adopted parents, what were they like?",
            "answer": "Oh, they were very good people, very nice people, very giving. I don\u2122t remember too much, if they talked very much about the war, but was \u0152 it was always a \u0152 it was not like \u0152 it wasn\u2122t a hidden fact that we were adopted, we were \u0152 it was something that we were \u0152 we knew about. It wasn\u2122t sudden \u0152 suddenly we learned that we were adopted, and where we came from. But I \u0152 I think I just kind of like, you know, fit in as quickly as possible. Like for instance, learning English. I \u0152 I believe that within about two months I was talking English, I was fluent in it."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "And do you have me mories of your brother being able to, or having \u0152 struggling with that?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay. How did your adoptive parent s cross your path? Do you remember \u0152",
            "answer": "How did they what? Interview with Annette Fein November 7, 2008 12"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "How did they cross your path? Do yo u have memories of the first time you met them?",
            "answer": "No. Only through what th ey once \u0152 what they \u0152 my father told me \u0152 both of them, that when they came to the orphanage \u0152 they came to visit your \u0152 in yo \u0152 they came to Europe and my father, who was very \u0152 an ardent Zionist, decided that the best way to find out what the situation was, was by going to an \u0152 a Jewish orphanage, and that\u2122s how he \u0152 I-I don\u2122t know exactly what the procedure was, but that\u2122s how he came to that orphanage, and he always said that he \u0152 he saw me, and decided because they didn\u2122t have children of their own, he decided to ad \u0152 to adopt me. And my mother at the time didn\u2122t want \u0152 my adopted mother didn\u2122t want anything to do with it, because she was not fe eling well at \u0152 at that \u0152 this was in \u212247. And \u0152 but he \u0152 it was his decision, basically, and they said there\u2122s also a brother. [indecipherable] said, okay, we\u2122ll take both of them. But I don\u2122t remember the situation, I don\u2122t in \u0152 in any way."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Aside from the trees, what would be other early memories that you can recall?",
            "answer": "Only \u0152 yes \u0152"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "It doesn\u2122t have to be Holocaust related, they could be about anything, just \u0152 just \u0152 what \u0152 what \u0152 what comes to your mind? Interview with Annette Fein November 7, 2008 13",
            "answer": "Ah, there was \u0152 okay, there was one \u0152 as I said before, there was \u0152 hearing children yell out something about Jews."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Was it a mean yelling out?",
            "answer": "Maybe \u0152 yeah, I think so. And, again this \u0152 this interior decorator said to me that we went to school, evidently, and in orde r to go to school, we left the orphanage and passed a Catholic school. So, perhaps that kind of \u0152 so, for \u0152 at that point, that explained to me why I remember something like that. The details, nothing at all, right. And there was one other thing of someone \u0152 and again, I\u2122ve never delved into it, because it\u2122s \u0152 I don\u2122t think it\u2122s a pleasan t thing to remember, about \u0152 something about a tree, and a \u0152 interestingly enough, I had a time when I di \u0152 I would paint a lot of trees. And someone onc e decided that it wou \u0152 it showed that I \u0152 my \u0152 I hadn\u2122t \u0152 that I didn\u2122t have roots, and that was why I was drawing trees. And I said, fine, that\u2122s, you know, pretty clear, and understandable. But there was one thing that there was a mat \u0152 someone who had a lot of keys, and I think there was a name called zoo or zoe or something like that. And this could have been a dream, or it could have been something in detail, that someone was hanging from a tree, that\u2122s all I remember. I mean, that\u2122s \u0152 it was never made \u0152 never clear, and I really don\u2122t \u0152 I\u2122m not all that interested to know too much about that. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Was it a shadow? Interview with Annette Fein November 7, 2008 14",
            "answer": "A shadow, or \u0152"
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "A shadow of a person on that tree, was it \u0152 or \u0152",
            "answer": "I can\u2122t even say. Just someone hanging on a tree, or hanging on a tree. Like a \u0152"
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Yeah. It doesn\u2122t bring \u0152 it doesn\u2122t brin g up a \u0152 a \u0152 a pleasant image whatso \u0152 at all.",
            "answer": "No, no, no. So, I put it out \u0152 I mean, I \u0152 it was there. When I was much younger, it would \u0152 it would \u0152 I woul d think about it now and then, but I \u0152 I pushed it out, and \u0152"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Did you feel different than other children in the United States?",
            "answer": "I think only in the \u0152 well, that\u2122s \u0152 I think that\u2122s why I se \u0152 I learned English very quickly, because kids in the s \u0152 in the neighborhood would call me Frenchie , and I decided I didn\u2122t \u0152 I wanted to be American, again, as quickly as I could."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "And did you feel different than other children because you were adopted, and you knew you were adopted?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember that feeling. Ma ybe in the first few months, or the first year, because we did go to a private school for one year. And then, when we went to grammar school, we would put \u0152 we were put back a year. And I never made up that year, whereas Jack did, because it wasn\u2122t \u0152 because I\u2122d become friends with \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 15with kids that were \u0152 I was with, so, it was enough, I-I didn\u2122t need to go \u0152 go ahead one year. So no, I don\u2122t think I felt too different."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Can you describe to me a little bit about \u0152 I mean, I don\u2122t know how to express this in a way that doesn\u2122t sound much too \u0152 too many big words.",
            "answer": "Mm."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "But how does \u0152 how did you form your \u0152 I mean, most of the time children form their identity from all of these building blocks that are part of their past. That doesn\u2122t necessarily mean they stay there, but that\u2122s what they have to start with. They have this building block, this one, th is one, this one, and then later they can say, well, I want part of this one, I want part of that one, I don\u2122t want the rest. And little by little they start forming their identity. What formed yours? How did you form yours? What things did you choose to become who you are?",
            "answer": "I think I was very influenced by the \u0152 by the Israeli \u0152 I think also \u0152 okay, we\u2122re \u0152 when I came to America, I remember my father would \u0152 used to make records of us, he \u0152 he liked to sing and we \u0152 he ma de records of \u0152 of us talking in \u0152 and I remember one of the \u0152 even \u0152 no, even be fore I spoke English, I mensh \u0152 I thi \u0152 from the orphanage, we were ma \u0152 we were oriented to think about Israel, and I think that that was like \u0152 that was always my \u0152 my direction, is to come to Israel , which I did, very \u0152 as soon as I-I finished at th \u0152 sorry. When I ca \u0152 when I \u0152 in one Interview with Annette Fein November 7, 2008 16of the tapes that we made, I said that I wanted to come to Palestine. And this was like very early in \u0152 in the process. So I think that was always what pushed me along. And because my parents, especially my father, was so much into Israel himself, it always \u0152"
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "It was natural.",
            "answer": "It was very natural. And I beca me involved in youth groups, Young Judaea , as in high school, before high school, you know, in high school at least \u0152"
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Where did you grow up here? What \u0152 what si \u0152",
            "answer": "In Union \u0152 well, we started out in Newark, New Jersey, and then in Union, New Jersey. And in \u0152 when I was in my last year, or my la \u0152 no, I think in my se \u0152 or junior \u0152 between my junior and senior year of high school, I came \u0152 I went to Israel with Young Judaea ."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "That was the first time?",
            "answer": "That was the first time. And afterwards I said I was moving \u0152 I was coming back to Israel. And, in fact, in my year book it says I\u2122m known for wanting to go to Israel. So, I \u0152 I was ac \u0152 active in young Judea, wa \u0152 I decided to go to u \u0152 I went to university for \u0152 first, and \u0152 because my parents had said, you know, finish university, and then do whatev er you want. And I realized that was a good a \u0152 good \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 17"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Where did you go to school?",
            "answer": "Temple University. Studied art, fine arts, and art education. And I finished and I went to Israel for a year, and I\u2122m now \u0152 that was in \u212263, and I\u2122m still living there, so \u0152"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "And does \u0152 is \u0152 is Israel more home than the United States ever was?",
            "answer": "Israel is home. I don\u2122t \u0152 I can\u2122t say more home, because I feel very much at home in \u0152 in America because I grew up here. Yet, not here in this area, but in \u0152 in Jersey for instance, there\u2122s no more a \u0152 when my parents were alive, New Jersey felt very much part of me, and it was \u0152 it\u2122s always easier \u0152 easy for me to come to America, because I love it, right, I speak English, and there\u2122s no problem there, so \u0152 and I \u0152 I like some of the things that I see in America, but oh, you, the sun is in your eyes. Do you want to m ove? Do you edit afterwards?"
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "I stopped it, right now.",
            "answer": "Okay, yeah."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "I paused it. Or, put it this way, I paused it, and we\u2122ll just move to these chairs here.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Oops. Well, put it this way, I\u2122ll move to this chair here.",
            "answer": "Yeah. Interview with Annette Fein November 7, 2008 18"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "And you don\u2122t have to.",
            "answer": "I\u2122m okay."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Yeah. If you\u2122re fine, then \u0152 then we can stay that way.",
            "answer": "Okay. Now I\u2122m \u0152"
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Okay. Here we go. I was hoping the sun was going to go in the other direction. So, record, okay. So, you were saying that Israel is home, but you felt at home here as well, having grown up here.",
            "answer": "Yes, yes, it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "So how did \u0152 how did these other parts of that early life that you don\u2122t remember, that \u0152 that was blocked out, at what point did they come in \u0152 at what point would you be reminded, or would some pe \u0152 point, some piece of information come up? Do you have \u0152",
            "answer": "Only when I come here and \u0152 no, basically only when I come here and I hear about things that my brother knows about and reads ab \u0152 o-or has been involved with. So, it\u2122s all. I was part of that too, but that\u2122s as far as it goes, because I go back home and \u0152 and \u0152 home to Israel, and get into my work and \u0152"
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "And your \u0152 your parents from Poland came to France, your brother wasn\u2122t that much older than you were.",
            "answer": "Two years older. Interview with Annette Fein November 7, 2008 19"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Two years older. But did he have any direct memories of them, that he would tell you, or that he would share with you, as you were kids still?",
            "answer": "No, no. I \u0152 he may have ha d, yes, but we were not close to \u0152 we didn\u2122t \u0152 I do \u0152 we \u0152 for instance, we \u0152 we lived in Newark, we went to grammar school, but then we moved to Union, and he was already in high school, but \u0152 and still in Newark, and I \u0152 when we moved to Union, I started high school in Union, some \u0152 our paths wa-wa-was like, you know, I didn\u2122t know hi s friends, because he was in a different high school. So we were very much apart, and then he went off to college, and I was still in high school, and we were very, very much apart, I think."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Well, you had \u0152 when \u0152 if you were eight years old when you came to the United States, and let\u2122s say normally it \u0152 you know, a teenager finishes high school at 17, you had less than a decade where you were living together. A decade is still a decade, but \u0152",
            "answer": "Yeah, but not \u0152 no, really \u0152"
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Not really, less.",
            "answer": "\u0152 there was too many aga \u0152 because he went to a different high school, so our paths weren\u2122t similar. I became very involved in \u0152 in youth group in Young Judaea , he didn\u2122t want \u0152 it didn\u2122t happen with him. I went to overnight camps, I Interview with Annette Fein November 7, 2008 20don\u2122t think he did. Well, maybe he did one time. I used to love to go, and he didn\u2122t, as far as I know."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Can you tell me what those camps gave you?",
            "answer": "He\u2122s a math \u0152 he\u2122s a mathematician, I\u2122m into art. It\u2122s like, you know, we\u2122re two planets apart. I don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Well, here\u2122s an irony, without knowing \u0152 without knowing you at all, and not having talked to your brother, it sounds that you were the person who certainly found an identity in being Jewish, and then looking to Israel as a place that would be for you, your direction, and he did not. And yet \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "\u0152 when you look at the Holocaust, a nd looking at what were those early years that are so murky, you have less interest in it, and he has more.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "And there\u2122s a certain irony in that, you know?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "In \u0152",
            "answer": "I\u2122m also the only one in the w hole family that \u0152 that moved to Israel and that became \u0152 that decided Israel was the place for me. Which probably came from my adopted \u0152 well, no, I think that came way before, from the orphanage. Because Interview with Annette Fein November 7, 2008 21again, when I came I said, I\u2122m coming to \u0152 I wi \u0152 want to go to Palestine . I was even, I think, kosher at the time, as I \u0152 I was very concerned about what I was eating when I first came to America."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "No teachers you remember from the orphanage, or no \u0152 no \u0152",
            "answer": "None."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "\u0152 other individuals who cross your mind?",
            "answer": "No, nothing, nothing."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Well, it\u2122s just unu \u0152 it\u2122s unusual.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "That, even when I think in my own life, again, I have some memories of age three.",
            "answer": "And you\u2122re younger, really, yeah."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "A little, a little, but \u0152 but \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "But I remember some \u0152 I don\u2122t remember more than an episode, but I remember the episode, and it \u0152 some kind of a context of that episode. And then there\u2122s a next memory that could have been a year later, could have been a year and a half later. But some \u0152 a little bit is \u0152 something is there. And so that\u2122s why when you see me perplexed, I am \u0152 I\u2122m truly perplexed, you know, of \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 22",
            "answer": "Because it\u2122s never als \u0152 it\u2122s never really bothered me that I don\u2122t remember these things, because I\u2122ve always believed for myself that I\u2122m \u0152 I can\u2122t relive my past, and it\u2122s not going to change really, who I am, for me. I \u0152 I accept anyone who wants to delve into \u0152 into that, and \u0152 and to dig out things, a nd \u0152 like, I\u2122ll accept people that feel that if they go to psychiatric treatment, you know, and find out what their past was, and they \u0152 they \u0152 I accept that people need that, and somehow, for some reason \u0152 I don\u2122t say I don\u2122t need it, I just don\u2122t \u0152 haven\u2122t felt that I need to \u0152 to search that. Which is perhaps perplexing."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Well, it\u2122s perplexing, but it\u2122s also a choice that no one else can say you should or should not do, you know, it is \u0152 it is an each individual choice. It is \u0152 but these things that happen, in some way or another, they form our identity. So what kind of a person do we become using those various pieces? And I think that that\u2122s one of the \u0152 I think that\u2122s one of the reasons wh y people do go back into that, they ta \u0152 they take something that they remembered , or experienced, and it shaped them, you know, and how did it shape them? And so that\u2122s what, you know, sometimes we \u0152",
            "answer": "Well, I think \u0152 I think that wa \u0152 what did shape me was the fact that we were \u0152 what I \u0152 I don\u2122t remember details, but I know that I came to America with the idea that I was going to move to Palestine."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "And where from that \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 23",
            "answer": "So that did shape me."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I don\u2122t understand how it didn\u2122t affect my brother, but that\u2122s because, again, when we \u0152 we\u2122d been so different, and always were very different. And that\u2122s what \u0152 that\u2122s what guided me."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Can you tell me, what did \u0152 and \u0152 and I say this from complete ignorance: I\u2122m not Jewish, and I\u2122ve not \u0152 not been to Israel, and I\u2122d like to hear what about it spoke to you. What articulated in a certain way, and \u0152",
            "answer": "At the time \u0152 look, I \u0152 again, I came the first time with a youth group. I was not a \u0152 I wa \u0152 hadn\u2122t finished high school yet, and it was very exciting, I remember this \u0152 also a very young country still. In \u212250 \u0152 it was \u212257 that I went, right, so it was only what, not even 10 years old. And it was \u0152 it wa s just li \u0152 we traveled a lot, and is a \u0152 as a \u0152 as a young person just trave ling like that, it just affected me."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "It\u2122s a lot of fun.",
            "answer": "And it was also a very free feel \u0152 a very \u0152 it\u2122s not what it is today, right? It was very free, very easy, very warm. If you ask someone how to get someplace, they take you there at the time. It ma \u0152 it may not happen today, but there is an easiness about Israelis, a warmness like, about Israelis that \u0152 that really pulls you. And again, today it\u2122s very different because it\u2122s become much more Americanized as well Interview with Annette Fein November 7, 2008 24[indecipherable] . And bigger. So, it\u2122s not the same thing that it was when I first \u0152 when I first came to Israel, and I was \u0152 excitedly, I mean, I \u0152 you know, oh, I\u2122m gonna come back to Israel, and I just did that, that\u2122s all I did."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "I belong.",
            "answer": "I \u0152 yeah. I didn\u2122t have to identify as a Jew, I was a Jew. Everyone is a Jew, basically [indecipherable] . You didn\u2122t have to \u0152 I don\u2122 t have to go to synagogue in order to prove that I\u2122m Jewish. I don\u2122t like re ligion to start out with, so I don\u2122t know when \u0152 if that happened then, or now, but I\u2122m very \u0152 I\u2122m not anti-religious, but I don\u2122t \u0152 I think religion is a very big problem in our world, so \u0152 but, I mean, that\u2122s \u0152 that\u2122s now my feelings today, after bei ng the age that I am, and seeing what I \u0152 what I see, everything. But it always just felt very much at home. So I came back, after being two months with a bunch of kids, you know, and having a great time. And I was still belonging to \u0152 to Young Judaea at the time, and I became a leader in the movement. And I got kicked out becaus e I would tell the truth. I li \u0152 I liked si \u0152 you know, I liked the facts to be clear. It wasn\u2122t a great, easy place to be, and I\u2122m \u0152 I would tell kids this, you know, that\u2122s not good, you have to tell them to \u0152 you know, to come. And I don\u2122t see the point in doing that, so \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "What was it that got you kicked out? Interview with Annette Fein November 7, 2008 25",
            "answer": "Because I \u0152 I just never \u0152 I didn\u2122t want to lie about what Israel was. It wasn\u2122t an easy place to come to live in. It still isn\u2122t an easy place to come to live in. And if you want \u0152 decide that you want to come, you ha \u0152 I think you have to be aware of that, and not what the Jewish agency will tell you, because that\u2122s a bunch of lies sometimes."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "But you know, it\u2122s pretty harsh to kick someone out who has such a passion for a place.",
            "answer": "No, it\u2122s okay, it\u2122s okay, because \u0152"
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "You got over it, huh?",
            "answer": "\u0152 I\u2122d se \u0152 I \u0152 yeah, I \u0152 it didn\u2122t bother me . I mean, it was fa \u0152 it was funny to me, fine at the time, you know. It didn\u2122t st op me from doing what I wanted to do, was fine. I have \u0152 I\u2122m going in my direction. And that\u2122s what I did, I mean, I finished university, I studied art and art education so that I would have something to ba \u0152 to fall on if I needed it."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Did your parents support this?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "It sounds like they would have.",
            "answer": "Yes, yes. They have \u0152 they \u0152 they ha d no choice really, because my father was always Israel, Israel. And they never \u0152 they never con \u0152 came to live in Israel Interview with Annette Fein November 7, 2008 26because my mother actually didn\u2122t want to. My father wanted to come. He would \u0152 he, in fact, left Russia when he was 14 \u0152"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "1905 - 1910 \u0152",
            "answer": "Something like that."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "\u0152 something like \u0152",
            "answer": "And he came to Israel."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "To Palestine.",
            "answer": "To Palestine. And he stud \u0152 he studied in th \u0152 in school there for a couple years, until he got kicked out because he was illegally there. So in \u0152 and then he \u0152 he was kicked out and then he came back to Israel. And then eventually, I think when he was 19, he wa \u0152 he came to America. So \u0152"
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "So you \u0152 d \u0152 what year was he born?",
            "answer": "\u0152 he was always \u0152"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "What year was he born?",
            "answer": "He was born, I believe sometime early 1900s, I don\u2122t remember exactly \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "So did \u0152 did you learn about his story and his family, and all of \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "\u0152 where they came from in Russia ?",
            "answer": "Yeah, yeah, sure. I \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 27"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Where were they from?",
            "answer": "Odessa."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Oh, near the Black Sea. And what propelled them out of there?",
            "answer": "Well, I don\u2122t remember what [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "It\u2122s all there, it\u2122s all there, but I just don\u2122t remember [indecipherable] you know."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "But did you \u0152 do you reme mber that he told you \u0152 was your mother also from Odessa? You don\u2122t know?",
            "answer": "No, no. She came \u0152 my mother came to America very young, so she didn\u2122t go through the same thing. And she was in \u0152 because of her, he didn\u2122t come back \u0152 he didn\u2122t move to Israel, because she didn\u2122t want \u0152 her family was already in America. His family was in Russia , except for a brother, who eventually moved to America, they were all in Russia. So they would never \u0152 he never moved to Israel, but we always had Israelis at our house. He spoke Hebrew fluently."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Oh, you did?",
            "answer": "He did."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "He did?",
            "answer": "He did. Interview with Annette Fein November 7, 2008 28"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "I studied Hebrew in high school \u0152 in \u0152 in Hebrew school, but I didn\u2122t \u0152 I don\u2122t think I could s-speak it until I came to Israel and went to ulpan."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Mm-hm. What\u2122s that?",
            "answer": "A \u0152 a place to learn only Hebrew."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "What\u2122s it called?",
            "answer": "It\u2122s ulpan."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Oopahn (ph)?",
            "answer": "Ulpan."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Ulpan.",
            "answer": "U-l-p-a-n."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Ulpan. It\u2122s like five days a week, six days a week."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Intensive?",
            "answer": "Five hours a day [indecipherable] I studied there when I first ca \u0152 I mean, I knew some Hebrew, but I don\u2122t think I could really speak it. When I moved to Israel, the first thing I did was go to ulpan. The si \u0152 for f \u0152 I ended up \u0152 it\u2122s usually six we \u0152 six months, and I went for five mo nths, because I simply then got a job and I decided to \u0152 to take the job. But I mean , you know, that was always my direction, Interview with Annette Fein November 7, 2008 29and that\u2122s what I did. And it came from our home, so the fact that my brother wa \u0152 I \u0152 it always also amazes me, and no one really, in the family came to that decision to do that. It was only me, which I [indecipherable] comes all back from France, and that was \u0152 that was what pulled me [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "It\u2122s interesting, it\u2122s interesting. What\u2122s the \u0152 when you \u0152 when you look at the American milieu, the American life, and I take that to be primarily Jewish American life, and you look at that sort of ethos and spirit and people there, and Israeli, could you expand a little bit on \u0152 on where you see the differences, where you see the similarities as far as \u0152",
            "answer": "That\u2122s very complicated."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "I know. I know.",
            "answer": "Look, when I first came to Israel, I found it very \u0152 I mean, it was very different. There was, again, in o \u0152"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Different than the United States you left, or different than now?",
            "answer": "Than the United States. Different then than the United States. Today it\u2122s much more like \u0152 not like, but much more influenced by the United States."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "What were some of those differences?",
            "answer": "Okay. It\u2122s a much warmer place, not just \u0152 not just physically, but people are very giving, very, very tough, but very soft inside. Like this \u0152 what they call the Interview with Annette Fein November 7, 2008 30sabra, which is the fruit of Israel, and it\u2122s prickly on the outside, and soft and sweet on the inside. And this is what the sabra \u0152 that\u2122s what an Israeli born person is like. And that\u2122s, I think, probably one of the things that \u0152 that attracted me. There was \u0152 you didn\u2122t have t \u0152 you know, you \u0152 you \u0152 you don\u2122t have to make an appointment \u0152 you didn\u2122t have to make appointments with people, you could just stop in and visit. Which you could \u0152 you can\u2122t do \u0152 couldn\u2122t do in America, and you still can\u2122t do in America. I remember a few times some visits I would have to call up people and say oh, well, they have no time to see me. Yeah, I\u2122m just here on a vacation, you know, you\u2122re coming to visit, I mean, I\u2122m not living here any more. And that type of thing is very like to \u0152 in Israel, even today, if I come ba \u0152 when I come back, I\u2122ll call up and say I\u2122m coming over, th ere\u2122s never \u0152 almost never a problem with that."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "I can tell you I miss that in the United States too.",
            "answer": "Yes, okay."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Of people just dropping by.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "It used to be in another time and another place, but not necessarily here.",
            "answer": "At the time also, which isn\u2122t happening \u0152 you can\u2122t do now, because of the situation, you could get out on the road and hitchhike without any problem. You Interview with Annette Fein November 7, 2008 31could walk in almost any neighborhood w ithout any problem. Again, this is all changed, by little, by little, there \u0152 it\u2122s not like that every place. You don\u2122t hitchhike so much today because of the \u0152 the situation. I unfortunately think that Israels \u0152 Israel has picked up on a lot of the bad things about America, rather than the good things."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Su \u0152 such as?",
            "answer": "I don\u2122t know exactly wha-what the good things are. An efficiency that \u0152 that\u2122s here, that can be, I think, very helpful. I love going to supermarkets here, which I don\u2122t love it \u0152 especially not where I live now. I love the fact that they\u2122ll pack the things for you, where in Israel you have to do everything, except the [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "That\u2122s very European, too.",
            "answer": "Yeah, okay, so \u0152"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "In Europe it\u2122s the same.",
            "answer": "\u0152 yeah, yeah, I know. Do \u0152 all the red tape that you sometimes have to go through just to \u0152 like, for in stance, when I first came to Israel, just to get a telephone, you would have to wait three years. Two, three years. Which was good. It\u2122s not like that today, but at the time, you know, you say, wow, look at \u0152 in Interview with Annette Fein November 7, 2008 32America, within 24 hours you would have it, so \u0152 the \u0152 again, I mean, everything has become so Americanized there."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "So tell me about those things that ar e American influences that you have more reservations about.",
            "answer": "Oh, the whole \u0152 the whole \u0152 cell phones, the computers, that\u2122s all \u0152 it all comes from [indecipherable]. Cable TV, needing to ha \u0152 buying more than \u0152 living above your \u0152 your means, yeah."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "So kind of a \u0152 a consumer \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "\u0152 as a consumer [indecipherable].",
            "answer": "It\u2122s true. Even when I fir \u0152 when I first came to \u0152 to Israel, I would \u0152 there were things like \u0152 that would bother me. For instance, I remember walking in the street, and \u0152 and people come and they push you ou t of the way to get to the bus stop, you know? Things like that would bother me, and \u0152 until I ended up, I remember once, passing someone who pushed me, and I pushed her back."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "You\u2122ve become Israeli.",
            "answer": "I\u2122ve become Israeli. And now we have like an \u0152 a different thing in that \u0152 are you Russian? No, you\u2122re not Russian."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Me? Interview with Annette Fein November 7, 2008 33",
            "answer": "No, no, you\u2122re Poland."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Lithuanian.",
            "answer": "Oh, Lithuanian."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Actually Lithuanian [indecipherable] I\u2122m American [indecipherable]",
            "answer": "No [indecipherable]. So, today, for instance, the Russians tend to do th-the things that \u0152 you know, they just [indecipherable] you don\u2122t know that you have to stand on line and they push ahead, and things like that. Then again, this \u0152"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "I could tell you stories. I\u2122ve lived \u0152 I\u2122ve lived in eastern Europe.",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "And the American part of me is just shocked. Absolutely shocked by the \u0152 the \u0152 the lack of behavior, you know, the \u0152 the impoliteness \u0152",
            "answer": "Of Americans, yeah."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "\u0152 of \u0152 of \u0152 of eastern Europeans.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Because in public life, people are very rude to one another. Privately they\u2122re not, because privately you\u2122ve gone out \u0152 you\u2122ve been \u0152 you\u2122ve gone over a barrier of trust. That is, they now trust you once you\u2122re inside their home, and the behavior is different. But in public, it is atrocious. It is just \u0152 you know, it would flabbergast me \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 34",
            "answer": "But you also have here in is \u0152"
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Absolutely.",
            "answer": "\u0152 are Israelis, I\u2122d say if I\u2122m \u0152 when I\u2122m \u0152 especially in New York \u0152"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "\u0152 if I hear Hebrew, which you hear so \u0152 a lot of, and you know they\u2122re Israelis, you know [indecipherable] . I also, for instance, back sometime in the 80s, I \u0152 I \u0152 I went to buffal \u0152 to [indecipherable] South Africa to teach bla \u0152 blacks there. And via the gov \u0152 Israeli government."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Do you have dual citizenship?",
            "answer": "Yes. And I remember being very [indecipherable] these who were on staff that was there, because it was a \u0152 a project to teach blacks their crafts, so that they could then go on and \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Make money.",
            "answer": "\u0152 earn money, right. And it was extremely frustrating because what I could see, what was s-spending a fortune, the government was spending a fortune of money on us, training these people, and not giving them anything, and that really [indecipherable] me, and I \u0152 I would get so annoyed by it."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "It t \u0152 it\u2122s typical for all governments.",
            "answer": "Yeah. So \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 35"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "I was part of \u0152 when I lived in eastern Europe and i \u0152 and in Europe between 1990 and 2000, I worked for a lot of organizations, and that was \u0152 what your insight was, is exactly something I shared. They would say there\u2122s aid for this or that project, and it was to help bring freedom and democracy and all those other nice things, but the money didn't go into the pockets of the \u0152",
            "answer": "Into the pockets, yeah, right."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "\u0152 yeah. It went into the pockets of th e contractors who knew how to get the \u0152 the assignment.",
            "answer": "Assignment, exactly. So that \u0152 that type of thing, and I \u0152 I \u0152 I remember when I first came there they immediately, a part y for the newcomers. It was a project of two years, I came in only for two months. I was supposed to be for three months, but they kind of messed up on it, and I sa id, I\u2122m t \u0152 here for two months and that\u2122s it. They pa \u0152 bu \u0152 very wonder \u0152 good salary, a car. All I had to do is pay for my food. A-And, I would end up go ing back to the school in the evening to \u0152 because I n \u0152 I found that \u0152 I realized that the \u0152 the girls, they were mainly young ki \u0152 younger girls, were from villages, and they had \u0152 they had nothing to do after four or fi \u0152 after the school closed at four or five o\u2122clock, there was nothing for them to do. So I would come back to work, and they learned that I would be there, and I would bring dried f-food or coffee, and I would share it with them. You know, and Interview with Annette Fein November 7, 2008 36the other Israelis got very annoyed with me when I was giving so much to them. You know, this is \u0152 we\u2122re here to help them, not for us t-to take. So, that \u0152 that kind of thing is, you know, where \u0152 I don\u2122t think that\u2122s an Israeli thing, that\u2122s just bad government policies."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Well, it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 I also \u0152 it\u2122s endemic for th \u0152 with all such structures, and those are the structures that exist.",
            "answer": "Right, right, right."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Whether it\u2122s the European Union, or whether it\u2122s the United States, or whatever. Whatever country is giving the aid, usually benefits its own citizens through that aid.",
            "answer": "Yeah, right. Cause I \u0152 I remember also once there \u0152 basically, we were teaching them so that they could teach people from villages, you know? And I kept saying, well, I want to go to these \u0152 I want to go to a village, to see what conditions they will be teaching in. Because if I \u0152 suddenly I\u2122m demanding that we have proper seats, and proper lighting. But then I sa id, what \u0152 what \u0152 what goes on in the village? They\u2122re sitting outside, on \u0152 they don\u2122t have chairs, they don\u2122t have lights. They work until \u0152 they can work until \u0152 until it\u2122s su \u0152 sundown and then they have no electricity, so how \u0152 how \u0152 why \u0152"
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "But it wasn\u2122t \u0152 this experience wasn\u2122t sufficient to get you turned off from \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 37",
            "answer": "No, no. This was just \u0152 look, I \u0152 I think I\u2122m not very good with \u0152 with institutions altogether. I \u0152 I never taught in school, because of what I saw of the school system here in America, not \u0152 not just in Israel. I never taught in Israel \u0152 and in \u0152 in America I only student taught, and that was quite enough for me. I-I \u0152 I\u2122m not \u0152 I-I \u0152 I \u0152 also, even when I worked, I\u2122ve been inde \u0152 independent more or less since 70s."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Tell me a little bit about \u0152 about your life \u0152",
            "answer": "What I do."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "\u0152 because we \u0152 no, well, no, we star \u0152 we started at 1963, and then kind of \u0152 what happened sequentially, sort of. When you moved th ere in \u212263 to live, what happened, and then [indecipherable] rest.",
            "answer": "Okay, basically, the first six months I l earned Hebrew, and then I just wanted to ge-get work, and I found work in a silks \u0152 doing silkscreen printing. Outsi \u0152 I was living with this \u0152 ulpan was in Jerusalem , and this job was outside of \u0152 near Tel Aviv. So I moved there."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Did you have friends or family from the U.S. that were already there?",
            "answer": "No family, no."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "No family. Interview with Annette Fein November 7, 2008 38",
            "answer": "Well, a \u0152 very good friends of th e family. And I had friends from Young Judaea that were in Israel already. And I quickly made friends with Israelis. I knew more Israelis than I knew Americans. And I just say \u0152 I mean, I \u0152 I \u0152 I just went from \u0152 basically from \u0152 okay, I \u0152 I got ja \u0152 a j ob working in this \u0152 in doing silkscreen printing, and I was more or less in charge of the woman, the work er that was there. And that pushed me to \u0152 to speak Hebrew qui \u0152 more quickly because I was in charge of her, and she always spoke \u0152 or French, or Hebrew. So I spoke French. And [indecipherable] and after about three months, my boss said, maybe in five years we\u2122ll become partners. And I looked at him and I said , this is not the place for me. Because this was outside of Tel Aviv, it was in a little place that was \u0152 I s \u0152 I \u0152 I don\u2122t know what I was doing there. I would come back every weekend to Jerusalem because that\u2122s where I had friends. And after three months \u0152 af \u0152 when he said this I moved back to Jerusalem , and I \u0152 I had several \u0152 I mean, I went from \u0152 like a year I worked for a s \u0152 a publishing company doing graphic work. And I worked for \ufb01 The Jerusalem Post \ufb02 doing graphic work. And I was always painting or doing art work, but I wasn\u2122t doing it fu ll time because I was working in places, until about the early 70s, or \u0152 just about the 70s, yeah, I think late 60s, beginning of the 70s, I decided to go and work on my ow n. And I became partners with a Danish guy, he was going to si \u0152 he did silkscreen printing, I did more of the graphic work, Interview with Annette Fein November 7, 2008 39and he did \u0152 he did pr inting for \u0152 for artists and all sorts of things like that, until he left. And I just continued being independent , because I\u2122m not \u0152 again, I\u2122m not good with institutions of any kind, I \u0152 I don\u2122t like \u0152 like even when I worked for the \u0152 for the Post, or for the publishing company, I ha d \u0152 I know what I had to do. I had never liked clocking in. I didn't have to cloc k in at the time. I did the work that I had to do, and you \u0152 more, if it was necessary. But don\u2122t tell me what \u0152 you know, i-if my work is not good, I\u2122m willing to hear it, but if \u0152 the hours I had to put in, I\u2122m not good with that. So it\u2122s as \u0152 the same ki \u0152 I \u0152 I needed to be always independent, and I guess that\u2122s part of my \u0152 my whole makeup , is just to be, you know, where I need to be."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Did your adoptive parents have those sorts of artistic streaks?",
            "answer": "My mother, evidently, at some \u0152 of one \u0152 had wanted to be an interior decorator, my adopted mother. My father, no [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Was he a businessman?",
            "answer": "But he would \u0152 yeah, businessman, but he was more \u0152 yeah, he sang and he s \u0152 he loved telling about himself, of his \u0152 hi s whole background and that. So he was very vocal. And my mother, they had a \u0152 a \u0152 a business, a furniture shop, and she kept the books and all that, they worked together, but he was more outside, talking to people, she was [indecipherable] the business. Interview with Annette Fein November 7, 2008 40"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Well, there\u2122s the salesman, and the person who keeps it going.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Did you have a curiosity about your birth parents?",
            "answer": "Only what they did, and what they looked like, which I, at some point, I don\u2122t remember, I got photos from my cousins in Paris. And she told \u0152 th-the cousin \u0152 this cousin told me a little, because she didn \u0152 she\u2122s older than \u0152 than \u0152 she\u2122s about s-six years older than \u0152 than myself, six or eight years. So she has much more \u0152 she remembers much more."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "How did \u0152",
            "answer": "And I met her and she told me a bit more about they would \u0152 they were \u0152 but not details like my \u0152 like [indecipherable] . I don\u2122t remember where she was in connection to where we were. But again, I cou \u0152"
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "How did she enter your life? After you left to the e \u0152",
            "answer": "Okay, yeah."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "It sounds to me like there is \u0152 you know \u0152",
            "answer": "This \u0152 okay."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "\u0152 be-before America and after \u0152",
            "answer": "And after America, yeah. Interview with Annette Fein November 7, 2008 41"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "\u0152 America. And \u0152 and so when \u0152 before America went away, how did it \u0152 how did these things, even thou gh you didn't seek them \u0152",
            "answer": "Okay, because my \u0152 okay, because our parents, our adoptive parents, kept in touch with the family in \u0152 in France , that [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Which \u0152 which hid you?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Oh no.",
            "answer": "No, no. It\u2122s a family that\u2122s our family, our immediate family. Cousin \u0152 two sets of cousins. They helped them out financially, they helped [indecipherable] daughters \u0152 one of the fa \u0152 one of the cousins, their daughters came to visit America and they stayed with my parents. In fact, by then, when I was in Israel , they also came to visit me in Israel . And I had no contact with them, with that part of the family. But there was \u0152 there was connection without being very to \u0152 they never made any great effort, so that this is one of the reasons that I believe that I don\u2122t speak French, is that this one relative, the father, who\u2122s since passed away, I was there, I think in \u212264, coming back from the States, from the visit, it was a year later that I would move there. And I stopped in \u0152 in France, and I stayed with them, and they were [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "This was a blood relative Interview with Annette Fein November 7, 2008 42",
            "answer": "[indecipherable] relative, yeah. And he just went on \u0152 I got very upset, he went on about how he blamed my \u0152 our adoptive pa rents for the fact that we didn\u2122t speak French. And I got really very annoyed with him. And since then I just never made any great effort to keep in contact, nor did they. All right."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "The French relatives.",
            "answer": "Now, that I \u0152 the French relatives. Now, there\u2122s another cousin, who today we\u2122re in touch with, but at the time I had met \u0152 her father was still alive, her mother was my aunt \u0152 my second aunt. My aunt which he wa \u0152 she was, I think my father\u2122s sister, but I don\u2122t remember exactly now. And it just \u0152 cause it doesn\u2122t really matter to me. The fa \u0152 her father, who was still alive when I came to visit, he was \u0152 he was very pleasant, he was okay. And I don\u2122t know wha \u0152 I don\u2122t know if \u0152 I guess I \u0152 yeah, I probably met \u0152 he had a \u0152 a \u0152 okay , I have a cousin, and his brother. We met at the time. But then when I \u0152 when I \u0152 when I was living in Israel, and he knew I was living in Israel, and I came back to Israel, and then for years I had \u0152 we had no contact at all. And then suddenly they \u0152 I get \u0152 sh-she called, she was in Israel, and she didn\u2122t know how to find me. And I al w \u0152 I said, how can that be? I mean, you knew I was in Israel. The father \u0152 your father knew I was in Israel. My parents at the time were still alive, so there was no problem finding out where I was. And she went to Yad Vashem, the Holocaust museum in \u0152 in Jerusalem to try to find me. Interview with Annette Fein November 7, 2008 43And they said, well what \u0152 why not look in the phone book? And they found me in the phone book, of course, you know. And th at\u2122s how we came in contact again. And they\u2122ve been very, very nice. I mean, they\u2122re very pleasant people, and I like them. We meet. We \u0152 they\u2122ve been to Mitzpe Ramon since I moved there, they come to visit. Three years ago I was \u0152 I came to the States, and then I went for two weeks to Paris, so we just met for dinner."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "But did they feel more \u0152",
            "answer": "I didn't stay with them."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Do they feel more like people who are not in your inner circle?",
            "answer": "Very definitely. The-They\u2122re \u0152 let\u2122s say they could be, but they\u2122re not. I like them very much, they\u2122re very warm, but there\u2122s \u0152 I think again Jack is much more \u0152 much closer to them than I am. I probably at si \u0152 in some place said okay, I know they\u2122re my relatives, but it\u2122s \u0152 it\u2122s a \u0152 a stat ement, and that\u2122s it. It\u2122s not all that strong relationship."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Sounds like relatives without being family.",
            "answer": "Without being family, right. I feel much closer to whatever relatives I have left here than I do them."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "From your adopted family. Interview with Annette Fein November 7, 2008 44",
            "answer": "But yeah \u0152 but they\u2122re \u0152 but, I mean, this couple again, I like them very much, but \u0152 and I enjoy being with them when I see them, but it\u2122s always a very brief kind of thing."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Did they ever tell you anything? Did th ey know anything about your parents? Did they ever share anything?",
            "answer": "Well, yes, she \u0152 the cousin knew my par \u0152 knew \u0152 remembers my \u0152 my mother very much, she remembers her. She described her and the f act that they were both se-seamstress \u0152 sewers and all that. But we\u2122ve never real \u0152 well, again, I don\u2122t think I made any great effort to sit with them and get all that information. And if you te \u0152 aga \u0152 last \u0152 the last time I was in Paris, they were busy, and we \u0152 I had \u0152 we met once for dinner at their house. I slept one weekend there, because the place where I was staying, I had to \u0152 I-I couldn\u2122t stay with who \u0152 it was a friend of mine, I couldn\u2122t stay that weekend so, they allowed me to stay. I didn\u2122t feel [indecipherable] . I pushed myself on them, I needed a place to stay that night, so I stayed with them. But they were then going on vacation, you know."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "So \u0152 excuse me, it sounds like there aren\u2122t \u0152 there weren't any really warm connections to France.",
            "answer": "No, I \u0152 that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "You know. Interview with Annette Fein November 7, 2008 45",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "From any \u0152",
            "answer": "Yeah, I know. For instance, this other girl, they\u2122ve made an effort, this one cousin, and her husband \u0152"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "And her name is \u0152",
            "answer": "\u0152 they\u2122ve made \u0152 Sallah(ph)."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Sallah (ph).",
            "answer": "She\u2122s made \u0152 they\u2122ve \u0152 she and her husband George have made efforts to make connection with me. I know he\u2122s \u0152 they\u2122re much closer with Jack. The other cousins, I\u2122ve manage \u0152 I\u2122ve \u0152 a few times, in fact, let\u2122s \u0152 the father \u0152 the father, who passed away already a long time ago, who put \u0152 blamed my parents for the fact that we didn\u2122t speak French, I never \u0152 after that I never have come \u0152 I haven\u2122t had contact with them. And there was one time like about, I don\u2122t know, I think 10 - 11 - 12 years ago that I went with Jack and his wife Judy, we went to France, and we went \u0152 my cousins Sallah (ph) and George for dinner, and this man who knew we were coming \u0152 the \u0152 well, she\u2122s the cousin , actually, his wife, but they were on vacation. They knew we were coming. I \u0152 to me, that\u2122s enough to not even search for them. And Jack, without a \u0152 he-he-he calls them up, they were in Nice, and then he asks \u0152 he puts me on the phone, a nd the guy just starts out about how quelle Interview with Annette Fein November 7, 2008 46domage, I don\u2122t speak \u0152 don\u2122t speak French. An d I said, well, it\u2122s too bad you don\u2122t speak English, and I gave the phone back to my brother. He wants to make contact with the \u0152 with these people, fine. I have no \u0152 no problem with that. I don\u2122t need the contact with someone like that. And again, they made no great effort to \u0152 to keep us in contact, and they knew how to \u0152 to reach us, how to find us. They knew where we were. So \u0152"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "You know \u0152",
            "answer": "\u0152 I felt \u0152 me \u0152 I think I\u2122m sure that\u2122s part of the \u0152 obviously part of the \u0152 it\u2122s blocked out because it\u2122s not \u0152 I mean \u0152 in fact, I\u2122m also [background noise] happy that I didn\u2122t grow up in France, you know? I find the French very sloppy, that language, and a lot of things, even though \u0152"
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "We\u2122ve got to \u0152 I mean, this machine, it will \u0152",
            "answer": "Yeah [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "\u0152 it will pick up everything.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "What time is it?",
            "answer": "It\u2122s 25 to five."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Okay. You know there\u2122 s a \u0152 hang on a second. Vida (ph)? It\u2122s Viva(ph), sorry.",
            "answer": "Okay, she \u0152 Interview with Annette Fein November 7, 2008 47"
        },
        {
            "num": 165,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Is no one coming up, or are there other people? Q2: There are other people. I was just wondering how much longer. "
            ]
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "I\u2122d say about another 15 minutes, and that will be it, may \u0152 yeah, something like that, all right?",
            "answer": "I haven\u2122t talked so mu ch in a long, long time."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Well, I \u0152 it\u2122s interesting, you know? It \u0152 it \u0152 and I \u0152 and I appreciate that you\u2122re talking to me and I\u2122m a total stranger, you know.",
            "answer": "Perhaps that\u2122s why."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "That \u0152 sometimes that happens, you kn ow. I re \u0152 I remember \u0152 and one of the reasons I don\u2122t put my voice on the recorder is because, one of the things that\u2122s artificial, is that I\u2122d love to jump in and so \u0152 you know, you say something and I want to say, oh yeah, that reminds me of x,y,z and I have to remember that 10 years down the line, if someone\u2122s listening to this, they don\u2122t care about my x,y,z, you know. But let me run this thought by you. They say that very often, psychologists say that children who were adopted have a sense \u0152 well, this I will put out, cause it\u2122s \u0152 here\u2122s the \u0152 here\u2122s the thought that occurs to me, and I wonder whether any of it fits. Okay, another one of [background noise] Okay. I hope that \u0152 I hope that this is fine and we\u2122re \u0152 we\u2122re recording. There are \u0152 there is this thought among psychologists that children who have been adopted, and know that they are adopted, Interview with Annette Fein November 7, 2008 48and had the good luck to gr ow up in a \u0152 in a loving family, sometimes nevertheless have a feeling inside that someone at one point rejected them, because they were adopted in the first place. Somebody in the early part of their lives. It doesn\u2122t \u0152 it sometimes doesn\u2122t have any connection to reality. I mean, they may know, for example, that my mother did not want to give me up, my mother would have preferred to keep me, but she gave me up. But that there was a certain kind of rejection, and \u0152 that was experienced an yway, even though consciously you know that that other person\u2122s, the birth mother\u2122s circumstances could ha ve been such that they had no choice. And when I hear you speak about the relatives that were blood relatives in France, it sounds that they had no great interest to keep up ties.",
            "answer": "That, definitely yes, I mean, I \u0152 I see th at, I feel that. And, again, I\u2122ve given \u0152 if they annoyed me enough \u0152 also, very \u0152 I think make decisions, you know, it\u2122s \u0152 it\u2122s not making \u0152 not always logical, but this is fact for me. I don\u2122t \u0152 I would not go out of my way to change these facts. This is what it is, and that\u2122s okay, but I will not go begging to these people to be \u0152 to what, to accept me ? I mean, this \u0152 I\u2122m your relative. To this day we have no \u0152 I\u2122ve been to their home, stayed with them once while back there, some years way, way ba ck. I made the effort to come to visit them. Their daughters then came to me in \u0152 in Israel. They were \u0152 I was \u0152 they really annoyed me, because they just expected that you \u0152 to \u0152 to do everything. I\u2122m Interview with Annette Fein November 7, 2008 49not used to that kind of thing, I was \u0152 di dn\u2122t grow up that way. So it would \u0152 it just \u0152 and they \u0152 again, they never made any mo re effort to keep in touch with me, at least this particular set of relatives. The others, yes, they\u2122ve made every effort, and we stay in touch. So they\u2122re \u0152 they\u2122re fine. I \u0152 I \u0152 we\u2122re not that close, but still it\u2122s \u0152 it\u2122s a feeling that they \u0152 yes, they\u2122re my relatives, I accept them that way. I can\u2122t \u0152 I don\u2122t feel as close to them, perhaps, as relatives in America , but what they are, it\u2122s okay. S \u0152 not \u0152 I do \u0152 I\u2122m not angry with them, I am probably angry \u0152 I definitely, not probably, I \u0152 of course, I \u0152"
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Well, I guess that\u2122s \u0152 I wasn\u2122t putting \u0152 I wasn\u2122t going to put the word on it, but there was a certain kind of \u0152 yeah, so mething there which is \u0152 I don\u2122t \u0152",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Especially when the \u0152 the father of these \u0152 these re latives, blame people who \u0152 who gave so much to me, and to Jack and to them. So, and then to blame them? Well, but did you make any effort to bring me to France, to remind me of who \u0152 who \u0152 what my background is? Nothing. So, why \u0152"
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Well, that might be one of those answers.",
            "answer": "Yes, well that\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "[indecipherable] so interesting. Interview with Annette Fein November 7, 2008 50",
            "answer": "Exactly. But I \u0152 I never had a chance to \u0152 I never bothered to talk to them. Jack isn\u2122t bothered by that. We\u2122ve \u0152 again, we\u2122re very different \u0152"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Different people.",
            "answer": "\u0152 in our reactions to things. We\u2122re very different in everything, so it\u2122s not unusual."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "What about the French family that hid you? Do you ha ve any contact or knowledge of them?",
            "answer": "Yeah, no, I don\u2122t \u0152 he \u0152 he did. He went to \u0152 he went to meet them, he \u0152 he even \u0152 in fact, he\u2122s \u0152 he gave me a letter that they wrote. I think that the \u0152 the parents have since passed away, but their daughters and they \u0152 they\u2122re aliv e, and he \u0152 he did meet with them, and I never \u0152 I never \u0152 I never made the contact. I said, it\u2122s like, you know \u0152 I didn\u2122t want to, I guess."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "S-So when you find yourself at a place like this, the child survivor\u2122s conference, does it speak to you?",
            "answer": "I don\u2122t know, it\u2122s the first time that I \u0152 I happened to be here. I\u2122m not s \u0152 I didn\u2122t come especially for this. I \u0152 I was here because my \u0152 Jack\u2122s wife\u2122s dau \u0152 daughter got married, so they kept saying please come, please come, and I came. And then there was the conference, I said, okay I\u2122ll come to the conference as well. Interview with Annette Fein November 7, 2008 51"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Have you ever been any \u0152 to any other Holocaust re lated conference? And when \u0152",
            "answer": "No, no. And I don\u2122t think that I would make an effort to come. Maybe after \u0152 after this time, I might. I know there was one in Jerusalem last year, I didn\u2122t \u0152 didn\u2122t go to it. I don\u2122t \u0152 I also \u0152 I don\u2122t like even seeing movies of \u0152 of that time. I don\u2122t like repetitions of the whole thing. I know it happened, I know it was, but okay, I \u0152 I think \u0152 again, I believe that we should go forward, and not to \u0152"
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "So where \u0152 yes, but where is \u0152 wher e \u0152 what about it is where you say, how could \u0152 I don\u2122t know exac tly how \u0152 how to phrase this, but what about it is repetitious? It\u2122s not the best way of phrasing this, but di \u0152 I wa \u0152 yeah, what about it is so \u0152",
            "answer": "I was born here, I grew up here, I was hidden, I was \u0152 it\u2122s so much of \u0152 I \u0152 I can\u2122t \u0152 I can\u2122t really answer that, because I have to think much more about it. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "But it seems key.",
            "answer": "It\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 doesn\u2122t push me any place, it\u2122s \u0152 to me it says, okay, it\u2122s like \u0152 there are things that you need to repeat, like if I want to learn how to work w ith this, with a certain material, that\u2122s important for me to repeat it so that I get to know what the Interview with Annette Fein November 7, 2008 52material is like, how to work with it. To make contact wi \u0152 this to me doesn\u2122t \u0152 for me personally, it\u2122s not going to make me a better person, a better artist, just by \u0152"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "What do you think it gives other people?",
            "answer": "I don\u2122t know. Everyone, I \u0152 I believe it gives everyone something. Everyone something that will fi-fill them in some way, and again I have no problem with that. I\u2122m not one \u0152 I will \u0152 I\u2122m the last person who will say, you shouldn\u2122t talk about it, you shouldn\u2122t remember. No, if it fills you and it gives you some meaning, I think you should do as much as you can. Which is, for instance, one thing that I\u2122ve said to Jack, well, you know, you need that, go and do it, it\u2122s \u0152 but don\u2122t involve me in something that I don\u2122t feel that I could do. That\u2122s all."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "It sounds \u0152 in \u0152 in some ways it soun ds also like \u0152 now, again, I\u2122m not casting aspersions on \u0152 on the people who have that need. I mean, I work in an organization which is dedicated to this. But there are fundamental Christians who need to bring the gospel to everybody. And part of how they interpret fundamental Christ \u0152 how they interpret their mission as Christians is that they\u2122re not good Christians unless they share the gospels, you know? And they\u2122re gonna sh are those gospels with you whether \u0152",
            "answer": "Whether you want [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "\u0152 you want it or not. Interview with Annette Fein November 7, 2008 53",
            "answer": "Yeah, I w \u0152 I would end up keeping away from it, because I will \u0152 don\u2122t want \u0152 also, religious Jews, I \u0152 you know, leave me be. I don\u2122t care, be religious. If it gives you something, do it. But I don\u2122t \u0152 for me, it\u2122s not my way. I \u0152 I think sometimes I\u2122m more religious some \u0152 than these all that, you know, because I think what I \u0152 what I say is my \u0152 my word is definitely my word, I don\u2122t go back on it. I don\u2122t think that if you\u2122re going to fast it makes you a better person. Many things that I just think you have to be wi \u0152 you have to be straight with yourself in your life, and that\u2122s what\u2122s important to me. And again, anyone else, do what you need to do. I\u2122ll respect you, but don\u2122t force it on me."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Were you ever curious about having a conversation with this \u0152 the mother you never knew? Were you \u0152 would \u0152 what \u0152 if there ever had been anything you would have wanted to tell her?",
            "answer": "Ah, yeah. No, I don\u2122t know whether I would want to tell her something, but once I went to \u0152 in \u0152 in Israel we have a lot of people that read coffee cups, and I used to love to go to the, like coffee cups or cards, tarot cards or \u0152 not tarot cards, but mainly coffee cups. And especially at that time when in \u0152 when I was in Israel at first, these were usually very primitive women, who were so wise. My \u0152 but one woman said to me \u0152 I came there and she said, she wa \u0152 suddenly said, you have two mothers. And she said I would meet my \u0152 my \u0152 the \u0152 the ot her mother like in Interview with Annette Fein November 7, 2008 5415 years, right? And, well, I was tripped out by it. I-I said, wow, this, you know, this is going to be very interesting. I know that it\u2122s not right, but still, maybe \u0152 maybe it was. [indecipherable] you know."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "What year was this?",
            "answer": "Must have been in the mid-60s or late 60s or something like that. Of course, 15 years passed and nothing ever happened, so \u0152 but it was \u0152 it \u0152 for a long time it was in my head, but why? What would happen if I did meet her, if the \u0152"
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "If she survived.",
            "answer": "[indecipherable] But I never, never brought it to any \u0152 because I didn\u2122t really believe that this \u0152 that it could be, so \u0152"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "But nevertheless, she was uncanny that she knew you had two mothers.",
            "answer": "Yes, yes. Uncanny, but again I think \u0152 no, she wasn\u2122t \u0152 she was just very wise in that I believe she asked me what, at first, what my mother\u2122s name was. And I stupidly said Rose , but it\u2122s not my real mother\u2122s name. So, maybe I said that. Something, something made it clear to her, because a-again, they pick up on your \u0152 the way you sit, the way you talk, what you say. You know, every little thing, they knew exactly how to \u0152 how to interpret it, and I \u0152 I reme mber once after this, I was visiting friends in Tel Aviv , and I said to them, oh I can \u0152 I \u0152 I could read your coffee cup, you know. And I did the same thing. And they said [indecipherable] I Interview with Annette Fein November 7, 2008 55said, don\u2122t be ridiculous, I just \u0152 I\u2122m telling you what you want to hear, you know, and so it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Look at human beings, how much we need that.",
            "answer": "Sure, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "We really do.",
            "answer": "But it \u0152"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "What was your mother\u2122s name?",
            "answer": "Rose, also [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Your birth mother\u2122s name?",
            "answer": "Yeah, and my adopted mother."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "And your adopted?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Thank you for talking to me.",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "I appreciate it.",
            "answer": "You\u2122re welcome, yeah."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "If there are any other questions that would come up, you know, that I\u2122d have \u0152 even if we \u0152 if they\u2122re long distance?",
            "answer": "Welcome, sure. Interview with Annette Fein November 7, 2008 56"
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Sure, of course."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Thank you, thank you, I really appreciate the time you took.",
            "answer": "Okay [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Thank you. And I\u2122m going to now just read the end, which is, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Annette Fein , on November 7th, 2008, in Alexandria, Virginia. Thank you again.",
            "answer": "Okay. Conclusion of Interview"
        }
    ]
}