{
    "header": "PRANAS JURKUS April 30, 2012 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Pranas Jurkus , taking place on April 30th, 2012, in Highland Park , Illinois. And thank you very much Mr. Jurkus for agreeing to speak with us today. I understand that you, as a young person were a witness to some aspects of the Holocaust in Lithuania , and we would like to talk to you about that. But before we get to those events, we\u2122d like to find out a little bit about you. Could you tell us where you were born, when you were born, and a little bit about your family?",
            "answer": "Yes. I was born 1927."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "What\u2122s the date?",
            "answer": "April 15, in Lithuania, Kretinga. It was a little provincial town, but was Apskritis region town. And we felt that the town is big for us."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "How many people lived in Kretinga?",
            "answer": "There \u0152 I understand that at that time was 7,000 people."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Okay.",
            "answer": "7,000 people that \u0152 but they had all the offices what \u0152 what big towns had, and \u0152 you know, and \u0152 and then \u0152"
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Who was your father? What was his \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 4",
            "answer": "My \u0152 my father was a carpenter, builder. He not only carpenting, but he did the \u0152 he build houses too. Wood houses. And, no t only that, he made music instruments, cymbals and violin. And the one event that I remember, that he was constantly consulting with one Jewish guy, Mortkis(ph). Mortkis(ph) [indecipherable] i-in Kretinga was that \u0152 who used to sell ice cream, the best ice cream. And I remember that he was building one violin, and my father. And that violin was later by my sisters given to the museum in Kretinga."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "I don\u2122t understand, di \u0152 was your father making a violin for this gentleman, for Mortka \u0152",
            "answer": "No \u0152"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 for himself."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Your father was making it for hims \u0152",
            "answer": "He just \u0152 as a \u0152 as a carpenter."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was very handy, he wanted to make."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He decided to make. And they both com-competed \u0152 competing."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Oh, so Mr. Mortkis(ph) also made \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 5",
            "answer": "With \u0152 Mortkis(ph) was carpenter too."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Ah, and they woul d see whose violin \u0152",
            "answer": "And \u0152 whose violin is the best sounding in all [indecipherable]. I remember only that \u0152 that he was constantly, ev ery part, comparing with that \u0152 that Mortkis(ph). And that\u2122s what \u0152 actually there was the \u0152 the contact with the Jewish people. And I know that he was, you know, we \u0152 we constantly \u0152 and he used to get matzo. And this was, for kids, that was something unusual."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Did you like it?",
            "answer": "Oh, I \u0152 I like. I like very much."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So \u0152 and then \u0152"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "I want to know more \u0152 a little bit about your family. Your father\u2122s name?",
            "answer": "My \u0152 my \u0152 my father was born in Jokubavas . My mother was from Kalvarija."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Ona."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "And his name?",
            "answer": "His was Pranas."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Pranas .",
            "answer": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 6"
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Like you.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Or you like him.",
            "answer": "Yes, I think that this was a \u0152 a custom."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Okay.",
            "answer": "To make the first son always the father\u2122s name. And then I had one older, two years older sister, Yedviga(ph). Then one \u0152 and two younger. Was Adele, [indecipherable] Alduta(ph)."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "And Alduta would be \u0152",
            "answer": "Alut \u0152 [break]"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Okay. So tell us a little \u0152 tell us a little bit about your family. Your \u0152 it sounds to me like you were the only boy in a family of all \u0152 of all girls, is that so?",
            "answer": "Yes, that\u2122s true."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was the only one son, and three girls."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "And did all of you go to school?",
            "answer": "We all went to school. Wi \u0152 grammar school, is usually the first, and then high school. And when I left Lithuania , 1944, the \u0152 Mother died 1944, February. She was very young, she was 46. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 7"
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Very young.",
            "answer": "And the father left \u0152 and I left Father with three \u0152 three sisters in Lithuania."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "So that means that when you left, you left alone?",
            "answer": "I left alone."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "You left alone.",
            "answer": "I \u0152"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "We\u2122ll get to that part.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "We\u2122ll get to that part. But let\u2122s start \u0152 tell me about what ki nd of a person your father was. What do you remember about him?",
            "answer": "My father was nine years older than my mother. He was born 1886, yeah. He was a \u0152 already a old man when he \u0152 when he married. I understand that he was drafted in a Russian army, and he was figh ting in World War I, and the first days or first week, he was taken prisoner by Germans, and he spent four years in Berlin, in a prison camp."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Oh my. Did he talk about that at home?",
            "answer": "He talked little bit that. And he had a good \u0152 good \u0152 a good job, he was actually working to one German o fficer as his housekeeper."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Your father? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 8",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "While he was in Berlin?",
            "answer": "While he was in Berlin."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And when he came home, I think so then he went to trade school in Siauliai. He finished there his trade. He was actually graduated with [speaks Lithuanian]"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Oh, sort of like craftsman.",
            "answer": "Craftsman, yeah. And then he started to work in his field. There were two brothers in Jokubavas . The first brother was older, and one sister. The first brother, Yoses(ph) got all the utis(ph)."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "The land.",
            "answer": "All the farm \u0152 the land. And he was paid and he went in the world."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "So that meant that according to traditions of the time, the older brother continued the family farm?",
            "answer": "Con-Continued the family farm."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "And your father got some kind of monetary compensation?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "And he came then came to Kretinga? Is that what \u0152",
            "answer": "He came to Kretinga. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 9"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "And he set up shop there? He more or less was \u0152 started his life \u0152",
            "answer": "He was \u0152 he was working."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "As \u0152 his life as a carpenter.",
            "answer": "Yeah, he was working. I think f \u0152 not a shop, but when he married, then he had his place where he had his tools, and he was doing as a carp \u0152 carpentry."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And so he \u0152",
            "answer": "And then going to one place [indecipherable] that, wherever people needed, he was doing the job."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Did he build the house that you lived in?",
            "answer": "No. He build a house for some priests, not far away there, from \u0152 from \u0152 from the cloister, from the church."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "What were the values that your father had? Was he a religious person?",
            "answer": "He was a \u0152 he was very conservative. Not too religious. He was reading that Lithuanian newspapers, more like on a \u0152 on a religious side, I remember. But \u0152 and he went to church not every Sunday, but y ou know, as the church rules, you have to attend before Christmas, before Easter. So he was that kind of \u0152 not [indecipherable] , but he was Katalikas."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "He was a Catholic.",
            "answer": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 10"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "He was not a \u0152 he was not a very fervent Catholic \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "\u0152 but nevertheless.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Mother was a little bit different, but Mother was as a mother, not too religious. But you know, wanted that the kids, you know, be religious. I myself, you know, I \u0152 I \u0152 I served as a \u0152 as a altar boy, and \u0152 but I was not too religious."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "What kind of atmosphere do yo u remember from your family life?",
            "answer": "Very nice."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Very nice. Although we were \u0152 we were not rich. The father did not make much money, and the mother was working too; she was working in bakery. On market days she was selling baked goods, some \u0152 some \u0152 some baker. And so they \u0152 they \u0152 they \u0152 little struggle. But we, as kids, I remember that one ladies, when I met later, said, you kids, you were so nice dresse d, that the best dressed kids is Jurkus family. Because the mother was kind of little more \u0152 more sophisticated. As a young, she was in the apar \u0152 i-in Latvia . She was in Riga and Liepja, and she spoke the language. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 11"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "She spoke Latvian?",
            "answer": "Yes. So that kind of \u0152 but otherwis e we \u0152 we were, you know \u0152 we always rented. Then the father collected already material, and good times, we \u0152 we say good times [indecipherable] times. That was \u212237, \u212238, \u212239, and suddenly the world changed, and all the material, and our land , we don\u2122t even know. The girls did not claim. There was a \u0152 there was a \u0152 was a platte(ph) of land one place, and they did not \u0152 they did not \u0152"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "We have to back up a little bit \u0152",
            "answer": "\u0152 recover. Yeah, okay."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "We have to back up a little bit. If you\u2122re talking about material, you know, getting on \u0152 getting more \u0152 better off financially, does this mean that your father, who didn\u2122t have any land when your old \u0152 yo ur uncle inherited it, ended up buying some land on his \u0152 of his own?",
            "answer": "He bought a land."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "That was in \u212238."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "In 1938.",
            "answer": "Yeah. He wa \u0152"
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "And how many \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 12",
            "answer": "\u0152 actu \u0152 actually, he mortgaged."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "He mortgaged?",
            "answer": "Yeah, the \u0152"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Ah, yes.",
            "answer": "\u0152 piece of land."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "The bank owned it.",
            "answer": "He had to pay back \u0152 I don\u2122t know if he paid exactly or not, but we had our place."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "How li \u0152 how large?",
            "answer": "Oh, just \u0152 would be one acre."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "So ju \u0152 to grow vegetables.",
            "answer": "[indecipherable] American \u0152 yeah, American acre."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "That would be a \u0152 a small, two story house. And material was already stocked by \u0152 by our neighbor. And then when everything collapsed, and we don\u2122t know what happened to that."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about yo ur mother. What kind \u0152 what kind of background did she have? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 13",
            "answer": "Mother did not had any fo rmal education. I think that grammar school, and even her writing was little bit impaired, she \u0152 she was not \u0152 not that. She used to read a Bible or \u0152 or something like that, but \u0152"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "And she was born where?",
            "answer": "She was born in Skuodas or Kalvary (ph), that \u0152 that Jamyskal (ph) varia (ph)."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "So that\u2122s close to the Latvian border?",
            "answer": "That \u0152 correct."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "And \u0152 and so, how is it that she came to be in Riga or Napiya (ph)? Those are major cities.",
            "answer": "She worked."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "I see.",
            "answer": "She worked. As a young girl, she already was \u0152 was swinging in \u0152 in bigger \u0152 bigger ci \u0152 towns."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Swinging?",
            "answer": "No, she was just not staying in one place, she wanted to see the world, and she was in Leporai, Leporai was a big \u0152 big \u0152 big Latvian city on the Baltic Sea. So \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Yeah, yeah. How many si \u0152 did she have sisters and brothers in her family?",
            "answer": "She had a \u0152 yes, she had a \u0152 I know she had one brother."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "But you do \u0152 it sounds like you don\u2122t know that fa mily part very well. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 14",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was too late already, they were older. My \u0152 my mother was born, I think in 1903 or something like that."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "So she was like 17 years younger than your father.",
            "answer": "Tha \u0152 that\u2122s \u0152 no, tha \u0152 probably I am mistaken. Nine, I \u0152 I remember nine years \u0152"
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Younger.",
            "answer": "\u0152 younger. Nine years younger."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Uh-huh, yeah. Were you close to yo ur extended relatives: aunts, uncles?",
            "answer": "Actually, not too close, because that \u0152 the brother who inherited everything, married a woman which we did not communi cate. She was very possessive there, what she had. She didn\u2122t like \u0152 she didn\u2122t like my father and my father. When they used to come the market day to Kretinga to sell their products, and parked their horses in our backyard, she didn\u2122t give us anything, not even egg, or soda. And then, they had the two sons. They had tw o sons, which were \u0152 the older son, my mother\u2122s age."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 15"
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "So they were your cousin s, but more like your uncles.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "And did you get to know them very well, or not really?",
            "answer": "Yes. But already in United States , the one, the oldest."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Really?",
            "answer": "I didn\u2122t know where he is. I met him in Chicago when I came to Chicago."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "That must have been a surprise.",
            "answer": "Yeah, I didn\u2122t know in Germany when it was that he is out, or where he is out. He didn\u2122t know where I am."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "What about his younger brother?",
            "answer": "Younger brother stayed in Lithuania ."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "I see.",
            "answer": "Stayed in Lithuania , had the big \u0152 big farm and cooperated with \u0152 with that time occupant, and made pretty good , and the family rich now."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "When you say \u0152 okay, when you say occupant, he was part of the Soviet system, in other words?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Okay. What do you remember \u0152 do you have an earliest memory from your childhood? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 16",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "What would that be?",
            "answer": "1930."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Okay, and how old were you then?",
            "answer": "Ne \u0152 three years old"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay, and what \u2122s that memory?",
            "answer": "That was very interesting, that I remember in Lithuania there was a custom that when the new year comes, that one dresses as a old man, and one dresses as a young man. And they came to our house that the old man is the outgoing year; and the new man, the young one, elegant, is the ne w year. And I remember that \u0152 the \u0152 [break] \u0152name of the young man."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "That was Lutikas(ph)"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Lutikas(ph).",
            "answer": "Lutikas(ph). First name, I \u0152 Stefanus(ph). Stefanus(ph) Lutikas (ph). He was known in \u0152 in Kaunas, I think, after that \u0152 when he returned from Russia, 1944"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "That\u2122s interesting.",
            "answer": "Ninete \u0152 na \u0152 na \u0152 yeah, 1944, when \u0152 when Germany collapsed and \u0152 and when second \u0152 second occupation by the Soviet Union . Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 17"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Tell me a little bit about the town, about Kretinga. What was it like?",
            "answer": "Kretinga for us, like I\u2122d already mentioned, was kind of big town. We [indecipherable] it. We had a railroad station, we had the theater, we had the sk \u0152 nice school. We had the stadium."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "What kind of stadium?",
            "answer": "Football. Soccer. And all the sports, an d \u0152 and the basketball and everything. We felt that we are living in \u0152 in a big, big \u0152 sure, you know, Kaunas was that, you know \u0152 Vilnius was occupied, but Kaunas was the \u0152 the city which we wanted to visit, but I \u0152 I had no chance that time, not further than cukrus fabrikas."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "The sugar factory.",
            "answer": "Sugar \u0152 sugar factory in Kruziunai , only."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Mm-hm, and \u0152 and \u0152 so you didn\u2122t travel any farther than that sugar factory?",
            "answer": "That time."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "And how far is that from Kretinga? How many kilometers?",
            "answer": "Oh, about 200 miles."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Oh, that\u2122s quite far.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable] Kruziunai . Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 18"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Can you tell me, did anybody have a car in Kretinga in those days?",
            "answer": "Yes, I remember. Only the polnai (ph)."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Only the who?",
            "answer": "Only the rich ones."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Ha \u0152 were there many rich ones in \u0152",
            "answer": "In Kretinga we had three taxis, and the one was \u0152 number three I remember, that that taxi was rented for the bapt-baptist of my younger sister. This was something. So \u0152 and then there were \u0152 there were some \u0152 some people that they had the private opel(ph) cars. And then there was the grafas , th \u0152 th \u0152"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "The grafas is the Count.",
            "answer": "The \u0152 the Count \u0152 the \u0152 of the Lithua \u0152 the skabatches (ph)."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Uh-huh, the Polish nobility.",
            "answer": "Yeah, the skabatches (ph). He had the old \u0152 old car, and when he used to drive, we kids, we wou \u0152 used to run after. But the speed was that we were even faster than \u0152"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Than the car?",
            "answer": "\u0152 th-the car. And then after I \u0152 \u212238, he acquired a new car from America . That was, I think Dodge. Now I can \u0152 at that time I \u0152 I didn\u2122t know, but that was very stately car. And they had \u0152 in church they had their \u0152 thethe-the \u0152 their pew Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 19"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Yeah, their pew, like in the pew.",
            "answer": "Yeah, pew. They \u0152 they used to sit there and everything, and he never talked to \u0152 to all the jabietchai(ph)."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Was he \u0152 did \u0152",
            "answer": "To all the peasants he had no contact whatsoever."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "And did he consider someone like your family peasants?",
            "answer": "Oh yeah, oh we couldn\u2122t ev en talk to \u0152 with the \u0152 with the higher people, you know."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "I see, so he wasn\u2122t somebody the kids would \u0152",
            "answer": "That\u2122s i \u0152 my subjective opinion. And then, when the \u0152 we were \u0152 I kno \u0152 you want to go little bit further now, or \u0152"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Sure, yeah, yeah, no \u0152",
            "answer": "\u0152 or stay there \u0152"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "\u0152 I \u0152 I want to go \u0152",
            "answer": "\u0152 with the grafas ?"
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "\u0152 yeah, I want to find out about him.",
            "answer": "Now, when \u0152"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Cause it\u2122s \u0152 I\u2122m \u0152 excuse me for interrupting for a second. It\u2122s very unusual that there would be a town in Lithuania that has 7,000 people, that would also have Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 20somebody who is truly from the old aristocr acy, the Polish-Lithuanian aristocracy. Not every town had such members.",
            "answer": "Yeah, but that \u0152 that was a \u0152 considered a big one. They had the ponds, they had their \u0152 their own electricity. They had the big \u0152 and these were like serfs, all over. He controlled that, and there was the palace. Now they have [indecipherable] and \u0152 and museum and everything."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "So the town had a palace? The town had a manor?",
            "answer": "Yes. The skabatches (ph)."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Okay, so he had actually \u0152",
            "answer": "They never stayed in winter, they used to go to Germany , I assume. And when the \u0152 when the \u0152 the first occupation, Soviet occupation, he was chased out, he left, and it was occupied by Russian soldiers."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "So his house, his estate, was taken over?",
            "answer": "Yes, were taken over, the \u0152 the whole thing."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "But let\u2122s \u0152 before we get to the war \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "\u0152 let\u2122s just stay in pre-war Kretinga a little bit.",
            "answer": "Yeah, pre-war. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 21"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "So you have Count, Grafas di Skabatches (ph), who sounds to me like probably the \u0152 the \u0152 the highest ranking, if there is a high ranking person \u0152",
            "answer": "He \u0152 He was a \u0152 he \u0152 I would say so subjectively, that he was probably \u0152 considered himself higher than [speaks Lithuanian] tha \u0152 that \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "District \u0152",
            "answer": "The region \u0152 the region director."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "And was the regional director like a mayor, or was he \u0152",
            "answer": "No, may \u0152 no, mayor of the city."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "I see.",
            "answer": "But [indecipherable] was."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "So was even higher than the mayor.",
            "answer": "Yes. That comprised Polanga, Kartena and all around, that was like a \u0152 like Siauliai , like Taluciai , so-something like that. And so that is my opinion, because \u0152"
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Did he have children?",
            "answer": "He \u0152 he had the children. He had th e \u0152 I think two sons and one \u0152 and one daughter. I cou \u0152 I could go later, you know, how we interfa ced with that \u0152 with the daughter, but that was already after \u0152 after the Germans occupied us."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "And do you know whethe r or not they spoke \u0152 what language they spoke amongst themselves? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 22",
            "answer": "Not Lithuanian. Not Lithuanian. But I thought that he knew Lithuanian, but the documents which \u0152 when Soviet Union took over there aur \u0152 Russians took over the palace, some parts were transported to Kretingos muziejus , Kretinga museum, like music \u0152 mu \u0152 written music, and some other items, which nobody took. They were delivered to mus \u0152 museum, where we happened to live, there."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Mm-hm. So, did you live in the center of town?",
            "answer": "Wa \u0152 not exactly center, little bit \u0152 little bit \u0152"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "I see, uh-huh.",
            "answer": "\u0152 further on a \u0152 on a east \u0152 east part of the town. The Kretinga was kind of \u0152 the square in Kretinga, the marketplace was square. It was west, south \u0152 west, north \u0152 west, north, east, south. An d probably we go later \u0152"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Mm-hm, yeah.",
            "answer": "\u0152 because I have mentioned in my \u0152 in my article, how the ci-city consisted."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Were \u0152 was it such that within Kretinga \u0152 ah, I know what I wanted to ask you. What was the main economic basis for life in Kretinga? You mentioned that the Count had an estate and that people worked there. Did \u0152 did that estate produce anything? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 23",
            "answer": "They produced for the \u0152 for \u0152 for the Duke, for the grafas , and they were very independent. He sold the goods, and wh oever worked there, they had no land, no nothing, just work."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Well, what kind of goods were produced?",
            "answer": "Crop. Vegetables \u0152"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Agricultural [indecipherable]",
            "answer": "Agriculture."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay. So the estate was self-sustaining?",
            "answer": "Self-sustaining. E-Exactly the same like the Catholic church."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Also self-sus \u0152",
            "answer": "It was a big Catholic church, it was a cloister, it was a seminary. They were independent, too. They \u0152 actually they \u0152 you could say now that were three entities. There was the ci \u0152 the town, the church and the grafas."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "I see. Well, that\u2122s unusual. Not ev ery town would have so many \u0152 you know, would have \u0152",
            "answer": "Probably not."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Yeah. And the town itself, what was the economic basis for the town? They \u0152 what did the town \u0152",
            "answer": "There \u0152 there were some factories. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 24"
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Uh-huh, what kind?",
            "answer": "Were factories like carpentry, ki \u0152 pro ducing furniture. Bricks. The brick factory was a big one. And then agriculture. All around the town there were that \u0152 farmers, who lived in a \u0152 in a town, but had the land all around."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Well tell me then now \u0152 let\u2122s go to another aspect of life; and that would be the different groups and nationalities. We already mentioned a little bit that the \u0152 the Count, or the Duke was high nobility and the family did not speak Lithuanian. How would you describe the nationalities that lived in the town, was there more than one?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "There were \u0152"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "\u0152 tell me wa \u0152 about those.",
            "answer": "\u0152 that \u0152 the \u0152 the first wa \u0152 the Lithuanians \u0152"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that I already mentioned, the grafas . There was out of \u0152 they did not participate in any events with us."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Okay.",
            "answer": "With Lithuanians. Then the second was Jewish. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 25"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Was a big, big community."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Okay.",
            "answer": "With two churches."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Two synagogues.",
            "answer": "Two synagogues. School. Grammar school , and stores. And drugstore, or two drugstores, at one time. And the part was, their part was west, and south."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "That\u2122s where most of the Jewish co mmunity lived?",
            "answer": "Yes. All told they \u0152 they were \u0152 all were with stores, all manufacturing stores, and competing with \u0152 you know, with th e Lithuanian stores. Now, that was a Jewish. The second was Lutheran Protestant s. They had their church on the west side \u0152 on the east side of \u0152 of that \u0152 of the one square."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Were there many Lutherans in town?",
            "answer": "Many."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Why?",
            "answer": "Many, and we called them Prussay(ph)."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "What is tha \u0152 what \u0152 how would you translate that?",
            "answer": "Lutherans."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "But Prussay(ph) would probably mean Prussian, right? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 26",
            "answer": "Prussian, but this \u0152 we-were called in Lithuania, even that, who was a Lutheran Evangelical. It was Prussas(ph)."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "So that meant \u0152 does that meant he was a Lithuanian?",
            "answer": "He was Lithuanian."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "I see.",
            "answer": "They all Lithuanian."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "I see.",
            "answer": "And there was that Pastor Giliginas(ph) was very patriotic Lithuanian. And they were a big, big community. Big. And in sch ool, the kids \u0152 kids went to school, they did not \u0152 we mixed very much with \u0152 with \u0152 with them in the grammar school, and \u0152 in the grammar school we had no \u0152 yeah, some Jewish kids."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Some.",
            "answer": "Yeah, some. [break]"
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And in high school, I remember, I was not in high school there; there were more \u0152 more high school children."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "But did most Jewish kids go to the Jewish schools?",
            "answer": "To the Jewish school."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 27",
            "answer": "And they advance more th at like a high school level, I think they went to Klaipeda or someplace else where there was a \u0152 where there was a high school."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Okay, so the Jewish community di dn\u2122t have a Jewish high school?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Okay, it had a grammar school.",
            "answer": "The grammar school they had."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Do you know about how many Jews lived in Kretinga?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Lots."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Would you say a thousand \u0152",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "\u0152 of the 7,000 people?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I would say."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Would you say two?",
            "answer": "Not only in Kretinga, they lived all around, too."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Uh-huh, in the villages. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 28",
            "answer": "Yeah, in villages."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "And \u0152 and asi-aside from stores and manufacturing, wa s there any other kind of work, and other kind of economic basis for the Jewish community?",
            "answer": "Yes, agriculture."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Uh-huh, also farmers?",
            "answer": "They had beautiful \u0152 beautiful yards full of tomatoes and strawberries, and pickles. Not \u0152 not pickles, but cucumbers."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Mm-hm. How did you \u0152 it sounds the \u0152",
            "answer": "And then a \u0152 I cannot forget, slaughterhouse. That\u2122s for \u0152 for \u0152 for animals."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "A kosher slaughterhouse?",
            "answer": "Ra \u0152 kosher, yeah. There was a \u0152 newly built. Was very attractive there. I have been, I have seen and \u0152 and we used to b uy meat from there. It was not far away from the \u0152 the \u0152 our place where we bought the land. It was outside Kretinga, probably three kilometers."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Would you say that \u0152 that peopl e were on a first name basis in Kretinga, that most people knew each other? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 29",
            "answer": "Yes, and no. I thi \u0152 we had newcomers. Let\u2122s say that when I started that \u0152 to \u0152 just to interface little bit with \u0152 with \u0152 with some people \u0152 when Klaipeda was taken over by Hitler, 1939, many people came, new people came. New people came in high school, and new people came in \u0152 in town. That was the mixture already."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "But that would have been in \u212239?",
            "answer": "\u212239."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Before the [indecipherable]?",
            "answer": "\u212239, tha-tha-that still was that Lithuanian government, Smetona."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Okay, but before 1939?",
            "answer": "Before 1939 that \u0152 yes, there were some comers from \u0152 from villages. From villa \u0152 around villages, young people. They were \u0152 started become more sophisticated, they don\u2122t want to work at \u0152 at the farm any more, they come to town. And town, like I say, there was some \u0152 some kind of industry, anyway. Or there was a \u0152 how do you call a verpykla?"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Verpykla, a \u0152 a \u0152 a place where there\u2122s a \u0152 where cloth is made?",
            "answer": "Where they process \u0152 where they process the wool."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Yeah, okay, a wool processing plant.",
            "answer": "Wool processing. It was a big one. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 30"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A big one."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Okay. Who owned it?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Could be Jewish too."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Could be Jewish. Like a \u0152 oh, there was a mill. There was a mill, big mill, where they grind the ca \u0152 th-the-the \u0152 all kind of things. And there was a lentpjv. There was \u0152 how do you call it?"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Oh, a lumber mill.",
            "answer": "Lumber mill. And run by motors and by water. The water \u0152 waterfall was. And there was \u0152 and that \u0152 his name was Miller. I don\u2122t know it was just a \u0152 just a Miller because of the mill, or it was \u0152 I-I know that was a Jewish \u0152"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Uh-huh, Miller is \u0152",
            "answer": "It was a Jewish."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Yeah, yeah, it\u2122s a Jewish name.",
            "answer": "Yeah, yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 31"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Can you tell me, was \u0152 were there many Germans who lived in town, or not many?",
            "answer": "Yes. They more associated the real Germans with the Lutherans, because their religion, the songs, the everything is Germ an, yeah. But that that would be a real German, like another group I will mention now was the Russian. These tsar Russians, very intelligent people. It was a group of, I would say about probably 50. The families."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "That means \u0152",
            "answer": "But they \u0152"
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "\u0152 people who escaped from \u0152",
            "answer": "\u0152 they spoke \u0152 they spoke Lithuanian."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "\u0152 sar \u0152 the \u0152 the \u0152 I\u2122m sorry to interrupt. If I understand, these would have been people who didn\u2122t like the Bolshevik revolution, from Russia?",
            "answer": "They came much earlier, yes, yes."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Remnants from \u0152 from whatever was that time, you know. So \u0152"
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "So there would have been more peop le who would have supported the tsar?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 32",
            "answer": "And they had their church too."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "I see.",
            "answer": "I don\u2122t remember where their church we re. They had their cemetery. There was a Lutheran cemetery on the east side of \u0152 of \u0152 of the town, and part was the Proahslav ."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "So the \u0152 the Russian Orthodox.",
            "answer": "The Russian Orthodox, yeah."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "I see. And there was a Catholic cemetery?",
            "answer": "Oh, Catholic cemetery too."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay. And was there a Jewish cemetery?",
            "answer": "Oh yeah. Zyd (ph) Kapas(ph)."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Very famous, very beautiful. On a edge of \u0152 of \u0152 of a krantas."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "On the shore.",
            "answer": "On the shore and the \u0152 down is the Okmanic(ph), the river, yeah. Beautiful, beautiful cemetery, and, you know, we \u0152 we come to that."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Yes.",
            "answer": "We come to that. Outside \u0152 outside \u0152 far outside the city. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 33"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay. Let\u2122s talk a little bit about the so cial life of children, you know. Who were your best friends in Kretinga ?",
            "answer": "The first, when \u0152 when you are little, you have your neighbors, so I had the neighbors where we grew up and went to sc hool, all the \u0152 all the neighborhood \u0152 we were little bit further out from the school, so we had to walk about good half an hour to \u0152 to school, grammar school. And then when you walk, you \u0152 you meet them, you talk. There were \u0152 I know that on \u0152 on that street where we lived, Klonalai (ph), there were so many Lutherans, so that we used to go with the Lutherans to school, and associate, and \u0152 and then, school activities, like every place else, already from grammar school, there were groups of theater, choir and all of the things. And the kindergarten, I didn \u2122t attend any kindergarten. It wasn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "What were your interests when you were a child?",
            "answer": "Just to play. Just to play, go and spend time someplace in the woods, and make all kind of tricks, and nothing special. A nd then, you know, to play soccer. When the \u0152 basketball came very late to Lithuania . I remember basketball, so we \u0152 basketball \u0152 oh, ice skating. Ice skating was that \u0152 that \u0152 that was \u0152 and then skiing. Although we had little hills, not hills, but just, you know, the river, so \u0152 skiing, winter skiing."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "So where would you ice skate? Would you ice skate on the ri \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 34",
            "answer": "Ice skate? I \u0152 I roll \u0152 in that."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Yeah, but tell me.",
            "answer": "That \u0152 ice skate on the pond."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "On the pond near the \u0152",
            "answer": "On the pond of the [indecipherable] , o-of the cloister."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "The church\u2122s."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was prominent."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or, when we lived before, someplace else, wherever there is ice."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Okay, we \u0152 but so there was a \u0152",
            "answer": "\u201dvirg\u017edas there was \u0152 was \u0152 was a place that \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "\u201dvirg\u017edas would be sort of like where there\u2122 d be a \u0152 a gravel or something.",
            "answer": "Whe-Where they \u0152 where they took gravel out and left a big hole in a \u0152 almost in the middle of the town."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "And it would fill with water.",
            "answer": "And so we called this [indecipherable] gravel."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 35",
            "answer": "And so they stopped the graveling there, but it was ve ry low, and water used to gather there and froze in winter so that their \u0152 they are \u0152 started my career as a \u0152 as \u0152 I was a good \u0152 good ski \u0152 good skier and good \u0152 good ice skater. My f \u0152 my father \u0152 the first ice skates we \u0152 you k now, was wood, with a \u0152 with a \u0152"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Wow, I can\u2122t imagine skating on wooden skates.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "You were the only boy in the family.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Did you have a special place? I mean, were you \u0152 were \u0152 were your sisters sometimes upset that you mi ght get special treatment?",
            "answer": "We had \u0152 we always played soldiers."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Always soldiers. We had \u0152 actua lly, we had even a gangs. You know, neighborhood gangs. Not \u0152 no t gangs, but group of peop le who gathered and had arguments with someone else, and there were fights once in awhile, wi \u0152 with the slingshots, with \u0152 with the sticks, or something like that. But I \u0152 I have not done any \u0152 any big damage. I remember when I \u0152 wh en I beat some kids, you know, and the \u0152 the lady comes with the kids, and he has a nose bloody, and you know, and comes to my mother and say, look what he did. You know, I had to apologize, and I \u0152 I Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 36was not sorry, actually, because you know, he was tha \u0152 the one who started. And th-the \u0152 the fights usually starts after th e soccer game, after neighborhood soccer game. What was the ball? Made out of rags."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Really? Not a real ball.",
            "answer": "Not a real ball. We were kind of \u0152 kind of poorish, poorish, the whole neighborhood."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Who were your best friends after that, after the neighborho od? Do you have any that you remember?",
            "answer": "That \u0152 yeah, there was one where we grew up, was Jobakus (ph). The \u0152 grew up and there were some other ones. In high school I had many friends."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Were most of your friends Lithuanian? Or all of them?",
            "answer": "Lithuanians."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Lithuanians."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "So, did you associate with the Jewish kids in any way?",
            "answer": "Yes. I, little bit, I associated. The Jewish school, grammar school, had a PingPong table. And that \u0152 th-the \u0152 the administrator, o-or the sargas [indecipherable] the English \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "The guard, or sort \u0152 sort of like the \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 37",
            "answer": "Yeah, the custodian."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Right.",
            "answer": "The custodian was one Lithuanian fam ily, and there was a boy there who played the Ping-Pong. So that I loved the Ping \u0152 Ping-Pong. When I saw \u0152 I used to go there, and he used to play already with the advanced Jewish \u0152 Jewish kid, the PingPong. This was the only \u0152 this was the \u0152"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "So did you go \u0152 you got to know some of these kids?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Okay, were they boys your age, or older?",
            "answer": "No, ol \u0152 little bit older."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "A little bit older.",
            "answer": "Little bit older."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then we knew them. [break] We knew by \u0152 by looking at them \u0152 sometimes we met \u0152"
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Would you know by name? People by name?",
            "answer": "No. I don\u2122t even know the name that which I describe."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Of the ping \u0152 of the pers on who was good at Ping-Pong? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 38",
            "answer": "Yeah, the one Benjamin that we used to laugh at him, he was a joker, in my \u0152 in my article. And then the \u0152"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "You a \u0152 no, no, no, we can\u2122t talk \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Let\u2122s \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "If you talk about the article, you have to tell the story.",
            "answer": "No. Okay."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Because on the tape we don\u2122t know the story.",
            "answer": "Okay, okay. No, no."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "So the Ping-Pong person, you don\u2122t remember by name?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "So your relations weren\u2122t so close that you would have constant contact that you \u0152 aside from Mr. Montkas(ph), did you know any other people by name in the c \u0152 in the town?",
            "answer": "I cannot remember. My \u0152 my mother worked in a bakery by one, but what was the name? What was the name, you know? I know one that \u0152 that Lazeras (ph), who Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 39had a beautiful city farming, with tomatoes, strawberries, I \u0152 I repeat and everything. It was so \u0152 everything was so beautiful. Lazeras(ph), he was. Lazeras(ph), Mortkas(ph) Lazeras(ph). And I used to talk with them, I used to talk. They used to ask us to \u0152 to do something, or \u0152 or \u0152 or \u0152 or help little bit, you know, the kids \u0152"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Sure.",
            "answer": "\u0152 bring that \u0152 bring that , the goods or so. And then there was one Jewish guy who had the horse, and used to sell spoo ns and some other wares, and I don\u2122t remember now a name. Was very good \u0152 very good acquaintance with my family. Used to come always and talk. Was just a \u0152 the kids probably did not associate so much with the Jewish kids. And that is a reason which I wo uld like to tell, just very shortly."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Sure.",
            "answer": "Because the Catholic church is very much at fault."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "How would you say, ho w do you explain this?",
            "answer": "When the priest for religion lesson comes in, and by \u0152 on occasion tells the Catholics they all will go to heaven, the Lutherans to purgatory, the Jews to hell. Priest."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "You heard this? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 40",
            "answer": "Oh yeah. And \u0152 and that kind of ingrain in me, and I used to laugh as a kid, already."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Laugh at what? At what he said?",
            "answer": "That \u0152 that \u0152 that \u0152 that\u2122s kind of \u0152 that kind of statement \u0152"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that one can give in a class, in a high school. So \u0152"
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "And take it seriously himself.",
            "answer": "Yeah. But you know, they believe so."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know, that religion, and their religion contributed lots, lots, lots. And even now, the same."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "At home, did anybody ever talk about the Jews, or the Lutherans, or the Provaslavs(ph), the Russian, or the [indecipherable]?",
            "answer": "Between us, w-we \u0152 probably just sm all talk. Could be that we \u0152 Mother mentioned that she \u0152 she has to go there to \u0152 to that, and work, or \u0152 or \u0152 or on a market day, there are Lithuanian herring barre l. There is the Jewish barrel, there is some other barrel. You know, whose barrel is better, or something like that, th-the [indecipherable] or the herring."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Mm-hm, right. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 41",
            "answer": "So But otherwise, no. But with the father, about the violin, about the instruments, and how he used to tell what Mortkas(ph) is telling. A \u0152 Mortkas (ph) was probably more educated, and he used to give hints to my father. I know that one time, he wa \u0152 already ending that, he had to take the head off of that, and make another head."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "For the violin.",
            "answer": "Wi \u0152 yeah, only because Mortkas (ph) found out."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "So their \u0152 okay, so in other words, did they have a friendly competition, or did they have \u0152",
            "answer": "Friendly, friendly, friendly."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because he worked always by Jewish people, as a carpenter he worked, he \u0152 he \u0152"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "So he \u0152 oh \u0152 so he had more dealings?",
            "answer": "He had more dealings. He was constant dealings."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "I see.",
            "answer": "Only that \u0152 that \u0152 and he liked little bit to take one \u0152 100 \u0152"
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "A hundred grams.",
            "answer": "Hundred gram or something like that, he used to go to tavern. And I \u0152 I remember that my \u0152 my mother was always angry that he stopped sometimes. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 42Jewish people I have not seen drunk. So that \u0152 we knew that. And so \u0152 but the Lithuanians used to [indecipherable] to drink. And we, the kids, we \u0152 we didn\u2122t had much. Playing, I know that my friends used to play there, because they lived together. There was a Jewish family living \u0152 couple Jewish families on \u0152 on the Kestucio gatvs."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Mm-hm, Kestucio Street.",
            "answer": "Kestucio Street. And there were [indecipherable] and \u0152 and some other ones. They \u0152 they used \u0152 they liv ed in the same backyard. An d then I remember there was Petrauskas (ph). They had their meat \u0152 meat store."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "A butcher shop?",
            "answer": "Butche \u0152 butche \u0152 bu-butcher shop. And they lived together with Jewish family. And then was \u0152 used to be laba \u0152 very inte resting that Jews used to call us, the kids, to slaughter their chickens, because they couldn\u2122t do that themselves. So they say, hey, come on and make that. And I know \u0152"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Have you slaughtered a chicken?",
            "answer": "I have not, but my friends there, they did. They did."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Oh, I can\u2122t imagine it.",
            "answer": "And you know, but I was not \u0152 that was f \u0152 for \u0152 kids were \u0152 naturally, you \u0152 you \u0152 you want to experience so many things that \u0152 that you don\u2122t take that \u0152 that as Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 43\u0152 as \u0152 as cruel or so. And then \u0152 and th-t hat was the same \u0152 the same backyard, with Petrauskas (ph). And Petrauskas (ph) were Lutheran. Lutheran communicated much better with \u0152 with \u0152 with the Jewish than the Catholics. So I \u0152"
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Why would you say \u0152 why would that be?",
            "answer": "The religion."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "You think, yeah?",
            "answer": "Religion. Religion is the \u0152 you see, I\u2122m [indecipherable] Katalikas and I \u0152 from the beginning I \u0152 I \u0152 very early I recognized that the religion is very detrimental to our relationship with every \u0152 everyone else."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "How sad.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "How very sad.",
            "answer": "Because that is \u0152 that \u0152 that\u2122s \u0152 that \u0152 you cannot associate. My first wife was Lutheran, my daughters are Lutheran, and my cousin said, I cannot be cuma(ph), I cannot be godfather. He went to priest a nd asked, the priest said no way. Can you imagine? But that was later, now, in the United States \u0152"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 44",
            "answer": "\u0152 but \u0152 but this was \u0152 th is is \u0152 which I \u0152 you know, I\u2122m \u0152 I \u0152 I could tell bishop or \u0152 or a priest, right in his face. I had lot of with \u0152 with the priests to do, and I was a chauffeur in Germany with one priest, and \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "So \u0152 but back in Kretinga , you were an altar boy and you already were hearing things that sounded bi \u0152",
            "answer": "Altar boy I was until \u212237 - \u212238."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "So you were 10 - 11, something like that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Altar boy. Because everybody was, my best friend was, they were very religious you know, to go in a \u0152 in a \u0152 in a evening mac \u0152 evening s-service, which I didn\u2122t want to go, and father did not \u0152 or mother did not push me."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Aside from what the priest had said when you were already in high school, about the Catholics going to heaven and the Lutherans purgatory and the Jews to hell, did you ever hear any kind of statements about the Jews that you remember from childhood? Any kind of sort of clich\u00e9s or \u0152 or sayings, or things like that?",
            "answer": "No. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 45"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "No.",
            "answer": "No, that \u0152 you know, tha-that \u0152 before \u0152 be \u0152 in my \u0152 in my young days, I used to go to the \u0152 I was in a \u0152 in Jewish scaula(ph)."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "A school, uh-huh.",
            "answer": "Yeah \u0152 n-n-not the school."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "A shul?",
            "answer": "In th \u0152 sh-sh-sh-shul."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Shul, mm-hm.",
            "answer": "W-We -- scaula(ph), no, scola(ph), we \u0152 we said. Jewish church."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Uh-huh, okay.",
            "answer": "Yeah, in the old one. And I \u0152 I ri \u0152 I went there. I wanted to see how they pray, how they open their \u0152 their \u0152 their \u0152 their \u0152 their bible, or whatever. And that I had \u0152"
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "What did you see? Tell us about it.",
            "answer": "I have written it."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "I know, but tell us about it now in words.",
            "answer": "Was very interesting. I was al \u0152 always curious. I had nothing \u0152 nothing \u0152 nothing thas \u0152 I wanted to go. And I went there and I had to have a hat, because in Jewish al \u0152 you cannot go with the hat. So I \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 46"
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "You mean the yarmulke?",
            "answer": "Yeah, yeah, ye \u0152 not yarmulke, but any \u0152 anyone."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Di \u0152 you had to cover. And when I \u0152 and in Catholic church you have to take off. And sometimes I used to forget and go up to \u0152 up to the altar with the hat. And it was \u0152 I was so ashamed, you know, I used to not \u0152 even dream nights, wha-what I did. This was a sin."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "To wear the hat \u0152",
            "answer": "Everything was a sin. Yeah. And that \u0152 and I remember that \u0152 that \u0152 that\u2122s how they pray and I was very impressed, and \u0152"
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Did people let you in? Nobody said anything, that you were there?",
            "answer": "No, I \u0152 I don\u2122t think I was al-alone, I was with someone. And some \u0152 some other boy, or some man was. No, they \u0152 they invited, they invited that. There was the relationship with the Jews, was little bit odd, but was a friendly. Was a friendly to \u0152 we let them \u0152 because the Jews themselves, they wanted to be separated. I would not say they wanted to integrate. There was a like a s-state in a state. They had their own. And the government, or th-the mayor, let them do what they want. They could expand, they could build, they could \u0152 they could have. They had all the licenses for Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 47stores, for everything, for \u0152 for like a \u0152 a \u0152 what is that shop, you know, where \u0152 where you do the \u0152 the iron \u0152 iron work [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Oh, a smith?",
            "answer": "Smith \u0152"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "A blacksmith?",
            "answer": "\u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My [indecipherable]. I \u0152 I cannot English."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "It\u2122s okay, it\u2122s okay. It\u2122s not that easy, I know, when we used explain it \u0152",
            "answer": "Because I never spoke that language. When we talk about international \u0152 [break] \u0152 when you speak about international banking, would be different."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "I know, I know, I know.",
            "answer": "The little \u0152 I had to even look up how kalk s, the \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Lime.",
            "answer": "Lime."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Lime or building compound."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, I had to look up. I \u0152 I \u0152 I \u0152 I \u0152 I didn\u2122t know, yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 48"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "I know. It\u2122s not \u0152 it\u2122s unusual.",
            "answer": "Anyway, anyway, let\u2122s continue."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Yeah, all right.",
            "answer": "So my \u0152 my childhood in Kretinga was \u0152 was good. I had very good memories, so that somehow I \u0152 and when I wrote here the ar \u0152 the article, I \u0152 I \u0152 I remember so good that u-unbelievable. Now, I remember. But then, the names fade away after, you know, I\u2122m 85 years old, and that I still kick \u0152 my friends, they cannot see, they cannot \u0152 they cannot walk, they cannot do anything now . And when I call, I say, do you remember? No, I don\u2122t remember anything."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Yeah. It happens. It happens.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "I wouldn\u2122t be surprised if the skiing and the skating and the playing football helps now.",
            "answer": "Yeah, e-everybody was a \u0152 a \u0152 you know, like we call it, s-sport-minded."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "That was the only \u0152 we didn\u2122t had inside any \u0152 any sport. Just gym little bit, in the new school. And this wa s already build \u212238 - \u212239."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Did you have a movie house?",
            "answer": "Yes. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 49"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Okay. And so you saw some movies from the 30\u2122s?",
            "answer": "I saw some movies, and at one time I was \u0152 was kino-mechanic, and I was running the movies."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Well, that\u2122s a nice job.",
            "answer": "I could \u0152 I could tell there t oo, is very interesting events."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Let\u2122s \u0152 let\u2122s talk about language a bit. It sounds to me that although your mother, you say, was not highly educated, but she probably spoke more than one language if she had been to Latvia .",
            "answer": "She spoke Russian, German, limited. And Latvian."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "As well as Lithuanian.",
            "answer": "Oh, Lithuanian, yeah. Lithuanian Zemaitiskai ."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Oh. Sure, in \u0152 in her dialect, yeah.",
            "answer": "I-In \u0152 in accent. In dialect in."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "And your father?",
            "answer": "My father, Russian, perfect. German, and Lithuanian."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "And what about \u0152",
            "answer": "Polish probably, I \u0152 I \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 50"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Yeah, we \u0152 that\u2122s one thing I forgot to ask. I didn\u2122t think there\u2122d be many Poles in your town, but were there any?",
            "answer": "There were Poles."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "There were Poles?",
            "answer": "Oh, I forgot to mention, yeah. There were Poles. Polish families."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Many?",
            "answer": "Not many. Not many. Polish names, Polish families, they pretended they were Poles, but we considered them Lithuanians."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Okay. Let\u2122s ta \u0152 an-and the Jewish community spoke what language mostly?",
            "answer": "They spoke Yiddish. I \u0152 you know, Yiddish is like a German."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "So di \u0152 how did you talk with them ? When you were young, what \u0152 did you speak only Lithuanian?",
            "answer": "I spoke Lithuanian, and little bit German, and then after the Russian, the one year \u0152"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Some Russian?",
            "answer": "Yeah, Russian, I s \u0152 I spoke Russian, I \u0152 we used to write Russian."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "How did you communicate with the Jewish community?",
            "answer": "Lithuanian."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Lithuanian. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 51",
            "answer": "They spoke Lithuanian."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They knew Lithuanian. And I used to \u0152 I used to [speaks Yiddish] , you know."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "A few phrases.",
            "answer": "[Yiddish]"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Gevalt."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And some other ones, you know, we used to \u0152 or Jewish \u0152 Jewish songs. Some \u0152 something, you know, like \u0152"
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "You would know some?",
            "answer": "Mekki-Messer . Yeah."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah, someth \u0152 we used to listen, you know? And very interesting used to be the wedding, Jewish wedding. You know, f \u0152 under the \u0152"
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Canopy?",
            "answer": "Can-Canopy. And unusual that they br eak the glasses. How can you break the glasses, it cost money. And they used to break the glasses. I attended ca \u0152 I \u0152 I didn\u2122t attend, but I \u0152 we \u0152 we watched. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 52"
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They let you watch, you know."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "What \u0152 let\u2122s go a little bit towards outside life in Kretinga. What was the sense of the place that you lived in, this Lithuania that you lived in? How \u0152 how much did you feel it, how much do you think others felt?",
            "answer": "You mean, outside the Kretinga?"
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Yeah, I mean, what kind of a \u0152 what kind of a politics did you \u0152 did people talk about politics and world events?",
            "answer": "M-My age that time, I \u0152 I know that the father and friends used to talk. They used to talk politics, and even argue. We had relatives in Klaipeda [indecipherable] . My mother\u2122s sister was married with a Grigolyte (ph)."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "And what\u2122s that? Who\u2122s that?",
            "answer": "That the name, Grigolyte (ph). And he was very much Nazi. And I remember that, even that \u0152 the Smetonas (ph) like I \u0152 \u212239, before the Hitler took over, he used to argue with my father \u0152 my father. They were already their time. And my mother\u2122s sister suffered very much. They didn\u2122t speak Lithuanian. In Klaipeda , in that time, the kids were almost the same age like my family, and they really \u0152 and I used to \u0152 we used to go to Klaipeda very often. You know, Klaipeda was the \u0152 the \u0152 that was the city of \u0152 of envy. Everything was in Klaipeda . Even the smell was Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 53the \u0152 the factory smell was g \u0152 was good, the smell. And I used to argue with that \u0152 that villis(ph)."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Your cousin.",
            "answer": "My cousin. He was a year older, and we used to sleep in one bed and kick each other, one for Smetona , one for Hitler. That time I already knew Germany, what is going in Germany, because Klaipeda was very much for Adolf."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Tell me, how far was Klaipeda from Kretinga?",
            "answer": "24 kilometers."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "So it\u2122s like 15 miles.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Isn\u2122t it something like that?",
            "answer": "Oh, what \u0152 half an hour with the train."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Half an hour with the train. So, very close by.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "And what kind of a city? Tell us a little bit about the city of Klaipeda .",
            "answer": "Was a harbor city. Was fisherman city. Was \u0152 everything was subsidized by Smetona. Smetona give so much money to every Na zi, to appease them. And even the Grigolytes(ph) got the place, new house. So that was \u0152 was odd thing going, what Smetona did. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 54"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Well, do you know about those policies? I don\u2122t know anything about them, what were these monetary policies?",
            "answer": "Well, because they \u0152 Klaipeda \u0152"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 for Lithuania was like a punishment for all intelligentsia when they \u0152 in Kaunas they do not fit. So they will \u0152 will send to Klaipeda ."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "You mean if you\u2122re a government official?",
            "answer": "A government official, a professor or teacher, or some other activist against Smetona."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "They \u0152 they sort of exiled them to Klaiped \u0152",
            "answer": "They exiled to Klaipeda ."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "And why is it a punishment? Why would it be a punishment?",
            "answer": "Because Klaipeda was little bit odd. Klaipeda was not Lithuania. Was more German. The culture, everything. Lutheran. All of Klaipeda was Lutheran. So that\u2122s my \u0152 that\u2122s my \u0152 that I \u0152 I didn\u2122t mean anything \u0152 that\u2122s my impression, and I think I am right. There were the \u0152 the \u0152 the \u0152 a friction."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "So was it German Lithuanian friction?",
            "answer": "The German, Memelland. Memel \u0152 [indecipherable] minor Lithuanian friction."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "So \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 55",
            "answer": "Because the Lithuanians, they do not accept the kla \u0152 the Memellander as a full Lithuanian."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "And why wouldn\u2122t they?",
            "answer": "Lutheran."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "I see. And is that why th ey were more pro-Nazi than Memellander?",
            "answer": "And then many, many \u0152"
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 Klaipeda ci \u0152 Klaipeda citizens were sympathizing with Hitler. Hitler promised many, many things, and it wa s easy for him to take over the Klaipeda 1939, what was March, or whatever."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Do you remember that time?",
            "answer": "Oh, I remember."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Where were you when it happened?",
            "answer": "I was in Lithuania , but I think I was in Klaipeda not lo \u0152 not long before that. Klaipeda was \u0152 because we had the relativ es, we always associate, yeah."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "So, you \u0152 do you remember the day when you heard Hitler took over? Not really.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Oh, you do? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 56",
            "answer": "Oh, the day I don\u2122t remember, but to \u0152 it was uproar in a \u0152 in a \u0152 all Lithuania, especially in Kretinga. There were exodus from all the Lithuanians, who ran with the buses, with cars, with \u0152 with horses, ran to Kre-Kretinga."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "So you had this onslaught of people?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "And did they tell you about what was goi ng on? Did they tell stories of what was happening?",
            "answer": "We knew that. We knew that, we didn\u2122t like that."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "What did you hear, what did you know? Because we don\u2122t know.",
            "answer": "So that Hitler took over Lithuania , part of Lithuania. That\u2122s like \u0152 like Polish and Vilnius, exactly the same. We in school \u0152 you know, in school in \u212237 - \u212238, we were already enlightened about the politics with Vilnius. Every morning in \u0152 in grammar school, we stand up, we look at east, and we say [speaks Lithuanian]. We will not be satisfied without Vilnius. So with Klaipeda , when Klaipeda was taken over, Klaipeda is ours."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "And yet it was taken over.",
            "answer": "It was taken over."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "And what \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 57",
            "answer": "And my mother\u2122s brother stayed there. And then repat \u0152 repatriated when then was exchange between Lithuanians w ho were German descent went to Germany, there was th-the \u0152 the treaty between Soviet Union and Hitler \u0152"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Okay, tell us a little bit about that.",
            "answer": "\u0152 where they exchanged."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Well see, I don\u2122t understand any of that. Please explain it all.",
            "answer": "Oh. It was 1940 - \u212241."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Already Hitler took \u0152 no, 1940. 1940, when the first Soviet occupation."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Okay.",
            "answer": "At one time, Germany agreed with Soviet Union , they will exchange."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Exchange what?",
            "answer": "The Lithuanians from Klaipeda or from Germany, who are Lithuanians patriots, want to come \u0152 [break] \u0152 Lithuania back, who stayed th ere. They didn\u2122t like the Hitler regime, they wanted to come to \u0152 to Lithuania, and the Lithuanians, whoever knew what the Soviet Union brought us, they cl aimed that they are Lutherans, they are Germans, they claim that they have relatives someplace, and they could prove to the Soviet governme nt, they were let out. And that was the exchange, repatriation, what you call in Lithuania . And my mother\u2122s brother, Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 58Tarmynas (ph), came from Klaipeda to Kretinga. And then he was \u0152 because then he was trusted Soviet citizen, let\u2122s say, he was given a position in kedainai (ph) or someplace. And we say, why do you do that? He couldn\u2122t understand, he didn\u2122t want to live under Hitler. But we knew already that."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "So you \u0152",
            "answer": "There are two devils; one is brown, one is red. And to choose between two devils, you rather would choose the brown. That time, really I\u2122m not lying, that time was already evident that the Soviet Union was cruel. Because immediately, you remember, when they took the \u0152 immediately they de -deported so many people and everything, so that \u0152"
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay, we\u2122ve gotten ahead of ourselves a little bit.",
            "answer": "Oh yeah, little bit, okay."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "But \u0152 so the first time that I sense that their \u0152 that this world that you describe to me in Klaipeda has a huge change, is when Hitler takes over Memel and klai \u0152 the first time \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "\u0152 yeah, that Kretinga, the world that you lived in gets changed, is when Hitler takes over the port city of Memel and klai \u0152 Memel and German Klaipeda, and Lithuanian \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 59",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "\u0152 and there\u2122s an exodus of Lithuanians coming to Kretinga .",
            "answer": "The first exodus \u0152"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "The first exodus.",
            "answer": "\u0152 before Hitler\u2122s army marched in, they knew that they will march in that and that day, so that all the Lithuanians, where they could, they got everything \u0152 they could take everything what th ey wanted, they went to Lithuanian side because they knew that after Hitler will take over, or that Germany will take over, that you have no choice then."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Okay, so here\u2122s another question, when those Lithuanians came, and I said, well what did they say, and you \u0152 you said, well, that Germany\u2122s taken over, I\u2122m going after more of, let\u2122s say their experiences, their details, where they were, did they have discrimination in work, did they ha \u0152 were they \u0152",
            "answer": "On what time? What \u0152 what \u0152"
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Before Hitler takes over ger \u0152 Klaipeda, what was the experience of the Lithuanians living in Klaipeda \u0152",
            "answer": "In Klaipeda ?"
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Yeah, with Germans who were so pro-Nazi. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 60",
            "answer": "That there was division already in the town. There was already, probably year before, was known for politicians that Klaipeda will be taken away because the war around, they were taking Czechoslovakia, they\u2122re taking there and there and there, that Klaipeda will fall anyway."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was known. What the people there \u0152 and there were already th-the Lithuanians were discriminating \u0152 the Germans were di scriminating, the Lithuanians already in Smetona\u2122s time."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "In what way?",
            "answer": "A \u0152 not talking Lithuanian in stores, and the government was quite dominated by \u0152 by German \u0152 by [indecipherable] that \u0152 that means the \u0152 the administrators."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Mm-hm. What about \u0152 did you hear about how Jews were being treated in Klaipeda ?",
            "answer": "I have no idea. Ma \u0152 I think that Jews had better time in Klaipeda than probably in Lithuania in \u0152 in the gross Lithuania."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "In larger Lithuania , yeah.",
            "answer": "Because Jews integrated very, very nice with the Germans, because they speak the language \u0152 they spoke the language. No w, you would not recognize, is he a Jew, or is he a \u0152 a German, because they spoke perfect German. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 61"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "But when Hitler came, was there a change there? Did you know \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "You don\u2122t know.",
            "answer": "Oh definite \u0152 definitely there was."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "There was \u0152 I \u0152 I think every Jew ran ou t. Oh, I don\u2122t think that anyone \u0152 anyone stayed. They knew what \u0152 what is to become."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They knew that, th-there\u2122s no \u0152 no \u0152 there is no question."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "And do you know how Jews in Kretinga were reacting to all of these events?",
            "answer": "With fear. With fear. It was \u0152 we knew that \u0152 and I think that the grown-ups knew already that \u0152 that wartime, that we will not exist from one, or from another. From one side or another si \u0152 east or we st. But we kids, we didn\u2122t know. We kids, we didn\u2122t know, we just sensed that there is a tension, there is a tension, there is a tension. The parents always talk, what will happen to the kids, what will happen to us, how they will live, how they \u0152 how their future is. Like always they \u0152 they are elderly, they are talking and worried about the \u0152 the future generation, how will we survive when the war starts, and so on. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 62"
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Yeah. Well, \u212239 is pretty late, you know, when \u0152 and when \u0152 it\u2122s sort of like the beginning of all these differe nt events. So you recall \u0152",
            "answer": "It was already wartime."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Yeah, in \u0152 in \u0152 in Poland, yes.",
            "answer": "Yeah, Poland was already occupied September, and some other countries that \u0152 Denmark and \u0152 and where \u0152"
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Well \u0152",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t know now \u0152 now th-the dates."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "I think tha \u0152 Klaipeda , I believe, was taken over in March \u212239.",
            "answer": "March \u212239."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "And so half a year later, war is declared on Poland.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "And \u0152 and then Poland is quickly occupied.",
            "answer": "Yeah, Danzig was then \u0152"
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 before that all. There were so many events, so many events, y \u0152 in order to remember, I had to sit and then to sort out what was happening."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay. Now in \u0152 in \u0152 in the fall of 1939, you\u2122d be 12 and a half years old.",
            "answer": "Yes. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 63"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Do you remember the next huge political changes of \u0152 of what happened after that?",
            "answer": "So \u0152 Soviet occupation."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "And what happened? Tell it \u0152 in y our life, not \u0152 not necessarily in \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "\u0152 the country\u2122s life, but in your town \u0152",
            "answer": "In \u0152 in Soviet occupation. No, we knew that \u0152 knew that before the occupation, that in a spring there is always a evening service in the Catholic church \u0152"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in May. And everybody goes to the ev ening service, and my friends, they used to go there. I \u0152 I \u0152 we used to skip \u0152 I used to sing, I used to sing good, and I liked to sing. And in the church, the \u0152 the \u0152 the songs are very, very, very beautiful, and very sound \u0152 sound nice, and so. And that time the kids, they said y \u0152 do you know Pranas, what is going in s \u0152 in Russia \u0152 in Russia that time, not Soviet Union , in Russia, in Ukraina(ph). What is going in \u0152 in Soviet Union , or in Russia, how the churches are prosecuted that time. We \u0152 we \u0152 we didn\u2122t believe, as a kid, that \u0152 12 and a half years old. And we heard al ready rumors. And then when the final occupation came, or invasion, the first i nvasion in \u0152 in the summer of 1940, we knew. And when we saw the soldiers. There is so much written about that. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 64"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Yeah, but tell us, tell us what you saw.",
            "answer": "When we saw that, when \u0152 and y-you know, when they came to Kretinga, they already marched through all Lithuania. We have to consider they were hungry, dirty, smelling, makorka (ph). And that\u2122s what I saw. You know, that \u0152 the story, Lithuanian story, how the Jewish people accepted them with open arms."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "You saw this?",
            "answer": "I saw myself. I saw the flowers, which is \u0152 it becomes so, you know, shablone(ph) now to talk about that, but that was."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "What do you mean by shablone(ph), please use \u0152",
            "answer": "That \u0152 that is already so mu \u0152 so much talked about."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So much put on the plate every time for the Jewish people."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Okay, I see.",
            "answer": "You accept it, you \u0152 you wanted that . You know, I understand, I \u0152 now I understand, that time I unde rstand. You always side with somebody who treat you better. This is n-natural. This is your preservation, my preservation. If the German was better to me, I would go to German. If the Soviet would be better to me, I go to Soviet, so. In that time, we were disappoint ed. As a kid, we were disappointed that Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 65\u0152 with the armaments what they brought, with that \u0152 that everything \u0152 how they behaved, how they were dressed."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "How did they behave?",
            "answer": "Most Mongols, you know, from \u0152 from Mongolia, the Russians."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Well yes, but how did they behave?",
            "answer": "The soldiers. So primitive. They didn\u2122t wash. They didn\u2122t wash. You know, mmasses of soldiers coming, and they go now to the grafas\u2122 palace. It was very unusual. Or someplace, they stay in some place with the tents, and we kids, we go there to them, and they say bring me boulitchkai(ph). Bring me something to eat, I\u2122m hungry. I give you the \u0152 the [speaks foreign language here]. And give us money. And we go to the store, we bring them the \u0152 the \u0152 the \u0152 the food."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Do the soldiers \u0152 were they friendly, were they scared, were they aggressive?",
            "answer": "They were friendly. They were friendly, they th \u0152 ag-aggressors were probably [indecipherable] . We didn\u2122t ex \u0152 I didn\u2122t experience. We didn\u2122t experience."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Okay. What\u2122s a politrukas?",
            "answer": "That\u2122s NKVD."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "And what\u2122s NKVD?",
            "answer": "The secret service."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "The secret police? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 66",
            "answer": "Secret police."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "But so, when the \u0152 when the soldiers came, what you have in your memory, if I re \u0152 if I can repeat it, would be that yo u saw the Jewish people greet them, and then you saw that they were hungry an d dirty and smelly. But friendly.",
            "answer": "Friendly."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They did not \u0152 the people who were taken immediately, the Lithuanian politicians, let\u2122s say, all the hierarchy, government \u0152 [break] \u0152 and \u0152 and all other, a-all the administration apparatu s, they were enemies of the Soviet Union ."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were imprisoned."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Did you know about this in the town?",
            "answer": "Oh yeah. My father was called too. For days he was u-under investigation. And he didn\u2122t do anything wr ong, he was let it go."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Why did they arrest him? You don\u2122t know.",
            "answer": "Yeah, carpenter."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 67",
            "answer": "What probably belonged to Lithuanian Christian orga nization, something. There were something. He didn\u2122t even belo-belong to a political, but for years \u0152 for \u0152 for days he was. He was interviewed. And we feared he will put in prison. Why? We didn\u2122t know why. Why?"
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Did he say anything about it when he came home?",
            "answer": "He didn\u2122t talk much, he said he was interviewed, everything was fine, because he spoke with Russian. He could express hi mself in the \u0152 yeah. I\u2122m not against you, I\u2122m just a working man and \u0152 and have noth ing to do with \u0152 with any \u0152 anything but politicsis(ph). And so we were \u0152 we were scared kids, and my wife \u0152 and \u0152 and my mom. My \u0152 my \u0152 my mother. And so \u0152 and some other people got taken. Many, many, many taken."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Did they come back?",
            "answer": "Some came back, some I don\u2122t know. I don\u2122t know. And then we\u2122re going now into that \u0152"
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Well, I\u2122d like to do that. I\u2122d like to do that.",
            "answer": "Something way \u0152"
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Yeah, I\u2122d like to \u0152 I\u2122d like to now, when we\u2122re in this 1940, and the Soviets are \u0152 are there, and you have these, you know, soldiers, that\u2122s your first kind of interaction with them. How di \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 68",
            "answer": "Yes. It \u0152 what interaction is \u0152 such a friendly interaction that we would go there, they give us money, rubles, cherwonsy (ph), the \u0152 Lenin with one side and other side. And this was 10 litas that time, was big money. And the soldiers, they had money. I don\u2122t know where they got th e money. They had no feeling what the money can buy, so we could cheat th em. We could take the money, that cherwonse(ph), and not to come. He doesn\u2122t know, he\u2122s behind the gate, he is locked in. He cannot go to city, the soldier, by the \u0152 by the cloister, he was locked. But we were honest. We went, we go, we buy a \u0152 a white bread, we buy bread, we buy butter and some other good s, and we bring him, and he gives us ruble, so we make money. Or we wanted something, so he \u0152 he take that star out of his hat, and he gives us."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. Okay, that\u2122s the soldier [indecipherable] . Now \u0152 and then the ah \u0152 then the first Soviet occupation, there are election. We knew already what the election will be fake and everything, I knew already, 13 years old. I knew already what\u2122s happening."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Yeah, but can you describe how it took place? What changed in the town? How did life \u0152",
            "answer": "The first \u0152 the first the government. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 69"
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The government were occupied by so me people we didn\u2122t even know. Where they came \u0152 le-let\u2122s say they\u2122re Lithuanian communists. Where they came \u0152 in school we have teachers already communists."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "And they were not known to you? You had \u0152 they weren\u2122t people from Kretinga?",
            "answer": "Some yes, some no. But we di dn\u2122t know that who was \u0152 before Smetonas (ph) who was a active communist. Like I say that [indecipherable] ran away. Came from someplace else. And you see that they are not educated. They are not fit to govern even the little city. But they were in charge, and then actually, the Soviet government was in charge. The military government was in charge."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "So how did life change in Kretinga when they were there? What happened?",
            "answer": "Immediately, food changed."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "In what way?",
            "answer": "We couldn\u2122t find. We had to hunt for bread, for \u0152 for some other goods. We have to search to get someplace. Then you deal directly with the farmer. You don\u2122t buy in the store any more. The drugstore changed and some other \u0152 life changed quite a bit on that. But we didn\u2122t \u0152 my family, we didn\u2122t suffer. My father worked, my Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 70mother worked, my \u0152 they got someplace, from farmer directly, or milk or what \u0152 whatever, so that we didn\u2122t \u0152 we kids, we didn\u2122t feel that. And we start to school."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In the fall we started school."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Okay. And what was school like? Becaus e that would have been the following \u0152 1940.",
            "answer": "We started school, school the same, in the same place \u0152 oh no, not in the same place, we didn\u2122t had the school this \u0152 our school was occupied then, tha \u0152 by soldiers. They were in some city buildings. In the city buildings we went to school, we went to \u0152 to \u0152 we had our \u0152 our excursions, we had a \u0152 groups of \u0152 theater groups. We went with the theater group, with a play. We went to Jokubavas, I remember, I was in a play. I was in a choir \u0152"
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Well, how far away was that?",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "How far \u0152",
            "answer": "Jokubavas eight \u0152 eight kilometers."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so we played there, and this \u0152 the Soviet regime was there, but was \u0152 everything was Lithuanian, actually. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 71"
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "So did you see any Russians?",
            "answer": "Oh, we saw the soldiers. The soldiers was \u0152 used to have a \u0152 used to have a \u0152 a movie, kino, outside, what have \u0152 what is a blankey(ph). And apparatus, all the soldiers and we would, kids, or people, and watch the movies. That was that Finnish-Russian war."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "So wi \u0152 movies about that?",
            "answer": "About that."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "So documentaries probably.",
            "answer": "Documentary movies about \u0152"
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Or newsreel.",
            "answer": "\u0152 Lenin , about Stalin , about revolution, I \u0152 I remember all the movies. And I used to \u0152 to help."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "So is that wha \u0152 is that part of what your experience was, is being in the cinema that you also knew about these movies?",
            "answer": "No, no, no, that was \u0152 that was when \u0152 when Soviet \u0152 Soviets left."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was first German occupation."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Okay, so we\u2122ll talk about that later. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 72",
            "answer": "Yeah. And we enjoyed, the kids. We enjo yed. And they used to \u0152 they used to have a \u0152 a presentations, you know, singing Russians, with \u0152 with balalaikas, with mandolino(ph), with cartusia(ph) and songs. I knew a \u0152 every song, cartusia(ph) [speaks foreign language here] . And all th \u0152 all the songs what I used to \u0152 what I used to sing. [speaks foreign language here]"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Mm-hm, three tenkis(ph) \u0152 three \u0152 yeah.",
            "answer": "Yeah, three [indecipherable] yeah. And all they used to show the wars with Japanese, documentary wars. With the Mongols. Samurai, how they \u0152"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "The Samurais.",
            "answer": "Samurais. Russians, when the fought the \u0152 in the \u0152 in the east, in Mongolia, how they fought that \u0152 that. [indecipherable] about [indecipherable], about oh, beautiful. Beautiful thing. We enjoyed very much. I enjoyed there \u0152 the \u0152 the whole thing was so interesting, was so interesting."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "So it sou \u0152 so it sounds to me like all this fear that people talk about, wasn\u2122t part of what your reality was.",
            "answer": "We come to that."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "Okay. The fear \u0152 okay, that\u2122s still \u0152 still \u0152 still \u0152 still the same, 1940."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 73",
            "answer": "The fear started when they started to draft the people to \u0152 for deportation \u0152 for deportation, even Jewish people. The good friends of my father, Jewish people. I don\u2122t know what Mortkas (ph) happened. They were taken and \u0152 an-and \u0152 and deported to \u0152 to Siberia ."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "So Mr. Mortkas(ph) was deported to Siberia ?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know, but I know that he was suffering, that some good Jewish people, they were rich, and they were taken together with the Lithuanian, you know, patriots, whatever you call, or whatever. And they were \u0152"
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Tell me about what happened.",
            "answer": "And I have na \u0152 I have \u0152 this was the beginning. Now, I could tell you about that \u0152 the year, 1940 summer. There\u2122s a summer vacation for our school. Summer vacation, the kids are engaged to go to Palanga, to pioneer camp."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay, what i \u0152 Palanga is what \u0152 what \u0152",
            "answer": "Palanga is 12 kilometers on the Baltic Sea \u0152"
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "From Kretinga?",
            "answer": "12 kilometers from Kretinga."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 74",
            "answer": "West."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "So actually, you\u2122re very close to the Baltic Sea.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Palanga was like \u0152 like \u0152 the same like Klaipeda. And now, a teacher \u0152 I give you the paper, you read the paper, you will know more. And now the teacher, Lithuanian teacher who was teacher when Smetona [indecipherable]."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "In Smetona\u2122s time.",
            "answer": "Yeah. He was young [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was a \u0152 when the Soviet occupatio n, he was a museum director. And the museum was on a street, our apartment was inside, we lived there. And he was eating by us. We associated, our family associated with a young teacher. My sister was that time 15. He liked my sister. I hated him. You know how the resentment? And he didn\u2122t like in school me, and \u0152 and \u0152 and there was a friction between him and me. There was a rivalry. How can you my sister \u0152 love my sister, or something like that. And he said Pranas, what are you doing in summer? Vacation is coming. What you do in Kretinga? There is pioneer camp."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "A camp for the pioneers. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 75",
            "answer": "For pioneers camp."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Go with me. I say, I am not pioneers. I am not \u0152"
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Tell me what are \u0152 what are pioneers?",
            "answer": "Pioneer is the \u0152 pi-pioneers is the organization that Soviet \u0152 Soviet youth organization."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Okay, so it\u2122s a communist youth organization?",
            "answer": "It\u2122s communist \u0152 comm unist youth organization."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Like Lithuanian scouts."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Okay. I say, I\u2122m not. He said, it doesn \u2122t matter, I will make that you can go. And I went to Palanga in the \u0152 in the pioneer camp."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were, for all Lithuania , about thousand kids."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Or, let\u2122s say li \u0152 pro-probably exaggera te, 500 let\u2122s say, lots of kids. All the vilas(ph) there \u0152 there. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 76"
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Stop. Th-The siren. There\u2122s a siren behind us. [break] Okay. Okay, you will. The other thing I want to say is, I would ask you not to refer to what you have written, because in the interview \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "\u0152 people will not be r eading what you have written.",
            "answer": "Yeah, I-I know."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "They\u2122ll only be hearing \u0152",
            "answer": "I know, I know, yeah."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Yeah, okay. All right. Okay, so we\u2122d like to go back to the summer of 1940. Tell us about \u0152",
            "answer": "1940, I am in a camp there \u0152"
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "The \u0152 the [indecipherable] camp.",
            "answer": "And in a \u0152 in a pioneer youth camp."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Where are from \u0152 kids from \u0152 from seven, I think, from seven years to 16, from all Lithuania."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There are all kind of kids, and lots of Jewish kids. We have our \u0152 our events, we visit the Skavaches (ph) palace there. We go all over, we go swimming and like Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 77camp, the best camp, good food and ev erything. Now, one day, the teacher, Lingeese(ph) said, Pranas , they\u2122re calling me in the police station with my passport. I don\u2122t want to go. Now confid ential, he\u2122s telling. Now we\u2122ve become friends. I want that you take my passport and tell that I am busy, I cannot come. Go and register me. I go, I lie, I sense that something is happening. I register that. I convince them that he is busy, the teacher, you know, who was \u0152"
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "Yeah. And \u0152 one time. Then I decided to go to Kretinga, visit my family. The 12 kilometers bus I go when I came to Kretinga, I was told the people are dep \u0152 they are deporting. That was the day 14, June 14, no, or \u0152 or \u0152 or July 14?"
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "June.",
            "answer": "June. The deportations. My mother doesn\u2122t want th \u0152 she doesn\u2122t want let me go back. I say I have to go, I want to go. I went there, and I told the teacher \u0152"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "\u0152 that they are deporting the people from Kretinga to Siberia."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Did people know that they were going to be going to Siberia?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Did you see anybody? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 78",
            "answer": "N-Now \u0152 now if \u0152 if they know, but that was deporting to Russia, to Russia. Deportation. Because there were some deported people we knew that the first when Soviet Union took over, the first day some people were already taken to Moscow , some politicians."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "But when you say politicians, do you mean those in your town, Kretinga, or do you mean \u0152",
            "answer": "Not in Kretinga, in \u0152 in \u0152 from Kaunas."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Okay, so it\u2122s not somebody you know \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "\u0152 it\u2122s just somebody that you know \u0152",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When they told me, I \u0152 I come back to the camp, and I told. And I little bit spilled out to some \u0152 some friends. I was called in already by the leader, and say what are you talking, what are you spreading propaganda? I was afraid, but the teacher save me."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "How did he do that?",
            "answer": "He said, he is talking nonsense."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "The same teacher who \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 79",
            "answer": "The s \u0152"
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "\u0152 th-the \u0152",
            "answer": "\u0152 who \u0152 the Lingeese(ph)."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "The Lingeese(ph).",
            "answer": "Lingeese (ph). Lingeese(ph) knew. Lingeese (ph) was big Lithuanian patriot. He knew that his days are counted. Now \u0152"
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Excuse me, there\u2122s something that we have to go back, because the chronology is not working. You\u2122re saying that \u0152 that you were in this camp for pioneers in 1940, in summer 1940.",
            "answer": "Da \u0152 s-s \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "But the deportations only happened nine months later, in June 1941.",
            "answer": "No, not \u212241. No. Oh, oh, oh, oh, oh. Okay, you-you\u2122re right, you\u2122re right, you\u2122re right. No, the first deportations. The mass deportation was in June 14 ni \u0152 \u212241."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Correct.",
            "answer": "But some deportations were already that \u0152 that told me \u0152"
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "\u0152 that people are \u0152 people are taking by the Soviets, and deporting."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "So in other words \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 80"
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "\u0152 people are being taken \u0152",
            "answer": "You\u2122re right."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "\u0152 being arrested \u0152",
            "answer": "Yes, arrested. And then Lingeese (ph) knew that something will happen, because this was right after the \u0152 after the war, after the occupation, Soviet occupation. Wait a minute. Summer, the Soviet Union marched in. Summer we went to the camp. Summer in Kretinga were already imprisoned pe ople. Lots of Lithuanian imprisoned. And was known that some are already deported \u0152 deporting."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "I see.",
            "answer": "Was known, that. Now, I return back and I told him I \u0152 I spilled so-somebody else, I was myself in trouble. They call again him, with the passport. I went second time. He did not want to go. He was with the kids, he was already, and probably some other ones there were Lithuanians, something was going on \u0152 on. And then \u0152 wait a minute, wait a minute. I\u2122m \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m a little bit out. I\u2122m a little about. The camp was in 1941 summer."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "That\u2122s what I thought.",
            "answer": "I\u2122m sorry."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "That\u2122s what I thought.",
            "answer": "The camp was in 1941 summer. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 81"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Well, June. June 19-four \u0152 1940 \u0152 worty \u0152",
            "answer": "June, yeah."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because I was in a \u0152 in a camp when \u0152 when the war started and the Germans took over."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Yeah. So it\u2122s not summer 1940 \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "It\u2122s June 1941.",
            "answer": "Yeah, I don\u2122t know how to \u0152"
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "That\u2122s okay \u0152",
            "answer": "\u0152 how to correct."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "\u0152 that\u2122s okay, that\u2122s okay, we have it on tape.",
            "answer": "Yeah, no, no, no, no, no."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I da \u0152 that 1940, I remember election was in the \u0152 in the fall, and it was a political turmoil there and \u0152 and little friction, everybody was afraid. And then, spring, I think was no event, something \u0152 I don\u2122t know what kind events. We went to school normal, normal."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 82",
            "answer": "And then was that summer vacation, 1941 \u0152 I\u2122m sorry."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "1941."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "If I \u0152 I didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "That\u2122s a \u0152 that\u2122s all right. I mean, it\u2122s confusing in that the years as \u0152 you know, there were many events that took place in that time.",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "1941."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "One. In June, there was this huge camp.",
            "answer": "June, yeah."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Be-Before that, that was the da \u0152 that my family told the deportations started, and that I told that Viktoris (ph) Lingeese(ph) that this is happening, that he was already aware that \u0152 how we\u2122ll lose out. And then \u0152"
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Hell will break loose.",
            "answer": "Yes. And then the war started. We we re in a camp. Sunday morning we hear [indecipherable] we hear that thunder. It was not the thunder, it was the war. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 83"
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "So for \u0152",
            "answer": "The cannons. And then we are in our villas, they say pack everything. Something is happening. Somebody said that is a thunde r, somebody said in that a war, or \u0152 or the third version was that \u0152 the \u0152 the Russian soldiers have exercise \u0152 maneuvers. Okay. We all went to Baltic Sea. We gather there, hundreds of kids, and we marched to Latvia ."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "You went to Latvia ?",
            "answer": "We had to march to Latvia ."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "By foot?",
            "answer": "By foot."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "How long did it take?",
            "answer": "Half a day."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "That\u2122s not \u0152",
            "answer": "Eight \u0152 eight miles. Eight \u0152 eight \u0152 eight kilometers. And the Germans already \u0152 the highway, they were already almost in Latvia ."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "So you s \u0152",
            "answer": "By the end of the day, the fi rst day, they were already in Latvia ."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "So you saw them?",
            "answer": "Oh, I saw \u0152 we saw. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 84"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "And what did they look like?",
            "answer": "Soldiers. Soldiers, nice dressed, with cannons, with \u0152 with trucks, with motorcycles. We went \u0152 now we are on the \u0152 in a \u2212ventoji. You know, that\u2122s the little, little fisherman\u2122s town, \u2212ventoji, on the border of Latvia . Like Boutinga (ph). I had my mother\u2122s relative in that, who said, stay there with us, don\u2122t go to Latvia . And there masses of kids are going, because th ey \u0152 they are \u0152 they are forcing us to go. We couldn\u2122t. We couldn\u2122t le ave. We come to the border Lithuania and Latvia , there is Latvian guard. Lat \u0152 Soviet Latvian guard, doesn\u2122t let us in. What nonsense. And we hear that on a highway, the Germans are going with tanks, with everything. And finally we went into that Latvia , and the first house, first farmer house, we stayed there overnight."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "The whole stu \u0152 all of the kids?",
            "answer": "No all the kids, part. Part of the kid. Some kids went someplace else. We were about far \u0152 probably 50, we went there. And then, we decided that night we will not go \u0152 they said, you go there, they \u0152 that will come the Russian boats in the Baltic Sea, they will take you to Creme(ph)."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "To where?",
            "answer": "Creme(ph) in \u0152 in \u0152 in a mid \u0152 mi \u0152 Mediterranean."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "You mean the Crimea ? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 85",
            "answer": "Crimea."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "One second, hold that thought. Wait for that train. Okay, all right.",
            "answer": "[indecipherable] for Kretinga, we were smart. We say we will not go there. I, Yosef(ph) Pavachis(ph), Remano(ph) Skydastahsi(ph), Ehrtaji(ph) Dukas (ph), Vianis(ph) Vuk \u0152"
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "[indecipherable] Yoshka(ph), but \u0152"
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Yoshka (ph)?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Okay, you don\u2122t remember his full name?",
            "answer": "I don\u2122t remember the name."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "A young Jewish boy.",
            "answer": "Yeah, a boy, because he was from Kretinga."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Okay, there were four of you?",
            "answer": "Yeah, four. We decided to go back to Palanga, and then from Palanga to Kretinga."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "So, one but \u0152",
            "answer": "And this is the \u0152"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Okay, one \u0152 there\u2122s something that\u2122s a bit confusing here. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 86",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "The confusion is that you start out about 500 kids from the Baltic Sea, going north to Latvia .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "And you\u2122re forced to go.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Someone\u2122s telling you to go here, and here.",
            "answer": "Th-The \u0152 the leaders."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Right.",
            "answer": "They have instructions from their leaders, from \u0152 from Soviet, from \u0152 from \u0152 from Russian."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "And then your relatives \u0152 [break] \u0152 in a small village n ear Latvian border ask you to stay with them?",
            "answer": "They ask to run away from the group."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Right. And y ou say you can\u2122t.",
            "answer": "I didn\u2122t want. I didn\u2122t want my \u0152 me and my friends."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Got it. What I don\u2122t understand is how you get to be a grou p of 50 from 500. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 87",
            "answer": "We don\u2122t know. Some stayed in that little town. They had food there."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "\u2212ventoji .",
            "answer": "\u2212ventoji . We \u0152 we spread."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "But th-that was you \u0152",
            "answer": "Some \u0152 some c ouldn\u2122t even walk."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Okay, what I want to know is, is it because there were leaders who were telling you you have to go here, you have to go here, or was there mass confusion and kids were just going all over the place on their own?",
            "answer": "Mass confusion. Mass confus ion between the leaders too."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My Lingeese(ph) confiscated a bicycle from one civilian. Because he was the leader, he had to organize that. Confiscated that bicycle. I gave my luggage, and he disappeared. Disappeared, I have not seen him in my life any more. I only heard where he settled."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Did he settle, or did he die?",
            "answer": "Yeah \u0152 no, no, he settled and he was active all the Soviet occupation in Alytus ."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "So he never left Lithuania ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "And he didn\u2122t marry your sister? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 88",
            "answer": "No, no, no, was too young."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "And did he become a Soviet activist?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "Even though he could have been deported to the Soviet Union ?",
            "answer": "Yes. But he was a Lithuanian patriot. And another patriot was Edward Desbalsees(ph), your famous musician, composer. You have heard about him. Edward Desbalsees(ph), who wrote that \u0152 that hymn to \u0152 to Stalin . Composer."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Don\u2122t know. I don\u2122t know.",
            "answer": "One of \u0152 oh, encyclopedia \u212271 of the biggest composer so \u0152 Soviet Republic, Lithuania ."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Well, I think at this point we\u2122re going to take a break. We\u2122ve spent the morning talking about pre-war life, what Kretinga was like, what the communities were like, the political changes, the turmoil. And when we come back from lunch, we\u2122ll get into what happened [indecipherable]",
            "answer": "Yeah, I \u0152 I would like that."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 89",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t know [indecipherable] like that, how we say \u0152 how we tried to save that Jewish guy."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Okay, we\u2122ll do that. We\u2122ll do that, but let\u2122s save that.",
            "answer": "Yeah, and how, you know, how there was no resentment, how the people said, when we s \u0152 okay."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Let\u2122s wait then til after lunch.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 524,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay? Right, thank you. End of Part One Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 90Beginning Part Two "
            ]
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Okay. All right. This is a continuation of the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Pranas Jurkus. Let\u2122s take up where we left off, and that was \u0152 I believe the scene was that you were in Latvia with a group of your friends from \u0152",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "\u0152 from the camp. There were four of you \u0152",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "\u0152 who wanted to go back to Kretinga.",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "And so, you just told us earlier who they were.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "And tell me what happened next, when you decided you want to go home.",
            "answer": "Yeah, we decided that we don\u2122t want to go to Crimea or anyplace else, that the best for us is to return. Now, we three, we are natives of Kretinga and it\u2122s better for us to be at home than anyplace else during the war. And \u0152 but our friend, the Jewish boy."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Yoshka (ph). Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 91",
            "answer": "Yoshka (ph), he \u0152 he was from Kretinga, but in Kretinga we did not know him. We decided to go together and wi \u0152 now we \u0152 we four guys were a \u0152 one girl and four guys were. We take the road back. We took a little road, which goes that nobody sees us, there are some little houses. Now, from \u2212ventoji to Palanga , it took us about two hours, we stop for a \u0152 for water by some people there, for \u0152 for herring, or for something else. And it \u0152 at one \u0152 one i \u0152 house, the lady looks at us, say, boys, you know that \u0152 boys and girls you know that \u0152 that in Palanga they \u0152 they are gathering the kids again. They heard already they are gathering. They said, for you three is okay, but for him \u0152 because he looked Jewish. So we \u0152 we ask if she has a hat. The lady gave us a hat, and he put the hat on and we ma \u0152 we marched. Now we arrive in Palanga and immediately they look at us and they say, okay fine, what you want to do, we don\u2122t have place , we don\u2122t have anything. This is big house, there at \u0152 at \u0152 at the vilas(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "You have to tell me, who is they?",
            "answer": "The leaders."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Oh, so the co \u0152 so it\u2122s the komsomol (ph) \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "\u0152 camp leaders were still there? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 92",
            "answer": "The leader \u0152 some leaders, somebody took over. I don\u2122t know, either new leaders, or old \u0152 or the old leaders. And say but \u0152 but he is going someplace else. I say no, we are going to Kretinga. No, he is not going. We said, you go awhile, and then run away and we go to Kretinga. We waited for about two hours, he didn\u2122t come, and we don\u2122t know any more. And we came \u0152"
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "So that was the last you saw him?",
            "answer": "Yeah. And we came to the \u0152 that \u0152 it t ook \u0152 it took probably more than a hour or two to reach Kretinga. We arrived in Kretinga, there was a \u0152 the fourth day after the war [indecipherable] Thursday. And then we \u0152 we saw what is happening there."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "What did you see?",
            "answer": "Then we \u0152 we heard the rumors, everything is fine. It seems so. We saw some bombed station, we saw some \u0152 the new \u0152 the flux \u0152 flux factory was burned down. And \u0152 and then we heard that rumors, how the people, the Lithuanian activists and communist activists and the Jews were all rounded up, taken to Prishmanchyay."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "And what\u2122s Prishmanchyay ?",
            "answer": "Prishmanchyay, about three ki-kilometers between Palanga and from Kretinga, three kilometers."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Is it a village? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 93",
            "answer": "Is a village. And the village is just a \u0152 just a \u0152 yeah, small village. Couple \u0152 couple \u0152 10 \u0152 10 buildings. And they were given the orders to \u0152 to dig the ditches, and they were put in the ditches, and they were shot."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "So how \u0152",
            "answer": "That\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "So ba \u0152 about how many pe ople do you think that was?",
            "answer": "As I \u0152 I heard they told, a-about 50 people."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "And they were a combination of \u0152",
            "answer": "Only man, Jewish man."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Men, and \u0152",
            "answer": "And Lithuanian co-communist activities."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Activists.",
            "answer": "Yeah. These were given \u0152 surround ed by Germans and given the names by Lithuanians. That was like a revenge st \u0152 to turn in somebody else."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Oh, so \u0152 okay, so you\u2122re saying Lithuanians told the Germans \u0152",
            "answer": "Lithuanians pointed out to a ll the activists, and to Jews."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "So, this one I have not seen. I \u0152 I heard and \u0152 and I mention that \u0152 that \u0152"
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "Okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 94",
            "answer": "\u0152 I have not seen that."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "So you didn\u2122t \u0152 so the first four days aft \u0152 as the war is \u0152",
            "answer": "The first days from Sunday, Thursday, it was the fourth day \u0152"
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that I came back to \u0152 from Palanga, from the pioneer camp, to my native \u0152"
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Town.",
            "answer": "\u0152 town."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And all the who is what \u0152 wha \u0152 who is doing what \u0152 what is happening \u0152 everything seems fine. But th ere \u0152 there was a tension in the city, and suddenly somebody told the Jewish churches [indecipherable] is burning, the old one."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "The one that you had gone to?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "The one you \u0152",
            "answer": "No, that \u0152 that \u0152 that \u0152 the Thursday \u0152"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "No, no, no, what I\u2122m saying is that ear lier, when you were \u0152 years before, you had gone to see the service \u0152",
            "answer": "I-In that \u0152 in that one."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 95",
            "answer": "Is burning."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Okay.",
            "answer": "All the town in uproar, is burning. Nice weather, no wind, no nothing, is burning. And then, since the \u0152 the \u0152 the \u0152 th ey close buildings, they started to burn too. Now, who did that? Nobody knows, they said Jews did themselves. Lithuanians did, or what \u0152 na \u0152 started, the new church started, new [indecipherable] started to burn. Started to burn, the fla \u0152 I mean, the \u0152 the fire was very intensive, started to spread in all the Jewish quar \u0152 quar \u0152 quarters, wind started like a god\u2122s punishment. Wind started, and [indecipherable] burn four \u0152 three parts of that city."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Three-quarters of Kretinga go \u0152",
            "answer": "Three sa \u0152 the Kretinga. Burned the church, bur \u0152 burned the \u0152 everything around schools and everything, and \u0152 and the high school half burned, so."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "So this is both the Lithuanian and the Jewish part of \u0152 of town?",
            "answer": "Everything."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "Everything.",
            "answer": "And the fireman came from all vicinity, they couldn\u2122t do anything."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "So what happened with the people, did any people die in the fire? You don\u2122t know. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 96",
            "answer": "I don\u2122t think so. I \u0152 I heard \u0152 I \u0152 I never heard. And by the end of the day, the main flame was over, just next day was \u0152 everything was over, the city is gone."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And the church. And I saw how the ch urch\u2122s tower, the cross \u0152 I was in my apartment on the third floor, there is such a attic \u0152"
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 the attic, and I was looking."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Could you \u0152",
            "answer": "That \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "The \u0152 the church was bur ning and part of the church , the cross leaned and hit that church\u2122s roof and the organs were gone. They were very famous organ. Ev \u0152 half a church was left and ha lf burned. So that was over."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "So was both \u0152 the \u0152",
            "answer": "And that was the Thursday."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Okay, so that\u2122s the Jewish synagogue. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 97",
            "answer": "Jewish synagogues, Jewish \u0152 Jew \u0152 all the Jew \u0152 Jewish residences, everything was burned."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "And then part of the Catholic church too.",
            "answer": "Catholic church."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Left only the \u0152 the west \u0152 the west side, where the Lutheran church was. All the city was burned. And you know, we \u0152 my fa mily wa \u0152 all \u0152 all the furnitures were already taken. It did not touch us, we lived much farther, we were \u0152 all the ci-city was \u0152 what was left was evacuated. Ever ybody \u0152 everybody was gone, because the \u0152 the fire was just unbelievable."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "So the f \u0152 in other words, there were fewer people in Kretinga then, they \u0152 they all had to leave, or they had no homes any more?",
            "answer": "They \u0152 they had no homes , I don\u2122t know where they \u0152 behind the river, there was a part of the city. They moved. They moved. You know, Lithuanian people are so inventive, they \u0152 they find relatives or \u0152 or something else, so that is tragedy, but everybody can find something. And beside s, it was summer. Summertime is \u0152 is much easier too, so \u0152"
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "So nobody knows who set the fires and how they started? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 98",
            "answer": "No, and I mentioned there that \u0152 that rumors, and the rumors never \u0152 never realized who actually did, so \u0152"
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Yeah. And \u0152 and that\u2122s all within the first week of the war?",
            "answer": "In the first week, first four days."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Four days. Four days.",
            "answer": "And the more \u0152 the most peculiar, that the front went through \u0152 through Kretinga without any substantial damage, just a station. Germans knew, and Germans knew where the soldiers are. They didn\u2122t aim at that, the Russian soldiers, masses, they didn\u2122t aim. Just so, scared."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Well, did the so \u0152 did the soldiers run away, the Soviet ones?",
            "answer": "They all \u0152 they run away and there were thousands of prisoners."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Did you see \u0152",
            "answer": "At first they des \u0152 the war started five \u0152 four o\u2122clock in the morning."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "On what day? On Sunday?",
            "answer": "On Sunday. By \u0152 by \u0152 by six o\u2122clock the Kretinga was already taken, and \u0152 and Germans were gone. The first wave were gone . Then after that th ey came there, the special troops, Einsatz. They came to \u0152 to clean up."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "I see.",
            "answer": "All the communists and \u0152 and \u0152 and the administration. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 99"
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "So tell me the \u0152 when you got to Kretinga on the Thursday, did you see any German troops there?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Na \u0152 troops \u0152 just \u0152 just soldiers, some soldiers, because they didn\u2122t guard anything that time."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "I see, I see.",
            "answer": "But they were Lithuanian appointed with the white \u0152"
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Armband?",
            "answer": "Armbands. They were."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Tha-That \u0152 the German \u0152 German military government de-delegated some \u0152 some to \u0152 to those. I don\u2122t know if they are known, or who they were, I-I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "So you didn\u2122t know these people, your f \u0152 [break] \u0152 family didn\u2122t know them.",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Their family do not, no, no."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Okay, okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 100",
            "answer": "Young \u0152 young \u0152 young pa \u0152 se \u0152 let\u2122s say 17 - 18 - 19 - 20."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "What was \u0152 what was the reaction when your parents saw you come back? I can imagine they had been frightened.",
            "answer": "Yeah, they were. There were tears, there were tears and \u0152 and \u0152 and when I came \u0152"
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Were your sisters at home?",
            "answer": "Yeah, and \u0152 yeah, and ask where is the teacher, and the teacher \u0152 and after that I have to pay the teacher. I had \u0152 I have to pay for that, I have t \u0152 I have to give his bicycle, which I loved, his bicycle \u0152 one person came after two months to claim the bicycle, that probably he told, or somebody told that during the \u0152 the [indecipherable] the pioneer camp, see he took that bicycle, now he wants his bicycle."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Well, yeah.",
            "answer": "Yeah, it\u2122s okay."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Yeah, yeah, I mean \u0152",
            "answer": "He came and he took and I \u0152 I was crying , but nothing, parents say you have to give. I hid that bicycle, his bicycle, but anyway, but that\u2122s how it is."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 101",
            "answer": "That how it is [indecipherable] understood. And so that was the \u0152 the \u0152 the front was gone, nothing \u0152 everything is quiet. I \u0152"
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "When did those \u0152 when did those s hootings happen, of the communist party activists and the Jews, was that on \u0152",
            "answer": "Oh, they ka \u0152 they \u0152 they \u0152 they \u0152"
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "That Thursday?",
            "answer": "\u0152 day it happened, I think on a Tuesday or Wednesday."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "So you had \u0152 you were still gone when that happened?",
            "answer": "I \u0152 I was gone, I didn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Was this \u0152",
            "answer": "And some other shootings then."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Oh yeah?",
            "answer": "After that there probably wa \u0152 were shootings, and that all the man, the Jewish man were already gone from Kretinga. Everyone."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "When you came back.",
            "answer": "Everyone, when I came back. The last one that were Prishmanchyay when they shot them. Womens, and children, they were left. And I \u0152 I met them, still in some houses there or what \u0152 whatever, women and children."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Were they hiding? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 102",
            "answer": "They \u0152 they were not hiding, because they were open, know, what \u0152 what women and children can do? Nobody \u0152 nobody done anything to them, but later, they were interned in a isolated house \u0152 home, or \u0152 or school. And then they were a \u0152 transported to the Soviet [indecipherable] that these are the border guards\u2122 barracks, not far away from the German \u0152 from German border. But it was Lithuanian German border, so they were there, interned with the children, in according what I have said, they were then taken to \u0152 nights, taken to \u0152 I \u0152I have not seen \u0152 it was \u0152 I \u0152 I was t \u0152 wou \u0152 there was a open \u0152 open \u0152 open talk, open [indecipherable] . They were taken nights, in groups, and killed at a Jewish cemetery."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "In Kretinga.",
            "answer": "Yeah. This was that \u0152 the \u0152 another thing which should be written or said, who was there, or who has seen. This was a tragedy that I \u0152 I don\u2122t want \u0152 I don\u2122t want to begun to tell what \u0152 what I heard."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Well, tell me what you heard.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Tell me \u0152 tell me what you heard.",
            "answer": "I heard that the women were put in a line and with \u0152 with the swords in the back. And the kids were killed by hand, and put in the graves, yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 103"
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "No bullets?",
            "answer": "No \u0152 no \u0152 no \u0152 no shooting."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "So that means they were \u0152 the women were bayonetted with swords \u0152",
            "answer": "Bayonetted and \u0152 and killed and half alive buried, yeah."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "And tho \u0152 that\u2122s the talk that was going on in the town.",
            "answer": "Yeah, yeah. And I believed, I believe that. W-Well \u0152 when I will tell you what happened there, then you \u0152 we \u0152 we have to believe. This \u0152"
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Can \u0152",
            "answer": "This event, which I would like to tell, I have not heard anyplace, not even Ukraine or Poland or any \u0152 anything. Even a c oncentration camp was not that cruel, what was done, what I saw."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Okay. So I want \u0152 before we get there, I want to ask you, when you came back to Kretinga and you heard that the day or two be fore, there was this mass shooting of 50 people, those communist part y activists and \u0152 and Jews, is this the first time that you heard of any kind of murder like this in Kretinga?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "So even during the Soviet time, there ha dn\u2122t been this kind \u0152 there wasn\u2122t this kind of thing going on?",
            "answer": "Oh, Soviet time? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 104"
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "There was torturing yes."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The same place which I will describe."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Okay. What had happened in the Soviet time?",
            "answer": "Soviet time were \u0152 there was a \u0152 there was a church cloister ther \u0152 they have their own \u0152 own quarters, there was one big building where America\u2122s Lithuanian, who wanted to retire the end of their life in Lithuania , 1937 - \u212238, build their ha \u0152 big building and lived there."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "A house, then.",
            "answer": "A house. There was a theater there, there were printing shops and everything else. And that building \u0152 that building was called \u2212vento Antano (ph) Namalas (ph). Saint Anthony House. And that building, when Soviet Union first occupation came, they chased all the Americans out, I don\u2122t know where. And since the building was very prominent, the foreign guard, Soviet Union army foreign guard took over there. They were nice looking guys, goo d dressed, very attractive. Attracted all beautiful Lithuanian girls that time. Wa \u0152 that \u0152 this is fact."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 105",
            "answer": "Because they were educated more, and they were called Pogroneichdik (ph). Pogroneichdik (ph) is that whose \u0152 who is the border guard. Their uniforms were such a green blue. Okay. They had th \u0152 occupied the whole building. In that building downstairs, they had a prison. Ma de it in a basement. They made cells, they made a prison where they imprisoned Li thuanians, Lithuanian patriots, burger \u0152 mayor or some other, who was not suite d for \u0152 for Soviet regime. Okay. There was the prison, and the prison, in the nighttime or daytime, they had the one place where they used to torture. How they used to torture, I don\u2122t know. I only saw after that, when Germans took over. I saw the plac e, I saw the skin, I saw the hand, I saw some other paraphernalia there, along there."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "You mean you saw a human hand?",
            "answer": "Human hand. Human hand, all the \u0152 was burned, and like a \u0152 like a glove was taken off. So, and in that what I say prompted me first to give that introduction, that what was done before \u0152"
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 before the Germans made their theater. Okay. And so that I have not seen the torture, I have seen only the rem-remnants what was done."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "I see.",
            "answer": "And this is fact, the chain, th -the tree, th-the-the other things. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 106"
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Oh, excuse me. You didn\u2122t \u0152 what is the chain, and what is the tree?",
            "answer": "They were chained, chained at the tree and \u0152 and tortured and burned and \u0152 and genitalias taken out and everything. Ther e were the torture like many places in Lithuania [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, many, many places where Sovi et performed these kind of things."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "I see.",
            "answer": "The \u0152 and am \u0152 I \u0152 right there, I said that I know only \u0152 I have not seen, I know that this was done by \u0152 by the Russians and their helpers."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Were there Russian \u0152 you talked about Mongol soldiers. Were there also Russian soldiers?",
            "answer": "Mongols did not participate. They were too primitive."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were too primitive."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Well, what was \u0152",
            "answer": "They march as a army."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they were the Russians. Russians torture us. You know, the people like on one side or another side who are \u0152 are willing to do that, or they have to do. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 107"
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "I see. Yeah.",
            "answer": "Or they have to do, because you cannot. If somebo dy stays behind you with a gun, if you don\u2122t do, you go there. That was from both sides."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "From the Soviet Union, and from Germans."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "If the Lithuanian who refuses, he gets a shot in the \u0152 in the back of his head. That was the \u0152 that was the rule, and everybody knew that."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "So, you\u2122d \u0152 so you \u0152 Kretinga had already tasted that kind of violence, had already known that that kind of terror is happening.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "But the \u0152 but it had \u0152 there hadn\u2122t been that kind of killing before. Or had there been?",
            "answer": "That, no."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Okay. So that \u0152",
            "answer": "We know that the prison was under Smetona, you know, there was [indecipherable] the heavy, you know \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 108"
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Labor.",
            "answer": "\u0152 yeah, labor camp in Bajorai or so, we knew that, you know, there are criminals, poli \u0152 politicians, oh yeah, politicians was \u0152 Soviet time, politicians were by in Dimatrava(ph), where Paletskis was imprisoned."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Where is Dimatrava(ph) in relation to Kretinga ?",
            "answer": "About 14 kilometers, going north from Kretinga."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Okay, so locally.",
            "answer": "Yeah. Smetona imprisoned Paletskis."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Palets \u0152 who was Paletskis?",
            "answer": "Paletskis was prime minister by Soviet Union [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Okay, so he was \u0152 when the Soviets ca me, he became the prime minister, okay.",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah, he was that. He was in prison and when the Soviet Union occupied us, there was made like a museum. We fa \u0152 schoolbo \u0152 schoolchildren, we were taken there to look where Paletskis was sitting."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "I see.",
            "answer": "And you know Paletskis was a poet, writer, and his son is \u0152 is functioning now. And I know the \u0152 I know the \u0152 the \u0152 even the \u0152 the poems \u0152"
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "Mm-hm, that he wrote.",
            "answer": "Yeah. [speaks poem in foreign language here] We had to learn. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 109"
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I \u0152 I \u0152 I \u0152 I learned, like I say. I \u0152 well, I like songs, I like poetry, I like, and that\u2122s \u0152 so \u0152 so that. That was \u0152 that was the Soviet time. The Germans came, there was just eliminated ev \u0152 [break] \u0152 thing, nothing was left in that \u0152 that place. No museum, no nothing."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The Lithuanians took over, there was just a \u0152 a farm."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Well, you know, the sense I\u2122m getting \u0152 and it\u2122s a very macabre, also horrifying sense, but there\u2122s this juxtaposition \u0152 you talk about yourself as a young boy as being very curious, you know, that you like to go out into \u0152 into the town, into the \u0152 into the area, kind of see what\u2122s going on. And \u0152 and you\u2122re 13 years old, 14 years old when \u0152 when you see the \u0152 the remnants of what the Soviet prison had, and you see this hand, and you see the chains. How much of the \u0152 were you frightened, or were you more intrigued, or we re you terrified? How did you \u0152",
            "answer": "You just kind of [indecipherable] it. You just kind of \u0152 neither. It did not hurt me s-somehow. Although, I had the feeling th at if you inflict pain to somebody else, think about yourself. How would you like if somebody takes you with the hand, and turns around? I was always aware, cognizance of that \u0152 that I don\u2122t want inflict pain to anyone, because I know that it will hurt me. So that I was just indifferent looking. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 110And I was not alone, there were some other people. Sunday they go and look, because that \u0152 the Germans encouraged us, or the \u0152 the local government encouraged, look what the Soviets has \u0152 have done."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah. And that was like a memorial place."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "I see.",
            "answer": "And the names were there, but I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "The names of the Lithuanians from Kretinga."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Who had been hurt there, who had been tortured there.",
            "answer": "Yeah, yeah, in that place."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And now that place, there is another side. That place, the Germans took over, three weeks or \u0152 or two weeks or three weeks after the war, everything is quiet, the gover \u0152 it \u0152 civil \u0152 German civil government, there is Nazi regime. You cannot talk what you want, you cannot \u0152 you have to be just \u0152"
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "Careful.",
            "answer": "Careful. We got to stay in line for bread, stay in line for this. There is no food available. Again you \u0152 you go and you fi sh someplace by farmer, or whatever you Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 111do. It was \u0152 there was a shortage of food. And \u0152 but otherwise, nobody prosecuted. Church is free. Church is half burned, but we go to the church. The altar is still there, organ is gone. We go to church , the Germans did not forbid us. We are singing all the songs. German do not interfere. So we \u0152 we just live. It seems everything is fine. Now, every Sunday, y ou know, after the turmoil which we lived through that, and the front, and the Soviet tim e, after that, people used to go for a walk in the city, in that city, even was burned, but used to walk around the marketplace. And there was a beautiful park, Varninas (ph), because there were so many crows. We call \u0152"
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Was called Crow Park.",
            "answer": "Yeah, Crow Park . And we go there, not far from the Skavaches (ph) pa-palace, people go there for a walk. And there is a stadium, there is a football, there is a basketball, go for a walk. And one Sunday, rumors. It will be something, it will be something. Some Jews will be paraded. Paraded Jews, where? There and there, by that sa \u0152 Saint Anthony House, they will be \u0152 they will perform something, like a \u0152 like a theater."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Had the Jewish women been killed yet, or was this before that?",
            "answer": "Jewish women were not killed, not all, not all."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Okay, so this was before that massacre. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 112",
            "answer": "Before that, three weeks after that war \u0152 that is still in June."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Okay, so what \u0152 let me get the chronology right. It\u2122s still in June, it\u2122s three weeks after the war starts \u0152",
            "answer": "Three, two weeks, I \u0152 I \u0152 I \u0152"
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Okay, but it\u2122s before the women and children are killed in the cemetery?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Okay. No man. But they \u0152 the Germans did not, or Lithuanians did not catch all the Jews. Some, you know, body able \u0152"
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Able-bodied.",
            "answer": "\u0152 man. Able body. They\u2122re hiding. They were hiding, and they were rounded up one by one and put downstairs in the prison, in Antano (ph) Namalas (ph), where the Lithuanian patriots were i-imprisoned. You see how that \u0152"
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "Same place.",
            "answer": "Same place. Now they said people come and look at those who \u0152 traitors who escaped. And then, people stopped because they \u0152 they parade. In German we call spazieren."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 113",
            "answer": "\u0152 in Lithuanian spazierohity (ph). Yeah. And they stopped, and the kids and I and some other people, and we stopped, and we say, what they will do? And suddenly, there come a car, German, like officers, SS and some soldiers, and finally they chase out, out of the prison about 16 young Jewish man."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "How did they look?",
            "answer": "They looked with suits, still nice dressed. Some probably already tortured. They come there and they had to run around, you know. Was announced in German, we did not understand. Nothing Lithuanian. And now we \u0152 all the Lithuanians are looking. Suddenly, they take sticks, they take belts, they take longer guns, and these people are running around, and they started to hit them. Jesus. They started to hit, and they go around, around, you know. Th at takes about five minutes, 10 minutes. The blood is already going."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Are they screaming?",
            "answer": "They\u2122re not screaming. Probably they didn\u2122t know what \u0152 what happened. You know, is better to be shot than to torture like this. Okay, they run around and \u0152 and it seems that the Germans, so viciously, more to inflict pain \u0152 okay, people are looking, looking, and all the masses \u0152 not masses, let\u2122s say hundred people from both sides, because that was round."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "So 200 people. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 114",
            "answer": "I could even make a picture there or \u0152"
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I mean, not the picture, but I could make a scheme how it was, to \u0152 to eliminate more \u0152 e-eliminate more. Now the grown-ups suddenly started to leave. Where they watching, they start to leave. They don\u2122t want to see. Like us, we want to see what\u2122s \u0152 what \u0152 what \u0152 what will happen."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "You\u2122re kids.",
            "answer": "Yeah. Kids and some \u0152 some other \u0152 some people can, some people cannot. Now, I cannot imagine. People start to disa ppear, and \u0152 and they start to, about half an hour, the people hit, when they cannot walk any more, when they fall on that, and they pretend like they are dead, the othe r prisoners have to take them, and put in the pond, 300 feet away in the pond, where I \u0152 to revive."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Is that a pond where you used to ice skate?",
            "answer": "Yeah. They had to revive . Now, when the \u0152 the people who cannot, you \u0152 they are all dead, they want to drown themselves. They go in the middle of the pond and [indecipherable] the others ones have to pull them out, and again the same, the same."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "Round and round and \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 115",
            "answer": "Round up. The one who is half dead, was thrown in that well for construction materials, the lime and the building material compounds, they were half \u0152 still left when they build the \u0152 the house, in that \u0152 in that \u0152 i-in the well, in the ditch. And then German came with a revolver, with a pistol and shot."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "And you saw all this?",
            "answer": "I s \u0152 I saw. I saw that. Now \u0152"
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "It \u0152 this must have be en \u0152 you saw a murder. The first time in your life you saw somebody being murdered.",
            "answer": "Yeah, murdered. Now, is still left let\u2122s say 10 or \u0152 or \u0152 or 12, or three, or \u0152 all in \u0152 already in the well, ditch, dead. Until they almost couldn\u2122t walk, they were so tortured. And suddenly ann ounce that wi \u0152 these who are left, and who we will catch in the future, will be perform next Sunday."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "So they don\u2122t kill them?",
            "answer": "They put everything there, everything is over. The town is in astonishment. Nobody talks, nobody talks. Everything is quiet, the joy is over. Go home. The kids, sure we ran to see what is in the ditch, what is in there."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "What do you see?",
            "answer": "Vo \u0152 we see all full of \u0152 of \u0152 o-of dead people. There were six or \u0152 or \u0152 or \u0152 or more, I \u0152 I do \u0152 I don\u2122t remember, you know, one, another, and so. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 116"
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "Was it the first time you saw a corpse?",
            "answer": "Yeah. And then, okay, then we leave that. They left one soldier to watch. One German, simple soldier, not of those, you know, Nazis."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "And you know those were \u0152 these were Germans who were doing this?",
            "answer": "Germans, only Germans. Only Germans. Wa \u0152 tha-that\u2122s what I emphasize. If would be a Lithuanian, I would have said , yeah, there was that and that. Which I could say who was that instrume ntal then wa \u0152 is two \u0152"
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "From those \u0152",
            "answer": "\u0152 ou-out of the four."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "From the four that you\u2122 ve mentioned to me before?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "We\u2122ll talk about that later.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Now \u0152 and that is over. It\u2122s already late, about six o\u2122clock probably and everything is quiet, you know. I go home, my father doesn\u2122t want to talk. He didn\u2122t go. My mother didn\u2122t go, my sister didn\u2122t go. And you know, they say why do you go there, why do you stick your nose there? Okay, I \u0152 I stick. And now is over, next day, in the evening already, the city farmers, who lived li \u0152 outside little bit, with Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 117the horses and wagons, they are called next morning to take the dead ones and bring to the Jewish cemetery."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "So they\u2122re ordered to do so?",
            "answer": "They were ordered. And we knew that \u0152 that \u0152 that in the morning early, we were \u0152 [break] \u0152 we were there already looking. What \u0152 what they \u0152 how they will do."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "What did they do?",
            "answer": "That \u0152 you know, the \u0152 the \u0152 the farmers, they \u0152 the Germans offer them a fork, with a fork to take a body. The Lithuanians, they wi \u0152 say no, we don\u2122t want. We take two \u0152 two \u0152 two men, one body, and we put in a \u0152 in the wagon, there were three wagons, I think, and we bring that. They di \u0152 they refused that. Now \u0152 and they bring to the Jewish cemetery and th ey bury there. Okay, now what I heard. Then the farmers started to tell. The couple guys were still alive, and when they \u0152 when they took the body, he resisted, or he wanted \u0152 wanted to chok e, tha-that was told, I was told. He wanted to choke. Now I am thinking that could be true, because in the evening, we saw some breathing, but we didn\u2122t say anything. I \u0152 I saw some \u0152 some like breathing. It was \u0152"
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "The evening before.",
            "answer": "Even before, in the evening. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 118"
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It could be that was still alive, but I didn\u2122t see that [indecipherable] was choking."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "So if I can understand, the \u0152 the \u0152 the \u0152 the men who were in the pit, who were supposedly dead, were taken out the next morning, and the one who was still alive wanted to choke the one who was taking him.",
            "answer": "Well \u0152 well, yeah, to choke."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or reflex or whatever \u0152"
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I was just \u0152"
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Of course.",
            "answer": "There was a rumor."
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "But I did \u0152 did \u0152 de ducted or detected \u0152"
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The \u0152 only \u0152 only I, that yes, we saw that one was \u0152 or two were breathing, were still alive, although was already put in that with all the lime and \u0152 and everything. That could have been. That could have been. But this is \u0152 the fact can tell only that Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 119the farmer who was \u0152 no \u0152 and \u0152 and that was \u0152 was quite \u0152 and the city was terrible \u0152 terrible atmosphere in the city, and \u0152 an d just depressed, people depressed. People could not believe that the Germans could do that."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "And were they \u0152 di d they talk about it?",
            "answer": "They talked just \u0152 just very mute."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "Very quietly then.",
            "answer": "Very quietly. They \u0152 they didn\u2122t want to talk. Nobody wants to talk about anything that time. The kids, we talked that we saw that and that and so on. Now, that time when they ended, they announced that next Sunday the same. Now, not to extend th-the story, next Sunday was the same. The same people down. There is an-another probably 30. They caught another bunch of hidden pe ople. And the ones who were already dirty, with \u0152 with \u0152 w-with the \u0152 with the wounds, with everything, and I saw how the German, with \u0152 with \u0152 with sword, cut one, the ear was hanging here, I saw that. You imagine, how could I live not \u0152 not putting this to history? Was hanging. I don\u2122t know if th \u0152 he survived or not , but that time when they ran around. Now the people came and you could det ect which one was torture already, which came with the nice suit, nice shirt and everything. And after a half an hour, they all looked the same. The same scenery, the same torture, the same beating. Now, if the same so ldiers beat, I cannot tell. I don\u2122t recognize that \u0152 that \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 120the Germans. All uniforms, and only was summertime, and you know how they were \u0152"
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "What color were the uniforms?",
            "answer": "Greenish. Infantry. Infantry SS. Not the black."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "Okay, and so they weren\u2122 t \u0152 and they weren\u2122t regular Wehrmacht? As far as \u0152",
            "answer": "Not the regular wehr \u0152 regular Wehrmacht, only about five were guarding around, because, you know, they feared that could escape, could run or \u0152 or \u0152 or jump someplace. And second time. Now, second time, there were no people looking. Germans were angry, and I think they told through the translator that \u0152 why people don\u2122t want to see those vertrai \u0152 those \u0152"
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "Say it in German.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "Those what?",
            "answer": "Those [indecipherable] that \u0152 that\u2122s \u0152 no \u0152 criminals \u0152"
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "[indecipherable] okay.",
            "answer": "\u0152 or criminals or whatever, who \u0152 yo u know, who \u0152 who e \u0152 ate you before, who torture you there. And so kids came, so me other came, we would watch again."
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "You were kids. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 121",
            "answer": "I \u0152 yeah. We ah, kids or \u0152 or \u0152 or teenag ers, or \u0152 and the same, little bit shorter \u0152 [phone ringing]"
        },
        {
            "num": 687,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Excuse me for a minute. I\u2122m so sorry. I should have turned it off, but I will \u0152 Q2: Do you want me to pause? "
            ]
        },
        {
            "num": 688,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yes, please. Q2: Okay, pausing. [break] "
            ]
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "I\u2122m sorry for the interruption. Can you tell me the second time you saw these events, you say the Germans were angry that no \u0152",
            "answer": "There were no spectators."
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "Or lack of spectators what they expected."
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They expected \u0152 that is my assumption \u0152 they expected there would be, you know, enjoyment to everyone. Enjoyment? You see what enjoyment, you know. You torture animals, you don\u2122t have enjo yment. Anyway, and the same procedure. Reviving was dragged into the pond and ba ck, revived and beaten, beaten, beaten until they couldn\u2122t walk or so. And I remember that time, I don\u2122t know if I was until the end or not, they were ag ain put in the prison, and supposed to be third Sunday. You imagine, every Sunday was spoiled for all the Kretinga that \u0152 that walk, the Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 122people\u2122s enjoyment, with that kind of things. And I didn\u2122t see that \u0152 the third one, I don\u2122t remember. And if I would remember, I would repeat the same. Is irrelevant now, that \u0152 that \u0152 that \u0152 but some told me that even was just a few people, the fourth Sunday. I \u0152 I don\u2122t know. I mention in my writing that \u0152 that somebody claims, but I \u0152 I don\u2122t \u0152 I don\u2122t want. No \u0152 and \u0152 and that was over, and all what I have seen. But I \u0152"
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "And then \u0152 and then you as \u0152 do you assume that then if they weren\u2122t killed during this kind of torture, then they \u0152 th o-tho-those who survived were simply shot later?",
            "answer": "Shot later. No \u0152 no one survived. No one. If they didn\u2122t die there at the place, the torture place, they died in the prison. They \u0152 they were not fed, they were not \u0152 not \u0152 no \u0152 not care, nothing. [indecipherable] yeah."
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "And did you n \u0152 did any of the people look familiar? Would they \u0152 did you know to \u0152 nothing.",
            "answer": "Not one man, not \u0152 not one. Probably some \u0152 some recognized, but I don\u2122t."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I \u0152 I didn\u2122t recognize any one."
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "The second time when you were there, you say it was only kids, and maybe some teenagers. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 123",
            "answer": "There were some people too, there were some people, but \u0152"
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "Grown-ups.",
            "answer": "\u0152 not that masses, not like the first time \u0152"
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that everybody do \u0152 what \u0152 what \u0152 what will be there. Because that \u0152 that \u0152"
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "Was this \u0152",
            "answer": "\u0152 sa \u0152 sane people cannot stand it."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "Well, here\u2122s another question. You say th at \u0152 you say that \u0152 that they ruined the Sunday, you know, the \u0152 the Sunday walk. But was that the reason why people didn\u2122t talk, or \u0152 or was it that they were horrified?",
            "answer": "Horrified. I \u0152 I would assume. The \u0152 now I\u2122m just speculating, I\u2122m guessing."
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They were \u0152 they were stunned that why they should do that? The first [indecipherable] they were put in the \u0152 in the \u0152 in the ditches and shot, and that\u2122s it. You know, that \u0152 that\u2122s something else, but the torture. And you know, like si \u0152 little bit \u0152 little bit e-e-ex-ex-exploring that, the NKVD, or the \u0152 the Russians tortured, but Germans don\u2122t torture. They exterminate, but they don\u2122t torture. But why they \u0152 why they wanted this one \u0152 an d I don\u2122t believe that such a \u0152 such a program was anyplace else. I have not heard, and like Eidintas did not write? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 124"
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "He\u2122s an historian, right?",
            "answer": "Yeah. And nobody else has published like that."
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Have you ever heard \u0152",
            "answer": "Why someone who was, that time of \u0152 in the 20\u2122s, in 25 or so, they knew that, Kretinga knew what was happening. I\u2122m not the only one who witnessed that. Why nobody else comes? Why nobody el \u0152 calls Pranas, your article is interesting, I \u0152 I have seen. No. No one. It seems that I\u2122m li \u0152 like a \u0152 like a liar."
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "You feel that?",
            "answer": "You know, I was disappointed. I was disappointed with you a little bit, you know, that you don\u2122t call. Because I said why? Because no Lithuanian was participating. This atrocity, done in Lithuania , in my hometown, and done by Germans."
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Ca \u0152 to show Lithuanians. You know Lithuanian, there were Lithuanian tortured my Germans, too, oh, concentration camp and everything. Oh yeah, Lithuanians, especially in Memelland, in \u0152 in \u0152 in \u0152 who had some thing to do with the \u0152 the process. That was in 1936 \u0152"
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "Oh, you mean the trial against the Nazis.",
            "answer": "The trial a-a-against Neumann and Sass, yeah. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 125"
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "What do you know about that?",
            "answer": "I know from history only."
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. But from \u0152 they \u0152 somebody could have responded to me more. Couple guys call me and say, ah Pranas , you know, oh, everypla ce happened that. So I know, tell me. And I \u0152 I \u0152 I showed the big book. And the big book, nothing. And I \u0152 I think you s \u0152 you told that there is something about Kretinga in the museum archives, something similar."
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Well, I heard \u0152 I saw some information. There\u2122s not much. There\u2122s not much.",
            "answer": "No, but not s \u0152 not such a thing which I\u2122m telling now."
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "No, not that",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "Not that, not that. Now \u0152",
            "answer": "And I \u0152 I \u0152 I \u0152 I want to tell that. I want to tell that \u0152 that, you know, somehow is a part of that tragedy which we have no t solved yet between us, between Jews and Lithuanians. And I always see still the artic les, or the accusations and this and that. No comment. I want to give what I have seen. You judge."
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "I want to find out from you, after these events \u0152 after these events, ho-how is the atmosphere in the town? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 126",
            "answer": "Just terrible. Terrible."
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "In what way?",
            "answer": "Just terrible. You imagine that Kretinga should be the now atop of the world in such atrocities. Well, there\u2122s not. There\u2122s a Kaunas fort, Fort Five, or whatever."
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "The Ninth Fort.",
            "answer": "Yeah. Was there more? Was there more? No, they were shot, were shot. But not such a thing. And I could give you the \u0152 the \u0152 the place, the \u0152 where the people were, where the torturing were, how it was, how the pond is. I could draw you a \u0152 a map."
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "Tell me, when \u0152 the second time you went , and you came home, did your parents still not want to talk about it? Did you tell your parents what you saw?",
            "answer": "They didn\u2122t ask me, they didn\u2122t ta lk. Becau \u0152 I \u0152 we were very free Lithuania. We \u0152 the parents used to tell, be for lunch, but where you go in summertime, what you do \u0152 we didn\u2122t work, you know."
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "School, we didn\u2122t ne-need to work. Soviet time, we had to work in a \u0152 in a \u0152 the Skavaches (ph) \u0152 the Skavaches(ph) garden. But by Germans we didn\u2122t have to work."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "So you could ru n around and play? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 127",
            "answer": "We \u0152 we play, yeah. Teenager already, 13 - 14."
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "Did you talk amongst your friends?",
            "answer": "Not much. Not much. It was \u0152 it was assumed that you saw, I saw, there is nothing m \u0152 no-nothing more to talk. Nothin g more to talk. A tragedy. I don\u2122t know how \u0152 how to describe the tragedy. In this age, when \u0152 oh, when I tell you, I \u0152 I could say that tragedy the top of the world, but that time? Event of the day. Event of the day. Cruel, yes. Like I sa y, if somebody h-hits me or \u0152 or \u0152 or pokes me, it hurts me. I know that people hurt. The people hurt, but there was such a notion that guilty, guilty. Who is guilty? No one is guilty, guilty ta \u0152 the one who is doing that."
        },
        {
            "num": 719,
            "question": "What I\u2122m trying to get a sense of, is how did it work inside of you when you see this? Were you numb, were yo u sh \u0152 were you terrorized, were you stunned, were you \u0152",
            "answer": "I was terrorized, I was \u0152 at that time?"
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "At that time.",
            "answer": "At that time I was neither terrorized nor stunned. Astonished little bit that I \u0152 I witnessed such a thing, and it was inside me which I carried when I \u0152 I said I carried so many years. So many years, I had no one to talk, no one would actually \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 128would listen that. They would say, like I repeating, they would say, yeah, everyplace was. There was a this \u0152 this and \u0152 and \u0152 and that. But I never ex \u0152 I never heard anyplace else, how much I read and everything. Was all shooting, extermination, concentration camp. Some to rturing most likely in \u0152 in a \u0152 in \u0152 you know, in prison, but not that open. Three or four Sundays, to show the little town. Yeah."
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "Was there a time when you wanted to talk and there was nobody to listen?",
            "answer": "Probably it was. I knew one thing, that I will not forget, and I will write. And I will write. Now I come to that. And I ca \u0152 and I see my age is going \u0152 you know, we\u2122re getting older, days are passing, and this event I will take to \u0152 to my grave? No. I told myself no. And then happened that I saw there a Captain Sporelli(ph) in the \u0152 in the film, and I start in the beginning for that, I say here is th \u0152 my \u0152 my clue or my incentive to write what happened in my country. And I start and I finish. And I say why this had to happen to us?"
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "You first wrote about this publicly in 2010?",
            "answer": "2010, November six."
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "And it was published where?",
            "answer": "In Chicago , in Drogas(ph) daily newspaper."
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "And it\u2122s a Lithuanian language newspaper? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 129",
            "answer": "Lithuanian language newspaper. I ha ve given \u0152 I had gi ven my script \u0152 [break] \u0152 for former editor, two years ago."
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "Two years before that?",
            "answer": "Before that. And I called stairdinas(ph) massacre."
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Slaughter. And the editor did not had time to read that or to give me a comments. And I was little bit unhappy when \u0152 when \u0152 when, and she never returned that to me. The one I wrote, I did not correct much. I only gave to my sister. My sister said, I was three or four years younger, I don\u2122t remember much. She only remembered that she saw some torturing \u0152 Soviets torture Lithuanians. She was that, as a schoolgirl, put that \u0152 to look at that. She remembered that. Otherwise she doesn\u2122t remember. Parent did not \u0152 th ey \u0152 parents did not talk. S hould be kids on their own who \u0152 who would kind of search, think about, or whatever. And then that \u0152 then we only heard later, you know, what happened th ere, what happened there that 1941, what happened in Kaunas."
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "When you\u2122re talking \u0152 now let\u2122s go back to Kretinga and \u0152 [technical interruption]",
            "answer": "Okay, no we \u0152 we almost \u0152"
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "No, we\u2122re not done. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 130",
            "answer": "No?"
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "We\u2122re not done. No, no, no, because I want to talk about Kretinga afterwards.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "[inaudible] So, you said that after this, people were quiet, they didn\u2122t talk, they were stunned in the town. That you haven\u2122t heard of anyt hing else that happened in quite such a similar fashion elsewhere. What \u0152 did an y \u0152 did life normalize at any point, or do you think Kretinga was changed forever?",
            "answer": "I think it was \u0152 was fairly normalized. Normali \u0152 the front was far away. There was already Kaunas taken, was Vilnius taken, the Germans were in \u0152 in Russia . German administration, the military admi nistration was changed to \u0152 to civil German administration, although the lowe r echelons were Lithuanians, but was German. German regime. And you have to [indecipherable] , you have to [indecipherable] because you don\u2122t know. Some people were taken, deported."
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "To Germany.",
            "answer": "To Germany. Some girls who were a little bit l oose, they were pointed out and the Germans took them to Germany. There were no mass deportations to Germany for work. Lithuanians were not in that category as Poles and Ukraini-Ukrainians and some other ones. Although there were Lithuanians who worked in a \u0152 in a \u0152 during the \u0152 the war in German factories. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 131"
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "Did you \u0152 after this \u0152 after these events, these horrifying things that you saw, did you hear of more murders while you were in Kretinga? Those women and children, for example?",
            "answer": "Oh, oh, the children, I didn\u2122t finish that?"
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They were star \u0152 I don\u2122 t know when they started, and I don\u2122t know when they finished, but I know they finished, definitely. They didn\u2122t let them go. There was no in \u0152 no \u0152 no \u0152 no intention. And some people who lived there, not far away, although it was far away to [indecipherable] is that \u0152 that\u2122s like a \u0152 like a free land. The Jewish cemetery was very isolated by woods, by trees, and so that nobody heard, nobody \u0152 nobody knew. And I think there were some incidents. You know, we still had German occupation for years."
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "But that\u2122s what I want to find out about.",
            "answer": "Yeah. But that\u2122s non-event. It was war. German nationalized what they could. They took cattle, they took pigs, they took horses, they took everything what they have with the \u0152 and 1941 wa s fine, 1942 the front started and east was going bad, that Lithuania was short of food, short of everything. Speculation was high \u0152"
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "You saw that in Kretinga, you \u0152",
            "answer": "Oh yeah. Every speculation. And \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 132"
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "Black market.",
            "answer": "\u0152 black market moonshine was made a nd sold, and all other things. All other things, and robberies and \u0152 and unruly things."
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "And what about \u0152 but the life \u0152 in ot her words, there were no other violent events that you can \u0152",
            "answer": "The viol \u0152 now, there were such a \u0152 there were many Soviet prisoners, soldiers, masses, in Kretinga."
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "You saw.",
            "answer": "They had no place to put them. The Ger-Germans were guarding. They were so hungry that they should grab something, or you know, their cabbage or something, and I have not seen. But I \u0152 they used to s hot on spot. If you leave that, to grab that piece of whatever, carrot or whatever, they shoot."
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "They shoot \u0152",
            "answer": "They want \u0152 yeah, they \u0152 they shoot th e prisoner. They wanted to get rid. What can they do with the masses? There were thousands and thousands Soviet prisoners. What they did t-to them, all kind of ru mors. Some were \u0152 let it go and work by Lithuania in the farms. Many, many. Later they returned to Russia. They were lucky ones, so."
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "What did your life \u0152 how did your life continue? What did you do? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 133",
            "answer": "High school. School."
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "How was your school changed? Did you \u0152",
            "answer": "Not much."
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "[inaudible]",
            "answer": "Not much, there was only reformation \u0152 reform in the school system. I started then from grammar school in 1940s, I started immediately on a second cla \u0152 high school, or secondary school. And then I \u0152 I us ed to speculate, I \u0152 I used to go to \u0152 to \u0152 through the border and bring to Klaipeda . You know, there was a border. You couldn\u2122t cross that, Klaipeda and Lithuania , was exactly the same. It was a guards and everything. We used to go to the \u0152 secre tly through that \u0152 to that with the \u0152 with the [indecipherable] with the si \u0152 with the pork, with ducks, bacon, goose, geese and bring back salt, sugar, thread, somethi ng like that. And one year, the first year when I speculated like that, all winter, on my school re-record, I had six two."
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "And two was a bad grade?",
            "answer": "Bad, was bad grade. Five was good, four was \u0152 was er \u0152 was very good, good, three was just okay \u0152"
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 sufficient and two was bad, yeah. I still have the booklet. I pride myself. Then I went \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 134"
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "You were a businessman already.",
            "answer": "Yeah, yeah. And then, I started working in movies."
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "And we were going to talk about those movies.",
            "answer": "I started to work in th e movies with one fellow, who was a mechanic, who was an expert in radios and everything. I wanted. And \u0152 and that Saint Anthony House, there were the theater, movie, the \u0152 a lone kino theater in Kretinga."
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "The only kino theater?",
            "answer": "The only one. Okay."
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "So it was a prison as well as a the \u0152 a \u0152",
            "answer": "Yeah, all \u0152 but the prisoners were down. I saw that \u0152 cells, too. And I started to work. And at one time \u0152 you know, there we re electricity, used to go all kinds of wires there, there. And one wire, he put one wire \u0152 the mechanic put one wire, and kid \u0152 shi \u0152 one child came, pulled and got electrocuted. He was put in the prison, and I was, 15 years, I was running all the movies. And the movies which our school did not permit to pupils, to st udents, and I used to. And I used to call my friends and show them. X rated movies."
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "Were there X rated movies?",
            "answer": "What, just little bit that, you know, the \u0152 the German \u0152 German movies. Yeah. So. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 135"
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "Bet you must have been a popular guy.",
            "answer": "I don\u2122t know if I was, but I was \u0152 I \u0152 I have done little things. Not \u0152 not \u0152 except you know, some windows and some \u0152 beating up some kids. Nothing else. No big damages."
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "No? [indecipherable] very naughty?",
            "answer": "No, I sh \u0152 I \u0152 I was kind of moderated \u0152 moderating. I knew that I will get at home. My father, he had the big \u0152 big belt \u0152 big belt, and I used to get."
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "When the war was winding down, you would have been ab out 17 years old, right?",
            "answer": "16, yeah, 16 - 17. Then wa \u0152 I was in the \u0152 in the sixth \u0152 in the fifth \u0152 sixth grade, I \u0152 in a class, you know, tw o years before ending, before my abitura(ph) And then we \u0152 we \u0152 I was \u0152 I was active. I was active in political groups. We fought Soviet Union and we fought the Germans in school."
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "Well, how did you do that?",
            "answer": "Songs. Would balsee \u0152 [break] \u0152 in my book, you \u0152 you will see."
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "There are songs written which was \u0152 th ere were secret groups in a school, and the songs were against one occupier a nd another occupier. No occupier is good Lithuanian, only free Lithuania is for us. That was our \u0152 and I was \u0152 I was young, Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 136but I always associated with older ones. And I provided some \u0152 some \u0152 some \u0152 some \u0152 a movie \u0152 a movie equipment that we could watch some movies there, and so on. And then k-kim \u0152"
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "Well, tell me, what \u0152",
            "answer": "Can \u0152"
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "Okay, I\u2122m sorry for interrupting.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "But I wanted to go back. You had mentio ned earlier to me that you knew of four Lithuanians who had collaborated w ith the Germans in the way of \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "Tell me a little bit about that.",
            "answer": "Four \u0152 he is dead, his son is dead, everything is dead. He was a tailor."
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "What \u0152 one person was a tailor?",
            "answer": "One per-person."
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I have not seen him, but he was desi gnated one of those. I can only tell what \u0152 what \u0152 and I think I should have known be cause the son was with me, which was in the group of four. He was a Parviches(ph)."
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "He was there with you in Latvia , you mean? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 137",
            "answer": "Di \u0152 in Latvia and in \u0152 in pioneer camp."
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "In Palanga.",
            "answer": "Yeah. And his father was a top tailor. Uniforms for Lithuanian \u0152 Lithuanians officers, you know how dressed they were, oh \u0152 for Soviet officers \u0152"
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "He did the same.",
            "answer": "Yeah, and when the Germ ans came, he did Germans."
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "Okay, so he was a tailor for all the armies.",
            "answer": "Yeah. But apparently he participated, and he spoke perfect German, and when the Germans came, he became active. Revenge. For what kind of revenge, I don\u2122t know. Revenge."
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "And you heard this from other people?",
            "answer": "I heard for people, and I heard from yor \u0152 Yornukas (ph), from that little John \u0152"
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "Who\u2122s he?",
            "answer": "\u0152 that \u0152 the son."
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "Oh, the son.",
            "answer": "That he used to indicate my \u0152 my \u0152 my father is, you know, very angry on the Jews, on \u0152 on the communists. What did they do to him, I don\u2122t know. They won. Another one, apparently was just a town vagrant, was a valkata ."
        },
        {
            "num": 768,
            "question": "He wa \u0152 okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 138",
            "answer": "A beggar."
        },
        {
            "num": 769,
            "question": "A bum.",
            "answer": "A bum. A bum, we could say a bum. He used to sell and make potato peel knives. You know, when \u0152"
        },
        {
            "num": 770,
            "question": "Yeah, potato peelers.",
            "answer": "Yeah, and he was called Skutakalis(ph). He was as a bum, I think, that I heard that he apparently participated in some. What he did, who did that, where they did, I have no idea. Prishmanchyay , who did that, who actually put that people or \u0152 I have no idea."
        },
        {
            "num": 771,
            "question": "So you don\u2122t whether in \u0152 in Prishmanchyay it was Lithuanians or Germans.",
            "answer": "Oh, German soldier guarded."
        },
        {
            "num": 772,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Germans did not trust Lithuanians. Don\u2122t forget, German relationship and Lithuanian relationship was very bad. There was no love for Germans by Lithuanians because of Klaipeda, of the Memel take away. Latvians, Estonians. Latvian, Estonian girls, the first days they could fratfraternizie with the German soldiers."
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "They could fraternize with the \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 139",
            "answer": "Fraternize. You know that Lithuanians were forbidden for a long time, probably one year? German was not allowed to go on a date with ger \u0152 with Lithuanian girl. Because of that, Germans hated us, and we hated Germans, because of that. Tha-That is natural. Was enemy."
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "What about the third person?",
            "answer": "Oh, the third person, I don\u2122t know. And the fourth person I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "These are just names you heard?",
            "answer": "I could only guess. I could only guess. If he was not ordered to do something with a woman, he lived there in a \u0152 in that vicinity, he had a farm. And I know that he was as a guard at one time, with a white armband. And was indication that he could have been. Oh th-the fourth, I have no idea."
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "But th \u0152 what you know \u0152",
            "answer": "But I \u0152 I \u0152 I should, but I \u0152 I don\u2122t know, and I \u0152 not even in my \u0152 my imagination I could point who he was, if he was a little bit more sophisticated, you know, educated, for some kind of revenge, some kind of \u0152 what had been done to him or his family, but I don\u2122t know. And peculiar, he was a [indecipherable]. In Germany, when I was in Germany, you know, and was st udying there and \u0152 after the war, and we go from one camp to another camp in Germany."
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "You\u2122re talking about a DP camp. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 140",
            "answer": "DP camp. And I go in one camp, I was chauffeured by one priest. We come there, the lady is taking care of the priest. You know, cleaning there and [indecipherable] . And I see the mother of Tyonis(ph) and husband \u0152 wife of that Yosa (ph) Parviches(ph). You know, I know, but I don\u2122t say anything. She invited to visit them. She probably thought I was young and I don\u2122t know. When I came there and met that guy, he was already old. I met that guy, he didn\u2122t want to see me, he didn\u2122t want to talk to me. He sensed that I know his past. And I don\u2122t know what happened to him, by all them [indecipherable] . I don\u2122t know what happened, he died most likely. His son was in German \u0152 what was that \u0152 that work forces at \u0152 with trucks were going someplace. Was sent to Paris, the German time. And after the war was in Foreign Legion, you know what the Foreign Legion, that in \u0152 in \u0152"
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "French Foreign Legion?",
            "answer": "French Foreign Legion. And then vacationing in Paris and a auto accident, died. I just \u0152 I \u0152 I don\u2122t even know who told me , or the mother told me, I don\u2122t know. So that\u2122s that. Or the Skutakalis (ph) were the \u0152 the one who \u0152 I don\u2122t know what happened to him. I know that he was a long time in kalna \u0152 in \u0152 in Kretinga. I know that he would fight with Polish prisoners. There were some young Polish deported from Warsaw and put in some barracks in Kretinga. And the Germans let them go, you know, in the city. They were all intelligent, all students. Lithuanian Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 141girls were very happy, all the gymnasts\u2122, were really fine guys. And they used to fight with these hooligans, L ithuanians, with the stones."
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "This is all during the war?",
            "answer": "And use a street \u0152 du-during the war. And the Germans would not do anything. Neither police, our police. Used \u0152 the fights used to go that, you know, we \u0152 we \u0152 we kids, we \u0152 we were afraid. That was tough. So."
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "Did you stay in Kretinga for the rest of the war, until the time you left?",
            "answer": "Until the time I left, yeah."
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "Okay, so did you go to Kaunas at all, during that time, to visit?",
            "answer": "Yes, I go to Kaunas . I go to Kaunas twice. One time I go a little bit earlier, with that, with \u0152 with \u0152 with some friends who already studied in Kaunas , you know, some were older, studied in Kaunas . And the last time I was in Kaunas, when Vilnius was occupied second time by the Soviet Union , when we had to run just out of Kaunas."
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was there then."
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "Did you ever go to Vilnius?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 784,
            "question": "Okay. Di \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 142",
            "answer": "Only Vilnius now in \u0152"
        },
        {
            "num": 785,
            "question": "Okay. Did you, during the rest of the war, hear anything about the massacres of Jews in other places in Lithuania , not just in Kretinga?",
            "answer": "When I was in Lithuania, I heard."
        },
        {
            "num": 786,
            "question": "I mean, when you lived there.",
            "answer": "When I lived there. Yeah, I heard about that, about not massacre, but you know that I \u0152 as I \u0152 I-I \u0152 I should not ask, y ou know, I heard that not all Jews were exterminated immediately. Some places in the east, they were left year or two, until 1942, sub \u0152 some groups that were work ing something or doing something. I heard that, but I don\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 787,
            "question": "While you were there. When you were still there.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 788,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, I just heard."
        },
        {
            "num": 789,
            "question": "Okay. So, I\u2122m trying to get a sense of how much one would know at that time. Not much, it sounds like.",
            "answer": "What my \u0152 my understandi ng is that there were not many left. There were not many left \u0152 left, who hid themselves and somehow survived, because that started the partisan times. There were Soviet partisans and there were Lithuanian partisans. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 143Lithuanian partisans fought the Soviet pa rtisans and German pa rtisans. And so \u0152 and they were tel \u0152 told that, you know \u0152 so that was the \u0152 the tragic time again for Lithuanians, for young people."
        },
        {
            "num": 790,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know that the Germans, that the [indecipherable] army \u0152 the [indecipherable] army, all the Germans \u0152 all the Lithuanians were almost exterminated by Germans, or \u0152 or taken to Germany to concentration camp. Young guys."
        },
        {
            "num": 791,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They done nothing. Th ey refused to join the SS. They refused to join. And [indecipherable] said no. And then all the elite of the \u0152 the army, the [indecipherable] they were imprisoned, yeah."
        },
        {
            "num": 792,
            "question": "Tell me, how did it come to be that you decided to leave Lithuania?",
            "answer": "We knew that our age, when the Soviet Union comes, we will be the first in the army. [break]"
        },
        {
            "num": 793,
            "question": "So you were a young man at the age.",
            "answer": "We knew \u0152 we knew that that age we ha d to run someplace, and I had the mother \u0152 sister was in Klaipeda ."
        },
        {
            "num": 794,
            "question": "And so that \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 144",
            "answer": "Ran to German side that."
        },
        {
            "num": 795,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I had the chance to live there."
        },
        {
            "num": 796,
            "question": "And you took it.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 797,
            "question": "And your father was still alive?",
            "answer": "My father and my three sisters were at home, lived at home."
        },
        {
            "num": 798,
            "question": "And your mother, it \u0152",
            "answer": "And my mother died that year, 1941 spring."
        },
        {
            "num": 799,
            "question": "She died in 1941?",
            "answer": "1941 spring. I was on the pond ski \u0152 skating."
        },
        {
            "num": 800,
            "question": "So she died before the war started?",
            "answer": "No, 1941. The Germans were already there. Oh, 1942."
        },
        {
            "num": 801,
            "question": "1942.",
            "answer": "\u212242. The Germans were. The Germans were."
        },
        {
            "num": 802,
            "question": "Okay. What did she die of?",
            "answer": "How \u0152 yellow \u0152 yellow \u0152"
        },
        {
            "num": 803,
            "question": "Yellow fever?",
            "answer": "Gelbsucht i-is in \u0152 in German, yellow f \u0152 Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 145"
        },
        {
            "num": 804,
            "question": "Yellow fever?",
            "answer": "\u0152 y-yellow fever. All the \u0152 probably she had the cancer. The whole body went yellow. And the \u0152 there were no medicine . We tried to get the German doctor, German doctor didn\u2122t come, there were no doctors. And whatever she took. But she was already \u0152 one year before she always complained that she has something, something, something. And she probabl y sensed that she \u0152 you know how Lithuanian mother is that said, little kinder \u0152 little children, I probably will be leaving you. I probably will be leaving you. And one day suddenly, she was yellow \u0152 yellow, she worked and everything and s uddenly died, and th en when she died, my father was little bit on edge. He didn\u2122t know how to cook, he didn\u2122t know how to do anything, laundry or anything. My el der sister was a dame. She never peeled a potato, she never did anything. Mother spoiled her. I was the one who knew little how to cook, because my \u0152 my mother was my friend. Our father was the girls\u2122 friends. So that I took over and Father was very angry many times. I \u0152 I had the \u0152"
        },
        {
            "num": 805,
            "question": "You didn\u2122t cook as well, did you?",
            "answer": "I \u0152 yeah, and I \u0152 I felt that I \u0152 I have to disappear. And that was for me a good \u0152 good reason. I said, I am going to \u0152 to mine tante, or aunt, and I will stay there. And then after that when they \u0152 I mean, when they run someplace, I\u2122ll run with them. And they ran too, we ran with them. And we separated and \u0152 and I don\u2122t Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 146know. The bombardments in Germany was \u0152 and you have to hide. I had a da \u0152 advantage. Guess what?"
        },
        {
            "num": 806,
            "question": "What\u2122s that?",
            "answer": "Small."
        },
        {
            "num": 807,
            "question": "You were a little guy?",
            "answer": "S \u0152 yeah. Small, young looking. I look ed like \u0152 I was 17, I looked like 15, like 14. And I hid myself like this. They di dn\u2122t take. Now I could \u0152 I \u0152 now I tell you, but I \u0152 I just speculated, you know?"
        },
        {
            "num": 808,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I used to go with a \u0152 on a bus from Kretinga to Palanga. And you know, for kids was free. But I was playing yi \u0152 small, and I didn\u2122t need to \u0152 to \u0152 to pay for that. And I used to go free for [indecipherable]. So that, hey, combination, you know, speculation, all kind of things."
        },
        {
            "num": 809,
            "question": "I want to ask something, going back to the main topic of our \u0152 of our discussion. And that is, did what you see with that torture and I\u2122d say defilement and cruelty to those Jewish men, did that change you? Did you feel like you \u0152 somehow or other it changed some part of you?",
            "answer": "It changed."
        },
        {
            "num": 810,
            "question": "In what way? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 147",
            "answer": "It changed when I grew up. When I grew up, it changed. It changed that the \u0152 to subject one what I don\u2122t want, to pain so me other one. If you break, if you do, if you beat. And, you know, when I was young, I was little bit, you know, edgy and so, you know, [indecipherable] and \u0152 and hitting something. After that, I had never had a fight in my life."
        },
        {
            "num": 811,
            "question": "So after you saw such things.",
            "answer": "Ne \u0152 te \u0152 but I \u0152 I kind of \u0152 I kind of grew up very early. Bu t I was in a \u0152 in a Germany, or \u0152 or something, or \u0152 or some disagreement with some friend or something, I never wanted to get in a fight. Not that I was afraid that I will not win. You know, you just protect yo urself. But no, but just \u0152 just a \u0152 now, when I see grown people fighting, or the lithu \u0152 you know, Lithuanian fights, especially [indecipherable] you know, when \u0152 when they \u0152 they get drunk and they fight. And I never smoked in my life and I don\u2122t dr ink. I drink socially, but I \u0152 my father was drinking and I swore to myself, I will not subject my family what he subjected us. And there is a story, laughing story to tell."
        },
        {
            "num": 812,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 813,
            "question": "But \u0152 but so, what you saw did change you.",
            "answer": "Change, change. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 148"
        },
        {
            "num": 814,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And when I see now \u0152 when I \u0152 you know, I watch the movies and everything, and I see those tortures. And especially now recently was history channel about the \u0152 the \u0152 the Third Reich and the fall. And th ey showed pictures, and after that they showed the Germans, how they have to go to Dachau and take care of the bodies, and you see \u0152 and I think it was good. Now, the Germans claim \u0152 probably this is not, but the Germans claim that we didn\u2122t know. Yeah, you didn\u2122t know, but feel the guilt. Feel. Because yeah, this was your people You elect na \u0152 not elected, but you supported Adolf. You supported Adolf. He was good, so long at wi \u0152 everything was okay. When is bad, then is bad. But not all Germans too."
        },
        {
            "num": 815,
            "question": "No.",
            "answer": "Germans fought quite a bit against that."
        },
        {
            "num": 816,
            "question": "There were some.",
            "answer": "But about Germans in \u0152 in Klaipeda , I have nothing good."
        },
        {
            "num": 817,
            "question": "The other thing I wanted to ask you about is that it took a long time, if we talk about 2010, when you wrote this artic le and you had it published \u0152 maybe you passed it in 2008, but it sat in you for a long time, until you were ready to speak.",
            "answer": "It\u2122s \u0152 it sat, yeah."
        },
        {
            "num": 818,
            "question": "Why did it take so long, do you think? Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 149",
            "answer": "I think I mentioned a little bit that I was not sure if I should reveal this. I was \u0152 I knew that one day, after me, or before me or whatever, I have to tell. But there was my personal neglect. I always set prioritie s. You know, to sit such a article, you have to sit, you have to concentrate, you have to have time. I was working. I was \u0152 I had this tough \u0152 tough job. I had the \u0152 I was in charge of several office of Citibank international banking, Cleveland, Ohio, Minneapolis, Saint Louis and Chicago, the hub for Citibank international business. So \u0152 and I had the people, it \u0152 so \u0152 and I had many, many Jewish friends in Citibank. Jewish hired me, and my bosses were, my co-workers were. So that \u0152 that I \u0152 I \u0152 I couldn\u2122t tell anyone. I couldn\u2122t tell anyone."
        },
        {
            "num": 819,
            "question": "So you didn\u2122t share this with anyone?",
            "answer": "No, no, this \u0152 this I didn\u2122t share."
        },
        {
            "num": 820,
            "question": "Did you share it with your wife, or your kids?",
            "answer": "My wife?"
        },
        {
            "num": 821,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I shared with my wife, no not \u0152 not the kids. The kids didn\u2122t want to \u0152 to \u0152 to listen. They didn\u2122t want to. They don\u2122t want to. And the kids \u0152 Lithuanians were poor \u0152 poor Lithuanian, I wrote to Lithuania \u0152 like the book now, which I Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 150published, sorry. I published in Lithuanian, they cannot a \u0152 they \u0152 they cannot enjoy the reading. They can understand, but they cannot enjoy the reading."
        },
        {
            "num": 822,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I\u2122m sorry that I was lazy, I could not, at least part translate too."
        },
        {
            "num": 823,
            "question": "Now, I want to ask you. You menti oned in your book that you wrote about everything, but you didn\u2122t write about this part in your book, about what happened to the Jews.",
            "answer": "No, I didn\u2122t write, I didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 824,
            "question": "And why would that be? Why would you leave it out?",
            "answer": "Well, because that \u0152 but that time, what I wrote in that book, I wrote my high school, how I left Lithuania and how I started high school in Germany."
        },
        {
            "num": 825,
            "question": "Oh, so you li \u0152 you don\u2122t talk about before?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 826,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No. The \u0152 in Germany. What we did in Germany, that you \u0152 you will see that it \u0152 that\u2122s what we \u0152 how we prayed, how we learn, what we learned, how was that. You will see that in the book is just that part, and then university, Baltic University and the end."
        },
        {
            "num": 827,
            "question": "Okay. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 151",
            "answer": "And nothing else, no America."
        },
        {
            "num": 828,
            "question": "I see, I see.",
            "answer": "No America ."
        },
        {
            "num": 829,
            "question": "I see, I see.",
            "answer": "They wanted that I \u0152 I write again and now they are asking me, and I must admit, I \u0152 I am newly married, and I \u0152 I don\u2122t ha ve time. I don\u2122t have the patience, I don\u2122t have time. And that book wa s published when my first wife was already with Alzheimer\u2122s."
        },
        {
            "num": 830,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "And I was in such a hurry, I ask my friends, group, we had the group, that we all contribute. If we publish the book, each one part. And I waited three or four years; nobody responded like to this article. Nobody wants to talk."
        },
        {
            "num": 831,
            "question": "Why? Why do you think that\u2122s the case?",
            "answer": "Yeah. Nobody \u0152 nobody calls me, nobo dy there. There probably are some Lithuanians someplace, but no."
        },
        {
            "num": 832,
            "question": "Nobody was interested in what you had revealed there?",
            "answer": "No, no. And when I ask, di \u0152 have y ou read? No. I say, was in two pages, in Saturday publication."
        },
        {
            "num": 833,
            "question": "The most read publication of that newspaper. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 152",
            "answer": "Yeah. One lady wrote me, say oh, I read your article \u0152 email \u0152 I read your article. My mother told me something that happened someplace else, and I would like to \u0152 what my mother told, I would like to write, or whatever. And that\u2122s it, yeah. And that\u2122s little bit, kind of angered me that was not enough response for th \u0152 [break] \u0152 and I hope, therefore that this will be the contribution to your museum, and to the relationship between the Jews, the folks, and the Lithuanian folks."
        },
        {
            "num": 834,
            "question": "Thank you. Thank you very much. If there\u2122 s anything else you\u2122d like to add, that I haven\u2122t talked to you about \u0152",
            "answer": "Nothing. I \u0152 I wanted, because there is no lie, nothing is a lie. So if \u0152 if there is some doubt, there is not intentionally, but probably. Because I went to Lithuania special, on a trip. I went there, I measured, I looked. I walked around the pond, and this one, that I don\u2122t make mistake. And in th at article is much mo re than I told you today. An explicit."
        },
        {
            "num": 835,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "What was on one side, what was on other side, how that was. Is \u0152 is much better expressed that I expressed in my report now."
        },
        {
            "num": 836,
            "question": "But tell me, did people in Kretinga read this article?",
            "answer": "I gave to my relatives, the day we delivered to Kretinga newspapers. I don\u2122t know. You know that they hesitate? They don\u2122t want to know that such things Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 153happened. Because there is always some needle come out from someplace. There are some people who probably feel, and to publish this one, there would be sensation. And when I went to Lithuania , when I presented in Kretinga, in a church meeting, I presented my book, because I am from Kretinga, there were about hundred people. I give presentation. I didn\u2122t had the article yet. I didn\u2122t had the article. And you know, my book was presented in Ma\u017evydas library, and was said to be [indecipherable] ga \u0152 was that \u0152 in charge. He said, one of the best books about DPs, which doesn\u2122t talk much individually about the person, but about general, about everyone. So."
        },
        {
            "num": 837,
            "question": "Congratulations.",
            "answer": "And, you know, I sa \u0152 I\u2122m not a writer, and such a \u0152 and then [indecipherable] in Kaunas."
        },
        {
            "num": 838,
            "question": "I see.",
            "answer": "In three places, yeah. And is a \u0152 the books are in the national library in Myronis (ph)."
        },
        {
            "num": 839,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And in \u0152 in Kretinga and [indecipherable] so."
        },
        {
            "num": 840,
            "question": "Again, thank you very much, I appreciate it.",
            "answer": "Thank you for listening. Interview with Pranas Jurkus April 30, 2012 154"
        },
        {
            "num": 841,
            "question": "I appreciate this.",
            "answer": "I enjoyed. I apologize for the language \u0152"
        },
        {
            "num": 842,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 which I forgot. And now I will understand how people forget languages. I couldn\u2122t believe that someone lived in Germany a long time doesn\u2122t know German. I say, how could you forget? Yes, we forget our own language."
        },
        {
            "num": 843,
            "question": "It can happen.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 844,
            "question": "Well, we understood and we heard it and we\u2122re grateful. And this concludes \u0152",
            "answer": "That was typical DP English."
        },
        {
            "num": 845,
            "question": "This \u0152",
            "answer": "I\u2122m ashamed. Don\u2122t show anyone \u0152"
        },
        {
            "num": 846,
            "question": "No, no, no, no, no.",
            "answer": "\u0152 because \u0152"
        },
        {
            "num": 847,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " This concludes our United States Holocaust Memorial Museum \u0152 Museum interview with Mr. Pranas Jurkus , on April 12, 2012 \u0152 April twent \u0152 30 th, 2012. Thank you. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}