{
    "header": "JOLANTA PAWLIKOWSKI January 21, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Jolanta M . Zurczak Pawlikowski , on January 21 st, 2015, in Arlington Heights, Illinois. And thank you very much, Mrs. Pawlikowski, it\u2122s been a long day. We\u2122ve just had an interview with your husband, and I very much appreciate that you have allowed us, and decided to share part of your story with us as well. Thank you. So I\u2122ll start the way we did be fore. Please tell me what was your name at birth.",
            "answer": "Jolanta Maria Zurczak ."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Zurczak . And where were you born?",
            "answer": "I was born in wiciechowa Powiat Leszno Wojew\u00f3dztwo Pozna skie. That means I belonged to the Pozna territory."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And what was the date of your birth?",
            "answer": "August 23rd, 1938."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Okay. So you were a baby when World War wa \u0152 World War II broke out?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Okay. August 23 rd, did you say?",
            "answer": "Yes, ma\u2122am."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "So you\u2122re also \u0152 your birthday is the ma \u0152 is the date of the MolotovRibbentrop Pact . Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 4",
            "answer": "Unfortunately."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Yes. So tell me a little bit. Were you born in a village, in a town? Describe a little bit about the place where you were born.",
            "answer": "My parents said I was born in a smal l town. They were teaching in surrounding areas of wiciechowa and Leszno , and I lived there until the war broke out. So \u0152"
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Did you have brothers and sisters?",
            "answer": "I have two brothers and a cousin, wh om I call my first brother, because his mother, who is my aunt, my mother\u2122s sister, died of tuberculosis in 19 \u0152 beginning of 1942. But I was raised with him. He is, I think, almost a year older than I am, and we were brought up together by my mother and my grandmother."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Was \u0152 were your brothers older than you? Your \u0152",
            "answer": "No, I\u2122m the oldest one."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "You\u2122re the oldest one?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Okay.",
            "answer": "One brother was born in 1940 in Febr uary, and the youngest one was born in July of 1946."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about your parents. Who was your father, what was his name? The same for your mother. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 5",
            "answer": "My father Jusef(ph) Henry Zurczak was a teacher. He became an administrator, a masters\u2122 schoolteacher, and he was also a violinist."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "And your mother?",
            "answer": "And my mother was a teacher majoring in mathematics and physics."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Quite unusual for a woman.",
            "answer": "Well, she had difficulties \u0152"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Did she?",
            "answer": "\u0152 with math when she started at, I think, the teachers\u2122 sem \u0152 seminary in Leszno . And she got help. [indecipherable] f \u0152 from another teacher, someone who wanted to help her, saw that she was bright, but she was rather not too well. And it helped that she became one of the best students when she graduated five years later, so \u0152 and she loved math, so \u0152"
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "That\u2122s an inspiring \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "\u0152 that\u2122s an inspiring story, yeah. And when you \u0152 so if your parents were both teachers, were they very active in the community of students, and \u0152 and school activities, and \u0152 and things like that? Were they \u0152",
            "answer": "Yes, they were. Besides, both of my parents were scoutmasters. Actually, my mother was a scoutmaster of the young est group, and she had only boys. She Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 6didn\u2122t have \u0152 like girls very much. But my fa \u0152 and my \u0152 my father became a \u0152 a scout when he returned to Poland in 1920 or \u212222. I don\u2122t remember \u0152"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Did your father fight in the first World War?",
            "answer": "No. Both of my parents were born outside of Poland. My father was born in Garnisonkirche , and then they moved to Dortmund, upper part of Germany, and my mother was born in Helma(ph) Wiesbaden \u0152"
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "So their \u0152",
            "answer": "\u0152 the northwest part of Germany."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Did you have German fa mily, or German roots?",
            "answer": "No, because during the partition of Poland , that part of Poland was part of Prussia. So they were taken \u0152 my grandparents were taken out of Poland to work, and my grandmother, my mothe r\u2122s parents were taken to Wiesbaden because my grandfather was a forester and they needed someone to work there. And both he and my grand \u0152 my grandmother worked together. She took the administration under her hands, apparently that\u2122s where my mother got these mathematical \u0152 i-it \u0152 influence. And my father took care of the \u0152 the forestry, the cutting and the taking care of and so forth."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "So they must have been bilingual.",
            "answer": "Yes. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 7"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "They must have spoken German as well as Polish.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Except that my grandfather, my maternal grandfather came from a family that, before the first World War, and I think it was at the middle of 19 th century, they met \u0152 my [indecipherable] through Turkey from Macedonia , and through the \u0152 through the Carpathian mountains, came to Silesia, Shlunsk , and then \u0152 and \u0152 but my mo \u0152 my grandmother was from Vierkapolska (ph), the up [indecipherable] Poland. So somehow they \u0152 the families arranged it. He was dark, tall, my grandmother was blue eyed w ith very light blonde hair, and also tall. So \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "And on your father\u2122s side of the family, how did \u0152 how did they end up, it was Garnisonkirchen (ph) \u0152",
            "answer": "Garnisonkirche, yes."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My grandfather was a cobbler. He designed shoes and he was a very good cobbler because not only the Polish army , but later on the German army ordered the officers\u2122 high boots to be \u0152"
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "From him? Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 8",
            "answer": "\u0152 from him. They brought the materials and two soldiers always watched the staircase, and sat there. He worked sometimes 12 - 20 hours, in order to finish."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "And this was during the second World War?",
            "answer": "During the second World War, but during the first World War, he was in Garnisonkirche . He \u0152 I don\u2122t know if he had interest, or he wanted to \u0152 not to abandon the \u0152 the \u0152 the Polish immigrants that were taken to \u0152 ba \u0152 by the Prussians to Germany. He received a permission to teach them religion. They gave him only the first part of the Bible, the Old Testament, written in old Polish. And for one hour on Sunday, he taught them the language, based on the Bible."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Isn\u2122t that interesting.",
            "answer": "Ah, but also he worked in the underg round, because he was working with the Polish workers, and they wanted to \u0152 they were fighting for their own rights, in order to receive proper payment, and to be properly treated."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "And this is in Garnisonkirche?",
            "answer": "And this is in Garnisonkirche, but somehow I think somebody \u0152"
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Informed on him?",
            "answer": "\u0152 informed on him, and he was told th at the best part would be if he left \u0152 moved northwest, so he \u0152 they went to north Dortmund. And from there on he promised himself that he will not return to Poland until Poland had a government. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 9The government was establishe d in 1922, so I believe that it took them almost two years to travel back."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "It\u2122s not such a long distance.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "So clearly these are stories you must have heard growing up, from either your parents or your grandparents. Is that so?",
            "answer": "Oh yes, Jaja (ph) would always t-tell me \u0152 my father\u2122s father was also named Jusef(ph), and he would \u0152 I loved stories. A pparently I was the only girl at that time. I had 11 cousins, including my brot hers and my cousin and I was the only girl in that age. I had cousins, girls, but they were older, much older than I was, about 10 - 12 years old. But \u0152"
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Well, that makes you quite special.",
            "answer": "But I played with them, and when they were quarreling, they always said, okay, we have to have a general. Who is going to be the general? They pointed at me because I was the only girl. Would I quarrel with anybody?"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Yeah. So, tell me a \u0152 a little bit about what happened to your family on September 1 st, 1939, when Germany attacked Poland . You were a baby, so \u0152 Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 10",
            "answer": "Yes, I was a baby, but my mother told me. My father was in the army. He was already out of Poland, he was actually in the \u0152 on the border, Poland \u0152 Poland and Germany , past river Oder, because we lived between Warta and Oder. And my mother told me that September 1st, 1931, we became one of the first Reich \u0152 the Third Reich of Germany, the Germany \u0152"
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "The [indecipherable] 1939.",
            "answer": "\u0152 nine \u0152 yes, 1939, we became the Third Reich."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "So it was very quick, very quick.",
            "answer": "Yes, because it was about 30 \u0152 30 or 40 kilometers past Oder to the town of Kocian, that \u0152 it was not very far."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They just walked in and marched to Pozna."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "And what happened to her and you and \u0152 what happened after that?",
            "answer": "My mother \u0152 my father was in the army, called in August that he should come for to serve in the reserves, but then \u0152 well, he was a second lieutenant, being a teacher and a musician. So, he had the right to be called frontow(ph), right away."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And Mother tried to move clos er to her mother, who lived in Kocian, which was northwest of Pozna , and about 30 kilometers northwest of \u0152 of Leszno . And Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 11we were right \u0152 few kilometers south. Bu t she told me that she moved from town to town, zigzagging back and forth until she reached Kocian, because it was \u0152 she was already pregnant with my brother Andrew. But she reached Kocian and lived with my mother and her ailing sister."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "That is with your grandmother.",
            "answer": "Yes, with my grandmother, mm-hm."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And what happened with your father?",
            "answer": "My father was caught in an ambush in \u0152 in the forest behind \u0152 around Oder , and that part of the regiment was prac tically annihilated. He was shot, was wounded. Those that were caught, which we re about 10 \u0152 he said about 10, maybe 15 people, but no more, cause some of them were very wounded, but were alive. They took them, but he passed out appare ntly, and after two days, the German patrol was walking with dogs, and they st opped where he was lying, and the dogs know if somebody is gone or alive. An d when they searched him they saw my father\u2122s army registration ca-card, a teacher\u2122s card, and that he was born in Germany, so they took him for one of his \u0152 one of their own."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "So he wasn\u2122t \u0152",
            "answer": "They took him to Germany, they took him to a Germ an hospital, and he, after a month, he came, he was well enough to speak, and he was in terrogated. And my Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 12father said, I am not a German, I am a Pole. I was taken \u0152 I was born in Germany because my parents were taken there. This was during the part o \u0152 Prussian partition. So \u0152"
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "And so what happened to \u0152",
            "answer": "\u0152 then he was \u0152 when he came throug h, they \u0152 because my father, being an officer, he was taken to Murnau , which is Bavaria , to a [indecipherable] camp. That camp was a camp that was de dicated or \u0152 or protected by Himmel(ph). And it was a camp to show off how the Germans treat Polish officers."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "So it was sort of like a show camp.",
            "answer": "Yes. When there was no visitation, they would treat it like any other \u0152 well, somebody \u0152 a prisoner. And, I mean, they ha d to scrape food. My father liked to cook, and everybody knew this, so he sometimes actually \u0152 I said \u0152 he said, I talked at the wrong time and was sent back to the \u0152"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "The kitchen?",
            "answer": "\u0152 kitchen, yes, the ki \u0152 the kitchen. An d he said there, at least, I could s \u0152 I could scrape off the \u0152 the peeling \u0152 pee ling the potatoes, I could as \u0152 I could scrape the \u0152 th-the peels and \u0152 and save it and then cook it behind the barrack, or underneath the bed, or \u0152 or so what \u0152 or whatever. So \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "So in other words, it was a show camp only sometimes. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 13",
            "answer": "Oh yes. They had an orchestra, he played in a co \u0152 a symphony. There was a theater, there were \u0152 they had lectures, because there were quite \u0152 many professors. Polish officers and intelligentsia were sent there. So \u0152 and he stayed there til the end of the war."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "When an American general was passing by, he opened \u0152 my father was right on guard at that time by the \u0152 by the gates. He opened, and he \u0152 that\u2122s where my father learned some English, cause they wanted to show off that you could take English, you could take French, other \u0152 to improve yourself, to show off that you \u0152 that \u0152 that the Germans were treating them properly."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "And so that\u2122s why he could practice his English",
            "answer": "Yes, yes. And when he said, open th e door, my father said, that was the first command of a different voice asking. I didn\u2122t know what to do. But he said open the door, and he showed them what to do. So the other fellow who was with him, they opened the gates, and he went thr ough, all around. And said, you, where is your family, do you have a family? And \u0152 an d he said, my wife and children are in \u0152 in Nordhorn , in northern part \u0152 north eastern part of \u0152 of Germany, right next to the Holland border. So he said, I\u2122m going to Munich, hop in. And one \u0152 as my father hopped into the sidecar of the motorcycle, he hur t his leg. By the time they Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 14got to Munich, my father was collapsing. He had a cut on his right leg, and he already had poison. So they kept him th ere. But my father had a letter from my mother, who could write to my dad in Murnau only three times a \u0152 every year \u0152 every quarter, she could. Every four months she could write a letter. And she wrote to him that we are in Nordhorn ."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "So that\u2122s in the northwestern part of Germany, if it\u2122s close to the Dutch border \u0152",
            "answer": "Border, na \u0152 yes \u0152"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 northwestern part of Germany, right. Right."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "And \u0152 and so he\u2122s liberat ed by an American general.",
            "answer": "By an American general, yes."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "But \u0152",
            "answer": "And he left him there because the \u0152 because he \u0152 my dad needed \u0152"
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Medical attention.",
            "answer": "\u0152 med-medical attention, and this wa s sometimes in beginning of May, and we didn\u2122t see him til a month and a half later, when he came to Lingen (ph)."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "So for all intents and purposes, your father was \u0152 survived the war, but he was out of the picture \u0152 Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 15",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "\u0152 as far as your life was concerned.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "You \u0152 did you remember anyt hing of him in your first ye ars, or is the first time you remember seeing him, is that month and a half later, when he shows up?",
            "answer": "I didn\u2122t \u0152 I knew only my father from the photograph that was standing on \u0152 on the the table, on the side table at home. And in-in-in the place where my grandmother lived, and when I saw him, as an almost seven year old child, I looked and I said, that is not my father. My father was a handsome man, with a bushy hair. This is a sick man, th is is \u0152 cause when I saw him in Lingen (ph) in 1945 in July, I saw a man bent over, grayish hair and \u0152 and his face was grayish, it \u0152 he looked like he just came out of a tomb. He could barely walk, he was so weak. So, it was at \u0152 that\u2122s the first time I heard him, after all these \u0152 after six years of not seeing him. Cause I was a year old when he left."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When he was gone, and I did not see him before. But we, my mother and I, we stayed in \u0152 in Kocian. It\u2122s through June of 1944."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "So you were there for five \u0152 five years.",
            "answer": "Yes, yes. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 16"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "And your \u0152 and your first brother was then born \u0152",
            "answer": "In 1940."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. He was almost four years old when we were taken out."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Okay. Was your \u0152 was your mother ab le to write to your father? Did she find out, did she know he was in this prisoner of war camp?",
            "answer": "She found out through his \u0152 through hi s parents, who lived in the same city."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "My \u0152 yes \u0152"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 my \u0152 the Zurczak family lived Kocian."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and my father \u0152 my grandfather was the \u0152 was the shoemaker."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Ah, so \u0152",
            "answer": "But \u0152 but what happened is that my mother was notified by her father-in-law where Jusef(ph) is and that she can only write once every four months to him. And so they \u0152 so that they, many times \u0152 my mother taught me that she would put her letter with their letter, in order to make certain that it gets there. So my father sa \u0152 had some letters when he came in 1944, when he appeared, because he kept Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 17certain letters. But certain letters, I\u2122ve noticed that it was only my dear, or my beloved, and everything was blacked out."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Really?",
            "answer": "Only he would \u0152 and [indecipherable] I\u2122m kissing you [indecipherable] . That was all, because whatever he wrote in it, was apparently unacceptable. So somebo \u0152 all the letters were read through before they went to the \u0152 to the people, on both sides."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Did he know that he had a son?",
            "answer": "Yes, yes, and he knew \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "And so they let information through.",
            "answer": "Yes, yes, that info \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Okay. And did you see much of your father\u2122s parents, as in those first years?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because we lived \u0152 he li \u0152 they lived behan \u0152 be \u0152 further from us, where the town square was, and a pond where b eautiful white swans san \u0152 swam. And I enjoyed the swans. It was \u0152 I always ask my mother, please can I go to the market and buy \u0152 she says, but you\u2122re only four years old. I sa id, Mama, I want to go and Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 18see Grandpa, but I want to also see the swans. And I would always have a few crumbs of my bread left for them so I could \u0152"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Feed them.",
            "answer": "\u0152 and they would \u0152 yes, and feed them."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But we \u0152 we visited them quite often, as was allowed. We could not visit them during air raids, or when the soldiers were marching, practicing something like that, no."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Was the town full of German soldiers?",
            "answer": "Yes. We lived right across in a house, only in one room on the third floor \u0152 well, I mean, I \u0152 European would be second floor. But across the \u0152 the palace, which once belonged to my father\u2122s great-grandfather."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Oh wow.",
            "answer": "And well, unfortunately, the SS cavalry occupied that. So \u0152 so we were very, very watched. And \u0152"
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "You were watched because of that family connection?",
            "answer": "That I don\u2122t know. We were watched because my fa \u0152 my father being in Murdenau (ph), an officer, and they did not like my mother, who did not look very Polish. My mother was dark skinned, with pitch black hair and dark eyes. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 19Slim. And she was petite, and they always called her \u0152 she had a name, of the black crow, they called her."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "The back cr \u0152 the black crow.",
            "answer": "The black crow."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yes. And my mother, my brother and I were witnesses. Three times she was called. She rece \u0152 received a notice that she has to show up at the wall of the square where many executions took place, and th \u0152 the family , her family, that means my grandmother, my cousin and the two of us had to go and witness. And of course, most of the people were there too, witnessing who was being \u0152"
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Executed?",
            "answer": "\u0152 executed. And they always left my mother til the end. My mother was al \u0152 and I remember her, she was always dressed in a black skirt, black shoes, black stockings, a white blouse, and she would walk in, and when they went to put the \u0152 close her eyes, put the band on her eyes, she says, I don\u2122t need it. And then they would get ready, and the commander would come in and say, not today, black crow."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "So this was a mock execution of her? Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 20",
            "answer": "Yes, yes. My \u0152 my mother was \u0152 when they, of course, was over, the commands were given, the SS left, the people were looking around, they said, oh, next time again. Next time again."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "And so you \u0152",
            "answer": "So three times, it was 1943, and 1944 was the last time. I think it was in \u0152 right after Easter, which was April."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "And you\u2122re a five year old child?",
            "answer": "I was five and a half. I was waiting \u0152 September wa \u0152 in \u212244 was going to be my sixth birthday. I mean, not \u0152 not September, Au-August 23 rd was going to be my next birthday, when I would be six years old. But at the age of four, I knew how to read, how to count, and how to write. And when somebody says, how do you know what kind of a boo k is this, or what paper this is, I say, in Polish [speaks Polish] It had to rhyme, I don\u2122t know why, because I \u0152 my mother always said, we\u2122re going to Jaja(ph), or we\u2122re going to Babcia for their birthday or their Imieniny, their name day. And Jola , you have to learn how to say another poem. So I had to learn this. And I said, why do you read to me? I know how to read. Babcia told me, this is this, this is that, and I \u0152 what does a child do when you cannot get out of the house because of the ai r raids? And even if we wanted to get Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 21out, we could only go up on our street, in front of the house. And watch out because when the alarm struck, everybody had to be inside."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "And there were lots of air raids?",
            "answer": "Oh, rot \u0152 lots, lots. Especially \u0152 I remember those in \u212243, and \u212244, quite well."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Well, you know, one of my questions is, what is your earliest memory. But your \u0152 whatever your earliest memories would be, they are during wartime.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Because, if you\u2122re a baby when the war starts \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "So, are your earliest memories connected to the war, or are they some \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, just \u0152 just to the war. I remember that the first memory that I have is when we were totally isolated from the bedroom of my cousins, from his mother, who was dying of tuberculosis. And in that ro om was a wind \u0152 veranda window, glass, that you \u0152 you know, there were shades that you could close and open. Why we were there, don\u2122t ask me, I don\u2122t know. Nobody ever told me this."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Okay. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 22",
            "answer": "Or maybe they told me, but I don\u2122t re member. This was 1942, so I was barely four years old. And I was always afraid to go to that room, because there was \u0152 one wall was the glass, the opposite wall was composite of doors. And later on I found out that books were on one side, and a wardrobe was on the other side. But somebody took something out of it and le ft a black strip of a \u0152 I don\u2122t know, maybe of a \u0152 a sash, or something, but it was looking at me. And when that black sash disappeared, I said she died."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "And were you right?",
            "answer": "Yes. Because I told my mother this. And on that night, or day, she died. But I think \u0152 I don\u2122t remember to be a child. I always had to take care of one boy, and the other on the other hand. My p \u0152 my brother Andrew was on the right side, and Izbisznik (ph) was on the left said. He was older, but he missed his mother."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I think boys are more babies in the \u0152 when they\u2122re younger, they, I\u2122m not sure a little bit later. Not all, but some do. But most of them do."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "But he was alone. He was alone.",
            "answer": "Yes, he was \u0152 he was very much alone , and \u0152 and if he didn\u2122t get what he wanted, he \u0152 his father oh, by the way, his father was a prisoner of war, taken for Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 23labor. He was in Poland , then he was taken to Germany, and then I heard that he went outside, was he in Holland, or was he in denya \u0152 Denmark, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they were \u0152 people were talking. This \u0152 this I remember at many times Grandma says, oh, Franek(ph) is there again. Or he is moved again. But \u0152 but my cousin was very \u0152 he was very attached to his mother, and to grandmother. If he didn\u2122t like something, he would lay on the floor and have a tantrum. Only my mother could tell him, Izbiszu(ph), get up. You\u2122re not goi ng to get anything to eat."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "So, why \u0152 she was targeted \u0152 your mother was targeted by the authorities, the Nazi authorities because she was dark, or because she was an officer\u2122s wife?",
            "answer": "No, they just didn\u2122t like her, because my mother looked too \u0152"
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Jewish?",
            "answer": "Mediterranean. Yes, too Jewish, yes. And lot of people that \u0152 remember I said my grandfather, her father was of a Mace donian heritage. So naturally he was dark, black hair and slightly slanted eyes. One of my brothers has that feature. So \u0152 and my mother would not step by. But th e last time, when she was taken to the execution square, as we called it, something happened. And my mother told me she just \u0152 she had enough, because he offended her."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "The officer. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 24",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "The Gestapo.",
            "answer": "Th-The \u0152 he o \u0152 he off \u0152 offended her and she just \u0152 she\u2122s, I couldn\u2122t stand it any more, and I spit straight in his face. He took \u0152 that I remember, he took his big glove and slapped my mother and she fell on the ground. There were \u0152 it was rubble there, and I know that she had a wound someplace on the side of the head, because ther \u0152 the blouse was stained, and we were all crying."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "So he would really \u0152 he ordered all of you children to watch as if \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "\u0152 your mother is going to be shot.",
            "answer": "Mm-hm, yes, yes. My mother refused to sign aus \u0152 that she was a German."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Oh, she refused to sign that she was an ethnic German.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Volksdeutsche .",
            "answer": "Vo-Volksdeutsche . She refused to do this. She said, I was an Ausl\u00e4nder in Germany, born there, but I am not German. So what were you doing in Herna(ph)? And she never wanted to sign anyt hing else in the formula, that she would have the papers, that sh e \u0152 she was told, if you sign an Gott glauben, that means \u0152 Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 25"
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "To believe in God.",
            "answer": "\u0152 believe in God \u0152 in God, not zhem (ph) cat(ph), that means Roman Catholic, you\u2122ll be fine. They\u2122ll leave you alone. My mother refused that."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "So, in other words, she could si \u0152 if she would refuse \u0152 if she would accept to sign that she believes in God, but she\u2122s not a Roman Catholic \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "\u0152 that\u2122s okay.",
            "answer": "And if she would sign that she is a \u0152"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Volksdeutsche .",
            "answer": "Yes, that she\u2122s a Volksdeutsche . No. My mother said no, I\u2122d rather die."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "And the German officer, do you remember his name?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, I don\u2122t \u0152 not remember. I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "How did \u0152 how did she feed you during those years, cause your father\u2122s gone.",
            "answer": "My mother was given a choice. She could not teach, all the schools were closed."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She could either work by regulating the riverbanks. That was very hard work. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 26"
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Physical work.",
            "answer": "Physical work. Or work in a ammun ition factory, which was organized by the Germans int \u0152 in the tobacco factory. Course Pozna was known for its production of tobacco."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "So it \u0152",
            "answer": "So she was \u0152"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "\u0152 the tobacco factory had been reorganized into a munitions factory.",
            "answer": "Right. So she worked in the ammunition. She took \u0152 she preferred to take that, because she would not be able to \u0152 she was too weak."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Too little.",
            "answer": "Too little, and I mean, to dig, shovel all that glop outside, and no. So she was paid certain amount of money for that. She \u0152 we knew that, you know, you can purchase for 10 pfennigs , you can buy a day old, two day old loaf of bread, which was much better, more nutrition \u0152 more nutritional than \u0152 than a fresh bread, because it tasted fine, you know, much better than the old bread. But it was gone very fast."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And many times I was the one that would go. And I remember, I was maybe four and a half or so, and I would go. It was not far away, a street away from the Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 27place where we lived. There was a bakery, and everybody knew me, because I always had a nice bow in my hair up here, cause that\u2122s \u0152 I said, I am going out. Grandma always put her best dress when she goes to church and when she goes shopping, so I have to be dressed properly , too. So I went there, and the ladies liked me. And that\u2122s the only place \u0152 if there was no German person, or a young person who was maybe \u0152"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "From the \u0152 right.",
            "answer": "\u0152 from the other side, we could speak Polish. Otherwise it was all in German."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "So in \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t realize that I was speaking two different languages. It came to me only later."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "So in public life, in \u0152 in Kocian \u0152",
            "answer": "Kocian."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Kocian.",
            "answer": "Kocian. In German it\u2122s called Kosten."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Kosten.",
            "answer": "Mm-hm. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 28"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Kocian. So in public life there, you coul d not speak Polish, you had to speak German.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "When you\u2122re out on the streets, when you\u2122re \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "\u0152 you know, in public.",
            "answer": "Yes, yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "I didn\u2122t realize that.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "I didn\u2122t realize that.",
            "answer": "Besides, there was always somebody walking on the street, a gendarme of this kind or of that kind."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Did Kocian have a large German population before the war?",
            "answer": "There were quite many Germans, yes."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Were there Jews?",
            "answer": "That I don\u2122t know. There were Jews, be cause my father \u0152 my grandfather said that his tailor, he would make shoes for him, he would make \u0152"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Clothes for him.",
            "answer": "\u0152 clothes for him, yes, and for his family. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 29"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "So they would exchange their services.",
            "answer": "So they \u0152 they were \u0152 they were ex-exchange. If they left \u0152 there must have been, because there were certain \u0152 certai n shops and my mother went to school with girls who were Jewish, to the teachers\u2122 seminary, where she was at le \u0152 when she lived in Kocian, she would take a train from Kocian to Leszno , and she said, we never saw any difference, we were all Poles. Because you were born in Poland , so you were \u0152 okay."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "By the time you were walking the streets as a little girl, do you \u0152 I mean, let me rephrase that. By the time you were old enou gh to go out and to this bakery \u0152",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "\u0152 were there any Jews left in this village?",
            "answer": "That I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, no. Because Kocian actually was a town. It was an old town, it had one of known churches called Fara(ph), which was because there was a higher \u0152 and my grandmother was kept once. She went to ch urch on Sunday, we did not see her for three days."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Why?",
            "answer": "They were looking for someone who was carrying information papers. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 30"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Underground.",
            "answer": "Und \u0152 from the underground. And you know how women \u0152 my grandmother liked to go to church on Sunday. Wa \u0152 I never knew why, she only told me when she came to the United States in 1960, when my mother brought her to live here with us. She said, I always wore my \u0152 my original garb. Long skirt, with three underskirts, and I always had a shawl on my shoulders. And only \u0152 there were only a few pews in the front, and the rest was just benches, or people stood, or people sat on \u0152 on \u0152 well, on stones, or on little stools, or something like this. And my mother was not surprised that Grandma didn\u2122t come after the evening prayers. But she didn\u2122t come in after 10 o\u2122cloc k. And then somebody knocked on the doors, and that I remember, because that mu st have been about 40 \u0152 end of \u212244, or 40 f \u0152 or \u0152 or \u0152 no, not \u0152 yes, end of \u212244 or begi nning of \u212245. And said, Manya , Babcia nie przyjdzie ."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "What\u2122s that mean?",
            "answer": "Grandma will not come. Where is she? The Fara(ph) is closed. And only afterwards, when Grandpa \u0152 Grandma came to America in 1960, I asked her, I said, could you tell me what happened? Yo u were always so avoiding \u0152 you were trying to avoid the \u0152 the issue. When I ask, what were you doing? Why wouldn\u2122t this woman come in? Because she escaped. How? Well, you know, she knows this Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 31gendarme or that gendarme and she knoc ked on the door. She felt bad that your mother will worry about her, there are three children here and she has to go to work. And we stayed together with my \u0152 I went to pick up the milk in the milk can from the gentleman that was delivering milk on the corner. I would pick that up, and I would go to the bakery with the 20 pfennigs or 10 pfennigs, whatever my mother left me, and feed th-the \u0152 the boys, and \u0152 and \u0152 and th en we would stay inside, we would not go out. She says, you are to not leave the house. Do not open any doors, any windows. Stay in. And then grandmother came in. Apparently there was somebody. She told me. She says, he hid under our skirts. I was always praying that he would \u0152 whatever, the po liceman didn\u2122t stop me, didn\u2122t tell me to get up. And he says, my legs were going like this, because what would I do? He was under my skirt at that moment."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "So, if I \u0152",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "\u0152 understood the si \u0152 the story is, is that people were in church.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Your grandmother was there as \u0152 you know, she had ties to the resistance, and this was part of the activity is that she was helping to hide somebody.",
            "answer": "Yes. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 32"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "And one of the ladies in the church with her was allowed to leave it because she was friendly with the guards. And \u0152",
            "answer": "The girl. One of her \u0152 th-that she \u0152 my \u0152 my grandma-mother told me. She says, we just lined up, all of us. And why I don\u2122t know, that all of the older women from the rosary society would sit do wn on that li \u0152 in that line."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And, all of a sudden, she says, I realized that the eyes were moving like this, between them. While somebody was searching in front, or on the other side, they were going. And she says, and we knew \u0152 an d then I felt something under my feet."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "And it was person.",
            "answer": "It ma \u0152 it was a person. And he was carrying some information \u0152"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Underground \u0152 okay.",
            "answer": "\u0152 underground paper, yes."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "So, i \u0152",
            "answer": "They didn\u2122t find him, so \u0152"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 they opened the doors, and let people out."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "But they kept them there for three days.",
            "answer": "Yes. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 33"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "And in the meantime, during those three days, this young girl was allowed to leave because she knew one of the guards. And she went to your mother\u2122s home and said she\u2122s not coming back.",
            "answer": "Yes \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and she went to the other people to \u0152 especially \u0152"
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "To let them know.",
            "answer": "\u0152 to let them know that yes, yes."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Okay, okay, now I understand. Now I understand. What a fearful childhood. What a f \u0152 you know, just \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t think of a f \u0152 of being \u0152 I was scared only because I did not like to stay when it was very dark, because we could not keep the lights on \u0152 besides, lights went off around nine or 10 o\u2122clock."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Mm-hm. So it was rationed. Electricity was rationed.",
            "answer": "Yes. Everything \u0152"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "A curfew \u0152",
            "answer": "\u0152 water was rationed, ev \u0152 gas was rationed and electricity was rationed. So, when \u0152 and my mother would come home, sometimes at two o\u2122clock at night. I mean, two o\u2122clock in the morning. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 34"
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because they had to work. So \u0152"
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Did you feel \u0152 what was your feeling within the house? Did you feel safe within the house?",
            "answer": "Yes. Yes."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Yes. Grandma would have \u0152 read to us books. I did not see Polish books. She had Grimms\u2122 stories, Anderson\u2122s stories, children\u2122s stories, all written in German, and she would read to us. Actua lly she was reading German, and talk \u0152 saying \u0152 reading it in Polish to us so we would understand. So my \u0152 my two brothers would understand what was going on. They said, why these funny names? But you know, it was \u0152 but \u0152 but I loved stories, I loved when she read, and then she would of course tell us. And when my mo ther would go to my father\u2122s parents, we would \u0152 she would not al ways take us with her. We would sit, and we would say the rosary, or we would sing, a nd she liked to sing . So, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Did you have any other friends, or was it a really closed world.",
            "answer": "It was a closed world. I only remembered my \u0152 I remember my \u0152 one of my cousins, my father\u2122s second older sister, Stanisava, she had two daughters, and I really \u0152 Mearka(ph) and what was the other one? I correspond with her. It\u2122ll come Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 35back to me. And she cr \u0152 Mearka(ph) was my friend, and the \u0152 and she had an older sister. She was already 16 or so. But they lived \u0152 they didn\u2122t live in that town, they lived someplace else. So she was the only person that I saw. She didn\u2122t come to our house, we always see \u0152 saw her in my grandparents\u2122 house. But the only time I saw other children would \u0152 wh en we went to my grandmother\u2122s \u0152 maternal grandmother \u0152 to Rattzot(ph), which was 70 kilometers away from Kocian, and this was going through a large forest. It was cobblestones, those were huge stones, the old \u0152 and when I \u0152 that \u0152 I always loved to go there."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Must have been pretty.",
            "answer": "Oh, not only this, it\u2122s the smell of the forest, the \u0152 the vegetation. I-I could pick up the bluebells and \u0152 and during summertime pick up the blueberries and \u0152 and raspberries, because, you know, it was \u0152 this was an original forest, and I could pick up all the \u0152 all \u0152 oh, anything that I wanted, you know, of di \u0152 of \u0152 of vegetation. It \u0152 it was \u0152 I loved to do this . Of course, we were very tired by time we hit the village, but it was fun."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "And you \u0152 you were free from all of those constraints.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Yeah. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 36",
            "answer": "And that \u0152 that was the only place wher e I did not hear air raids, cause they were hitting star \u0152 tow \u0152 towns."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "So tell me, when your father is liberated in southern Germany, in Bavaria, by the American general, he even knows that you and your mother and maybe your brothers too, are near the Dutch bo rder. What happened that you get from Kocian on the eastern side of Germany, to near the Dutch border on the western side of Germany, how did that happen?",
            "answer": "Because on June sixth of 1944, at two o\u2122clock in the morning, the Gestapo came and told my mother, you have one h our. Take only necessary things, and we will \u0152 and we will take you to the train depot in Kocian."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "And so that meant your mother, or all of you?",
            "answer": "All of us. He didn\u2122t say \u0152 he said a ll of us. And then we waited there, and waited. And in the morning, six o\u2122clock, they told my grandmother that, you are not her family. What is your name? And my grandmother said, Meeshak(ph). And your daughter \u0152 my daughter is Zurczak . You can take Ratychuk (ph), your grandson, the younger grandson, and you can go home. She went home, she cooked a bottle of pea soup, and brought it in a can, and this was our only meal that we had until we reached outside of Pozna, where were put into a transit camp. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 37"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "So \u0152 so it was you and y our brother and your mother.",
            "answer": "And \u0152 and my mother, right, right. An d my mother was interrogated there for three days, who she was, why doesn\u2122t she want to speak German. She says, I don\u2122t speak German. But you were born in Germany, you had to learn German when you were in the seminary. She says, but I don\u2122t speak German. She spoke \u0152 she actually spoke very poorly. She was very surprised that \u0152 as much as I could retain. And then after I became well, so I could \u0152 when I spoke, she opened her eyes, she says, Jola (ph), you speak German? Where did you learn this?"
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Where did you learn it?",
            "answer": "I said, I spoke it all the time, Grandm a was reading in German. We had \u0152 you had to speak in German outside. Well \u0152"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "So Grandma \u0152",
            "answer": "\u0152 my grandparents spoke German. What do you do?"
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "So your grandmother read to you from the Grimms\u2122 fairy tales in both languages?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "In Polish and in German. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 38",
            "answer": "She ti \u0152 yes, she wou \u0152 she would read it and translate it. Actually, when I finally got hold of \u0152 when I was already eight years old, and I knew the grammar of German \u0152 but speaking is one thing \u0152"
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 but knowing the grammar. And I said, I remember this, I remember this, I remem \u0152 oh. So she wasn\u2122t reading in Polish, she was reading in German. But she knew it so \u0152"
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Well.",
            "answer": "\u0152 well, that she could retell the story in the oth \u0152 in our language."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Okay. All right, so the Gestapo was interrogating your moth er and keeping her for three days, and is angry with her because she refuses to a have any connection to anything German.",
            "answer": "Mm-hm. That was in the transit camp."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "In Pozna.",
            "answer": "Ou-Outside of Pozna, yes."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "What happened then?",
            "answer": "We were there til October 10th. We lived in barracks, like you would see barracks in Auschwitz, or wherever German camps were. And since she was an educated person, they must have know n that she knows some German. But she Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 39had \u0152 in Pozna my parents had a friend who was of German extraction. He was born in Pozna , but his parents came to Poland, or one of them did \u0152"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Volksdeutsche .",
            "answer": "No, they were Germans."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "They were Germans.",
            "answer": "They were Germans, but they became Polish citizens, because you could become a Polish citizen after you \u0152 well, that was the \u0152 you know, the \u0152 the second [indecipherable] that gave them the right. But his father was taken to a camp. He was \u0152 they never saw him when he was taken. He had a \u0152 like a cleaning outfit, but a large so \u0152 practically whole \u0152 all of Pozna knew who \u0152 who he was. And \u0152 but the son was a teacher, they had a daughter who was taken in as a \u0152 how \u0152 how do you say, as a \u0152 so they wouldn\u2122t feel the persecution being Germans, she had to work in Berlin. A hostage, okay, like a hostage. She was allowed to come and visit her parents during certain holidays, and that was it. And she \u0152 her name was Dora and she would always come and vis it my mother, or my mother would go \u0152 take the train and go to Pozna. And visit her."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "This is before she di \u0152 before she\u2122s \u0152",
            "answer": "Before \u0152 be \u0152 be \u0152 be \u0152 before we were taken out. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 40"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Okay. And when you say cleaning bu siness, is that like a dry cleaning business?",
            "answer": "Yes, yes, dry cleaning."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "I see. Okay. And so, how does his life \u0152 how does \u0152 how does he intersect with your mother?",
            "answer": "Because he was not well enough to be in the army, in the German army, because they were taken. He knew seve ral languages. He knew French, he knew Polish, he knew German and maybe he knew English, that I don\u2122t know. But he was a translator. And when my mother would be \u0152 would be called in t \u0152 for interrogation, he somehow, as she was pa ssing by, he would tell her, ask for an interpreter. And that\u2122s it. Because my mother told me this."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I would always ask her, I said, Mother, I can\u2122t take it any more. I don\u2122t know, he is \u0152 my brother is sick, he is hungry. Di \u0152 we had nothing to eat. Now, what \u0152 what do I do? Don\u2122t worry, Vouyek (ph), Janek(ph), Uncle John will come, and bring something. Because people from the outside could bring something, leave it at the \u0152"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Gate. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 41",
            "answer": "\u0152 gate, and \u0152 my mother sometimes received it, sometimes she didn\u2122t get it, what he brought in. It was food, but one time I remember, and this is stuck in my mind, the Germans had a lot of dogs. And yo u know the gates, or \u0152 or the \u0152 it was barricaded, but it was iron barricade. The dogs would \u0152"
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Crawl underneath.",
            "answer": "\u0152 crawl underneath and make \u0152 and Uncle John called once. I saw him walking around, and my mother said, go with Anjay (ph), and take a walk. Because we had to walk, you know, in order for \u0152 for hygienic reasons. And she said, when he tells you to stop, and not look, turn around, and then he will disappear, you see what is there. Once he rolled in an orange. Who could get an orange? He must have gotten it from somebody, okay? And I don\u2122t know what I did. My brother was playing ball, and the ball came to the \u0152 to the railing. And I think right there, I put my skir \u0152 that I remember, I put my skirt on top, and just did oh, Andrew, here is the ball. Meanwhile, while I was giving him the ball, the other hand took the orange, and I put it underneath, into my panties. And I came back, and of course, I walking like this. And an \u0152 and he said [speaks Polish] my stomach is hurting me. And my mother said, what are we going to do now? I said, can\u2122t we eat this? But she said, you\u2122re going to get all sick. But we ate it anyway, at night when everybody was Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 42sleeping, or so-called sleeping. Because yo u know, we \u0152 we slept, there were one, two, three \u0152"
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Communal.",
            "answer": "\u0152 yes. Four beds in a line, and you never knew who was what, bunkers, or something like that. But we stayed there four months. When the Red Army started \u0152 entered Auschwitz, all the German camps began to close. That \u0152 you can verify this \u0152"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Yes, sure.",
            "answer": "\u0152 in \u0152 i-in \u0152 in \u0152 i-in books, or in \u0152 in reports."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They started closing. When the opened Auschwitz, that was it. That\u2122s why on the 10th of October, instead of standing every day from eight o\u2122clock til one o\u2122clock in the center of the \u0152 of the \u0152"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "A-Appellplatz?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "We had to stay there and wait, and if your number was calle d, that means you would go to your barrack, and somebody wo uld be there, give you whatever. You had to go, take off your clothes. They would take you to a \u0152 as my mother called Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 43it, the washing machine. To a barrack where they were \u0152 we would \u0152 could take a shower. But my mother never allowed us to go alone. We were there only twice. Once when we came in and four months later. And on that day, in the morning, we were told to take our belongings and give all of ours clothing to be put through some kind of a disinfection, and we\u2122re going to go to the barrack where everybody \u0152 can you imagine? All \u0152 all right, this was good thing. It was not very cold, but my brother was shaking, and he says, oh, woda, woda . He wanted waters, he wanted so badly to get a shower, or \u0152 or a tub or something. And my mother said no, we are going to stand in the longest corn er, in the darkest corner of the barrack where the \u0152 the water is coming out. And you are not going to look at water. You are going to face your \u0152 she held our faces to her belly, and she would turn around when the water was coming out, because the water nas \u0152 was not only water. There was chlorine coming out, because it smelled awful. You cou \u0152 people were \u0152"
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Choking.",
            "answer": "\u0152 choking. And then it was hot water \u0152 I mean, there were people \u0152 I mean, this was decimation of people. We got out, thanks to our mother."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "So some didn\u2122t make it out of there? Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 44",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 my mother said, I don\u2122t think that half, at least half didn\u2122t make it. Because the older people were left, and were put away into incinerators, because they had incinerators there. Because when I went, 35 laters to Auschwitz in \u212279, my husband wanted to see Auschwitz. I went there, and I walked in, and when I saw behind glass, piles of hair, shoes, teet h, I just felt sick. And I walked out, and I started to cry. And I said never, never, it\u2122s \u0152 everything came back. I was six years old again. And I was \u0152"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Even though you weren\u2122t in Auschwitz, even though this was in Pozna where this happened.",
            "answer": "Yes. It \u0152 it was in a transit camp."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But this came back, because we had the same things."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And the pieces of that hard, squared bread, which was something wa \u0152 that was more than sawdust. But, you know, th-this \u0152 this I \u0152 I will never forget."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "You were such a child \u0152",
            "answer": "And for many, many years, I would not to uch dark bread, square dartch \u0152 dark bread. I could not take it. I would rather turn around instead of, you know, explain or make a face. No, no, it\u2122s not good for me, and I wouldn\u2122t. Now I have to eat, Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 45because that\u2122s part of my diet, but \u0152 and I got over it. But I will never go back to Auschwitz, never. Cause I don\u2122t think I could face it."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "I can\u2122t imagine. I can\u2122t imagine.",
            "answer": "I wa \u0152 I went to the holocaust museum last Sa turday to see Karski exhibit, and I saw certain pictures and I just turned around and I said no, I \u0152 I cannot face it."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "You mean the one in Skokie?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "We were there several times. I went through the entire permanent exhibition of Auschwitz, Birkenau and \u0152 and Majdanek and others, pic \u0152 the pictures and \u0152 and artifacts that they had from those things. And I said no, I will not go there again. Not to that section. Bec \u0152"
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "What happened after \u0152 I\u2122m sorry \u0152",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "You wanted to say something?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "What happened after you left the r oom with your mother and the chlorophyll and the water, and everything like that. What did they \u0152 Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 46",
            "answer": "We were shoved \u0152 we we re shoved through a corridor where there were racks, hot racks, where our clothes that we could \u0152 if it were ours, or not, you had to take whatever was there, and my mother knew which \u0152"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Sizes?",
            "answer": "\u0152 this will \u0152 yes, this was fit you, this would fit Jandrek (ph), and you know, and so forth on. And we would put that cl othes on, and we were \u0152 our bags were waiting already. I mean, what kind of bags. We had \u0152 I had the little valise like this, and another pair of shoes, which was outgrown already, because it was coming, you know, it was fall. And they put us on a train, on the last 100 wagon train from Pozna going \u0152"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "West.",
            "answer": "\u0152 west. And when we came to the border of Nordhorn in Germany , there was a stop \u0152 or, no, it was not Germany \u0152 yes, we were in Germany, because Nordhorn was Germany, and then it crossed to Holland. And we got \u0152 th-the entire train stopped, my mother told me, and I remember this \u0152 this barking at \u0152 and she says, take \u0152 help Jandrusz(ph), because he\u2122s ill, so that he doesn\u2122t wet his pants. Okay, we took, and she said, play dead dog."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Really? Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 47",
            "answer": "[speaks Polish] And I know what that means, that means \u0152 there were many bushes on \u0152 there was a signal, and my moth er told me, I apparently had scarlet fever at that time, so I had very high te mperature. Because I don\u2122t remember what happened, how I got, but eight days later I woke up in a beautiful white child bed in a hospital. And I looked around, and there was my brother laying in another bed, still in fever."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "So the last memory \u0152 memory you have is la \u0152 re \u0152 at this train station \u0152",
            "answer": "Yes th \u0152 in the bushes."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "\u0152 where it stops \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "\u0152 and your \u0152 you leave the train, and there\u2122s some bushes \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "\u0152 and your mother says, play dead dog.",
            "answer": "Yes. Play dead dog. And I don\u2122t know where she went. I \u0152 I cannot see her. I only remember that my \u0152 not privilege, but my \u0152 I had to take care \u0152"
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Your duty.",
            "answer": "My duty was to my brother, to take care of him."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Okay. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 48",
            "answer": "Izbisznik (ph) was not with me, so I \u0152 I was always looking, where\u2122s the other one? Because I was so used to it that there were two \u0152"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Two.",
            "answer": "\u0152 two with me. But no \u0152 and he was so we ak, that he just fell, and that\u2122s it. And only after two weeks, when I came really through, my mother told me that thank \u0152 I don\u2122t know why I did this, but we are in a evangelical hospital, run by the evangelical nuns."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "In other words, the Lutherans.",
            "answer": "Yes, but they were called \u0152 th ey were \u0152 this was a Swiss order."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Evangelische?",
            "answer": "Evangelische, yes, Lutheran, uh-huh, Evangelische schwester."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "They had navy blue garbs, white coif s with rows, and they all had beautiful, long hair. Some of them were very princely. There were baronesses, there was a \u0152 countesses, very wealthy women who did not want to marry this one or that one, would go to such an order."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "But they were this \u0152 they ran a hospita l, because the hospital was right like on a peninsula. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 49"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Okay. Well, how did you get from the bushes near the train station, to that hospital?",
            "answer": "My mother told me, when I came through \u0152"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and \u0152 and I will \u0152"
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Woke up.",
            "answer": "Woke up, but when I could talk with her, she told me \u0152 I said, Mother, why am I \u0152 I never had a bed like this. Where \u0152 wher e are we? And she told me that in the evening a farmer was coming with hay and some turnips and \u0152 and potatoes. And she found her German language and ask him \u0152 he \u0152 she said, he spoke Plattdeutsch. He spoke, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Low German.",
            "answer": "\u0152 low \u0152 low German, but he understood what she wanted. And she pointed to the two children laying there, and he told her he\u2122s going to take her \u0152 us, to the hospital. And he took us there, my mother said it was two or three kilometers from that place, there was the hospital."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "My question is also, wh y did \u0152 how did the guards not see you? Where did the rest of the people go? Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 50",
            "answer": "Timing. They had to \u0152 it had to be anybody who was sick, they would throw them out anyway, on one side or the other side of the train. On the same train was my mother \u0152 grandmo \u0152 godmother, with her two sons."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Who in Russolt(ph) had a hor \u0152 she was \u0152 she had many Arabian horses. She was training them \u0152"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "She had a horse farm.",
            "answer": "Yes, she had a horse farm. And she was taken, her husband wa s taken, he was \u0152 he disappeared, I think he just was taken to a concentration camp, period. And they were very \u0152 they were quite wealthy, because they had a big estate, and all that stuff."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "To have a horse farm, you have to be \u0152",
            "answer": "Yes, and they \u0152 and they ha \u0152 and she and those tw o boys were on that train from some \u0152 probably from Pozna because that train was coming from Pozna stood from the ci \u0152 center of the city. Stopped there what \u0152 where the camp was, the transit camp, and we didn\u2122t know this until later on, when m-my mother found out, because she wrote \u0152 right under, or be fore, or when they hit the border, there was a \u0152 a mine exploded, and many of th e carts were turned over, people were Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 51killed. One of the boys died. Now, I don\u2122t know if the older boys died \u0152 died, or the younger one, cause I never found out."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "So this was by the Dutch border.",
            "answer": "Yes, by the Dutch border, right."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Okay. And then the rest of the people, who were still prisoners, were taken someplace, is that correct?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Were taken someplace.",
            "answer": "Yes, they were taken to labor camps."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "And you \u0152 and your mother kind of got you off of the train?",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "And \u0152 i-in a moment when nobody was looking? Is this \u0152",
            "answer": "Everybody. Everybody was coming out, you see."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "Everybody was supposed to come out . This was yo-your \u0152 your last chance."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Your last stop, or your last chance?",
            "answer": "Well, our last chance before we go to the freedom. This is what we \u0152 my mother said later on, when we were talking about it. Sure, because the Germans were taking us out of the bombardment \u0152 bombardments and \u0152 Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 52"
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Into labor camps.",
            "answer": "Yes. Yes, either to work on fa rms, or in factories, or wherever."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "An-And she knew your \u0152 y our \u0152 you two were sick?",
            "answer": "Yes, because she worked in the sanitary barrack \u0152"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 where they used \u0152 where \u0152 where they were disposing oint ments, aspirin, and \u0152 and so forth on."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Medications of some kind."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "So it was a split moment.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "It was a split second sort of \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "\u0152 how can we hide from this crowd of people.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Okay, now I get it. So yo u \u0152 now you wake up in th e ca \u0152 in the hospital, and it\u2122s a nice bed, and it\u2122s warm and it \u0152 a nd did that mean freedom, real freedom?",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 I didn\u2122t know. I didn\u2122t know where I was."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Well, after she told you these things. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 53",
            "answer": "Well, she told me this many days later, because apparently, she said, I was so \u0152 I had such a fever that I was incommunicative for the eight days."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That I just lay there and she said they were putting me in \u0152 in cold tubs or something to, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Cool you down.",
            "answer": "\u0152 to cool \u0152 to cool me down. And th en they found out \u0152 I found out that I wanted to talk to my mother and I could not because I was stuck, I had \u0152 they didn\u2122t know what it was. Apparently it was lockjaw. And then, after lockjaw, I got another measles, germ \u0152 the German measle s, so I was locked up for another six months in a dark room. I could un derstand everything, but I could not communicate. I could show, I could write, but I could not speak."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "[inaudible]",
            "answer": "And the doctor, who was \u0152 he was a Dutchman, Dr. Becker, who helped my mother \u0152 my mother worked in that hospital in a \u0152 a sewing room where they were repairing the bedsheets and sewing othe r necessary things and cleaning and ironing and so forth on. But she did not live in the hospital. She lived in a place that I found out only after Christmas, she lived under the stable. I said, what is under the stable? They had \u0152 the nuns had built a refuge for people who were Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 54running away, for soldiers, officers, people \u0152 Belgians, Yugoslavs, you name it. And there were over 200 beds underneath the stable built."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Nobody knew, and nobody discovered, even though, besides the nuns, the Evangelische schwester, there were 30 brown schwester. Those were Hitlerjugend nurses. Not in white and blue stri pes, but white and brown stripes. That\u2122s why they were called the brown schwesters. And when the nuns ate, my brother and I, we ate with them, because one of the nuns, Sister Marta, decided that we were her nieces, and that we were in the hospital. My brother didn\u2122t speak German, he didn\u2122t even want to speak, period. He only talked to me \u0152 to my ear, when he wanted. But they took us, when we finished ea ting, they \u0152 the nuns left, and then the other sisters, the brown schwesters, the nurses came, and they sat in a different part of the \u0152 of the \u0152 what th e ta \u0152 their tables was in a different \u0152"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "In the dining room.",
            "answer": "\u0152 room in the dining room, right. And they had different dishes, because this was all provided by the \u0152"
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Hitlerjugend organization, mm-hm.",
            "answer": "Mm-hm. We stayed there til Palm Sunday. On Palm Sunday, I couldn\u2122t stand it, it was so loud. All the bells all of a sudden started to ring. I said, Mama, what is Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 55going on? The Canadian Mountain Police regi ment came first. The Canadian \u0152 the Canadians came in and \u0152 because Holland was already free."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They marched, and all the bells in Nordhorn started to ring and then in \u0152 then the next and the next. And when my mo ther found this out, she went to Dr. Becker and she said, this is the end. She said, it\u2122s not signed yet, but the war is over, because I received it from Munich, from the Americans, that the end \u0152 it\u2122s the end of the war."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "On that Palm Sunday?",
            "answer": "Yes, on that Palm Sunday. We were \u0152 I think we were the first ones to know about it, because it came from Holland . They just came across the bridge and went \u0152 came into Nordhorn , and that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "It\u2122s in the \u0152 I \u0152 I\u2122d have to look back on the calendar to find out when Palm Sunday was that year, whether it was early April, or later April, or \u0152",
            "answer": "You know, that I don\u2122t know. My mother s \u0152 my moth er said, I think it was in the middle of \u212245 of April."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, \u212245."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "So another three or four weeks and then it\u2122s done. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 56",
            "answer": "Yes. That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "And she found out a month \u0152 I think it took us another month, my mother found out that the General Machuk(ph) Cross , who was with the British Army, the \u0152 the division \u0152 artillery division was coming through from Belgium through Holland and into Germany and then crossing over. They \u0152 they stopped and \u0152 in Lingen , which was, I think, not far away from Nordhorn, and there a \u0152 a \u0152 a camp that was a concentration camp for Russians, Yugoslavs, Ukrainians, Serbs and [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Slavs.",
            "answer": "All kinds of Slavs, because he was not only decimate only the Jews, but all the Slavs too \u0152"
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 because they were \u0152 somehow they were together in \u0152 into \u0152 in this war. And my mother found out that there\u2122s an organization from United Refugee association or organization, UNRRA."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Oh yeah, UNRRA, mm-hm.",
            "answer": "UNRRA. That they were trying to organize that camp for the other people that were on the German soil. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 57"
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "So refugees, for \u0152 for refugees.",
            "answer": "Yes, the refugees, yes. The deported people, right, DPs, as we were called."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Yeah, DP, displaced persons.",
            "answer": "Yes. We were really \u0152 well, we were displaced, but we were not displaced, we were \u0152 we were just transported. As an Australian 35 years later in America told me, he says, don\u2122t you ever call yourself a DP. You are a delayed pilgrim. When somebody called oh, you must be \u0152 not lo ng ago somebody had some kind of an interview of people, and somebody says, oh, she\u2122s a newcomer. I said oh yes, thir \u0152 65 years ago I came to this country. I\u2122m only a delayed pilgrim. He said, and what is that? He took off the \u0152 the macro \u0152 microphone. I said, a delayed pilgrim means the pilgrim who came later than the first pilgrims. Like 500 years ago, 400 years ago later. But it was, you know, that was something \u0152"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "And then we stayed in the camp. My mother [indecipherable] the do \u0152 the doctor found a transport for us that we we re taken to the camp. It was awful. It was awful. Dead bodies, children slaughtered. I mean, it was awful. I couldn\u2122t \u0152 I just couldn\u2122t. I just took my brother and I sat under a tree and I said \u0152 and I just started crying, and that\u2122s it. I said, I don\u2122t wa nt to be here, I want to go back to the Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 58hospital. But of course, you know the ar my came in, cleared, and there were people who knew how to orga nize things, who had the \u0152"
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "So that meant the \u0152 these were the last prisoners who didn\u2122t make it, who were killed in that camp?",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "And they even ha d children in there?",
            "answer": "Yes. Oh yes. And children found \u0152 went in barracks and places where it\u2122s unspeakable to \u0152 to say it."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "And you, as a seven year old sees all this.",
            "answer": "Yes, that \u0152 that \u0152 you know, I \u0152 that\u2122s why, when somebody\u2122s tell me, how was your childhood, I never had a childhood. A nd I don\u2122t think I\u2122m the only one. There were many children who never had a childhood."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Did that have effects later on in life?",
            "answer": "I think so. My uncle always called me \u0152 he said, you know, you are a martyr. I said, why? You\u2122re always \u0152 you\u2122re always looking for something to do, you\u2122re always helping somebody, you always wa nt to do this. Everything has to be cleaned, every \u0152 because I had the \u0152 oh, I couldn\u2122t stand dirt, or anything that was crawling and moving, because I saw it unde r my skin, the bedbugs and \u0152 and the lice, and everything else. It was awful. Of course my hair wa s completely shaven Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 59when I was in the hospital because it was falling off anyway. And \u0152 but somehow, you know, we survived, because my mother signed a paper in December of 1944 in the hospital. Dr. Beck \u0152 Becker asked her and told her that because this was a non-Nazi hospital, they had to accept all wounded majors, captains, generals, etcetera, etcetera, the higher officers of Germans were there. And they were the first ones to receive \u0152 that hospital was th e first one to receive penicillin. And he said, and in order for her to speak, the only thing that I know that could help her is ultraviolet ray infiltration. So they \u0152"
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "For you to speak.",
            "answer": "To \u0152 to \u0152 yes, to loosen up, to \u0152"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "The lockjaw.",
            "answer": "Yes, the lockjaw. And it worked ap parently, because it took three \u0152 three months."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "So what was the paper that she signed?",
            "answer": "She had to sign agreeing, because \u0152"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Agreeing what?",
            "answer": "That she permits us to get penicillin, and get the ultraviolet rays. Because it was unknown if it\u2122s going to cure \u0152"
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Or not. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 60",
            "answer": "\u0152 or not. My mother said, it\u2122s a 50-50 chance. He says yes. You don\u2122t know, and we don\u2122t know, but can we try? And in the hospital we had a stamp here, and they eradicated."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes, yes, we were stamped."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Did you have a number?",
            "answer": "I \u0152 we \u0152 that \u0152 I remember one zero something, and six four, and I don\u2122t know whatever. It was a longer number, but I don\u2122t remember. I \u0152 I just \u0152 when, many times I would get up and say, why this number comes back to me? And my mother said, because it was a number that was given to you. And because I had to remember it when I went to the \u0152 to the platz at eight o\u2122clock in the morning, and waited there with my brother. It was rain or shine, we had to be there."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "So this was daily?",
            "answer": "Daily."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "So while you were in the transit camp outside Pozna \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "\u0152 there was this \u0152 this system, this order \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 61"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Not order in the sense of things are in order, but this rule that the appell, the \u0152 the \u0152 the calling and the confirming of the numbers of prisoners \u0152 which is usually what it is, but I don\u2122t know whether they counted you or not.",
            "answer": "That I don\u2122t know, but there were peopl e who were taken out of the camp, put on a train to \u0152 outside to work someplace, to factories, to farms, for \u0152"
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "During this time?",
            "answer": "During this time, yes, yes."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "During this eight \u0152 six or \u0152 yes.",
            "answer": "Because \u0152 because when we would come back, we would see, oh this bunk is free, this one is all the things are taken out."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "I see.",
            "answer": "And it\u2122s being disinfected, so that me ans something \u0152 something has \u0152 I asked my mother once, and she said, because those people left already. And those that didn\u2122t make it were put aside, and \u0152 towa rd the incineration, that\u2122s it. Tha-That was the only way to tak \u0152 to get rid of th e bodies. But you know, I don\u2122t like to go back through \u0152 I do not think \u0152 that\u2122s why I was very hesitant to \u0152 to \u0152 because it \u0152 I know I\u2122m not going to sleep tonight."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "I\u2122m so sorry. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 62",
            "answer": "But that\u2122s \u0152 you know, somebody asked me once also, when I was in \u0152 in Washington , and I said, why shou \u0152 why do yo u want this information? Why do you want to interrogate me? This is not interrogation, we want to see what happened. Because you \u0152 your papers \u0152 you do \u0152 you don\u2122t have certain papers, you don\u2122t have this. I said, because I don\u2122t have anything. If you want to, why don\u2122t you write to Germany? Or find out?"
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Did your daughter ever ask you about this stuff?",
            "answer": "I think she knows certain things because I said, ask Grandma. That means, ask my mother. I said, my mother will tell you certain things. But my mother was very \u0152 she w \u0152 she was not scrupulous, but she only said \u0152 only told her certain things and that\u2122s it. In general, that\u2122s it, beca use she says, I don\u2122t want her sh \u0152 because my daughter is very sensitive. She knows that, you know, his mother lived to be 103, despite the fact that she \u0152 it was mean t for her to live that long. But they were very, very close, as a \u0152 as a family. The only time that he was away, and not living with her, was the two years that he was in the United States Army ."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "That is your husband and his mother.",
            "answer": "Yes, yes. She lived here, with us. I actually married both of them, as I always said. Yes. And you know, it was \u0152 it was different. She, in her later life dwelled on it. It was part of her [indecipherable]. She wrote certain poems, are very, very Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 63strong, very beautiful, very formative. An d I told him, I said, you know, I found certain papers, going through some of the things. He still doesn \u2122t want to go and see them."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Of course.",
            "answer": "But, I said, you know, they\u2122re very good poems. An d he said well, you would know. Of course, I \u0152 I am not \u0152 I am not a literary major, but I \u0152 I was a \u0152 I recited poetry, not only of Polish, but of \u0152 in \u0152 in \u0152 in Italian, and in \u0152 in English, and \u0152 and I love poetry. And you know, certai n poems, when I had to translate from French into English and then write about it, what it really meant."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I would always get the best results on my \u0152 on \u0152 on my grading papers. And sometimes says, how do you know this? I said, well, I happened to go through certain things, which I can read between the lines. And she says yes, exactly, here it is. This is what the poet says. So, you know, it was something \u0152 I can feel when she was not indulging herself into the poe m, but what was going on, the essence was \u0152 is there."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Yes. Of what your \u0152 your mother-in-law was writing.",
            "answer": "Yes, yes, and I think \u0152 he said, you know what? I think I\u2122m going to look into it and we\u2122re going to ask someone who does these things, edits, and to find out if \u0152 if Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 64it wouldn\u2122t be worthwhile to publish it, you know. Because I think it would be \u0152 this is something that she left behind her."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "It\u2122s a legacy. Its\u2122 a legacy.",
            "answer": "Yes, it is. It is."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "I just can\u2122t be \u0152 I \u0152 I\u2122m still amazed. In all of the things that you are describing, they\u2122re known, but they\u2122re not known. They\u2122re known because we know the history \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "\u0152 but we don\u2122t know the individual\u2122s history.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "And I just keep going in \u0152 over in my mind, a five year old girl, a six year old girl, a seven year old girl. It\u2122s still a baby. In my mind that\u2122s still a baby.",
            "answer": "I was not \u0152"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "I remember my own daughter, and she was \u0152 she is still my baby, but \u0152 but you know what I mean? It is a child who was still so innocent, and all that you were exposed to during that time.",
            "answer": "I don\u2122t know when I was a child."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "I\u2122ve noticed. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 65",
            "answer": "I don\u2122t know. I always think I was a grown-up. They used to call me stara(ph) marinka (ph). That means \u0152"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "And what does that mean? The old one?",
            "answer": "No, young but old."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Yeah, a young girl \u0152",
            "answer": "Because \u0152"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "\u0152 maybe an old soul, as they say in English.",
            "answer": "I don\u2122t know. Because, you know, it\u2122s something I \u0152 and really I cannot say that I played, or that I would love to do this. Yes, the only time that I could say that I played was with the lead soldiers during \u0152 you know, it used to be even \u0152 the whole world had it. And when my two cous ins, and all the four cousins would get together, or all of us 11 got there on the floor, and we would [indecipherable] I said, look, there\u2122s the enemy. Who\u2122s the ge neral? On which side? So they started quarreling; this one, this one, this one. And then finally Izbisznik (ph), my cousin would say, let her be the genel \u0152 the ge neral, she\u2122s a girl. She has nobody to quarrel with. So, you know, it\u2122s \u0152 yes, that \u0152 that I think will stay with me, that \u0152 and my \u0152 and my uncle, you know, says [indecipherable] he said always, you are such a masochist. I said, why? He said , because if \u0152 you always \u0152 your hand always have to be busy, you\u2122re doing this, you have to have th is on, you have to Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 66go this. You \u0152 you put your \u0152 you\u2122re going shopping, but no, there\u2122s a lady across, you have to go and take her over to the st reet. Why? I said, Uncle, because that\u2122s what a Girl Scout does, doesn\u2122t it? Besides, there were people who helped us when we were unable to do it ourselves, because that\u2122s what Mother said. Sometimes people would take us by the hands and \u0152 or carry us even, because we were so weak. But, you know \u0152 and I do realize, a war is a war. A lot of things happen. But I \u0152"
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "This is more than that.",
            "answer": "\u0152 but I don\u2122t want to \u0152 I \u0152 I really don\u2122t want to go through it again."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "No, of course not.",
            "answer": "Please. No."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Your life \u0152 tell us a little bit about your life after your father comes back, and how does it become normal [indecipherable] yes.",
            "answer": "Okay. When my father came back and a different \u0152 bo \u0152 being both teachers, they needed, they were organizing school s. My mother was a good organizer, and the man whom I called uncle, who became our adopted uncle, he became the director of \u0152 of this camp, and then it \u0152 we find out there was 15,000 people in it. But he knew how to \u0152"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Organize. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 67",
            "answer": "\u0152 organize it, yes. He was in AK so, you know, and he was fighting in Warsaw and all that stuff."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "AK means Armia Kryova.",
            "answer": "Yeah, Armia ka \u0152 Armia Kryova , yes. So, you know, it was \u0152 it was something that people had, the energy, want ed to build, wanted to form something, wanted to \u0152 to get rid of this dust that was on \u0152 upon us. That we wanted to live like normal people. The first thing that was cleaned was one barrack that the mass of thanksgiving was going to be said. A chaplain came in, whom we befriended \u0152 my mother loved to write \u0152 to \u0152 to play Bridge, so every Saturday or Friday night, they would play Bridge, because it \u0152 this was something that would take them away. It was \u0152 it was something different. It was more intellectual than \u0152 than anything. And \u0152 and the teac hers were needed, so my father, when he became better and better, he said look, somebody has to take care of this. So they said, you know, you used to be a te \u0152 a director of school here in this school, in this region and that region. Why don\u2122t you take th is? You can\u2122t be doing too much of carrying, organizing, but you can organize school. You can organize the classes. You can ev-evaluate th-the students who are there. The first grade. I never went to first grade, because I was [speaks Polish]"
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "You were [indecipherable] okay. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 68",
            "answer": "So why should I go to first grade, second grade, because I would be bored. I would be telling a 20 year old what is a,b,c, the alphabet, because she didn\u2122t know. She came from a eastern side of Poland, someplace from behind Bug. She heard that people went to school, but she had to work on the field. And \u0152 but now she was 20 years old, and she wants to know."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It\u2122s over, the war is over, I want to do something. I want to be a human being. So my father said, oh no, you stay home , and you teach your younger brother, and that\u2122s it. And you read \u0152"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "And how long \u0152 yeah, how long did you stay in this place?",
            "answer": "In Lingen(ph) \u0152 in li \u0152 in Linden(ph), we stayed until \u212246, and then another camp was being organized, we went to Ferzen(ph). Ferzen(ph) was a concentration camp for the Yugoslav."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "And then it was changed?",
            "answer": "And it was changed, because we were \u0152 we were actually under the British occupation of \u0152 of that segment of Germany. The \u0152"
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "The British zone. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 69",
            "answer": "\u0152 th-the British zone."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yes. All the way up to Wiesbaden, that was also a part of it. Americans took everything below of \u0152 o-of \u0152 be \u0152 bevow \u0152 below \u0152 not Leipzig, the other one. Lubeka(ph). Lubeck(ph). [indecipherable] that was, and when the French gave up their occupation, the Americans took that zo \u0152 all of that part was \u0152 was under American occupation. And we we re i \u0152 on the northwestern part."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "So you stayed there til \u212247?",
            "answer": "We stayed til \u0152 i-in Ferzen(ph), and then we went six weeks here, three weeks there, and we were moved where he was needed to organize a school, and shipped to another place. The longest we stayed, in Braunschweig , which was almost in the middle."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And closer to the Russian border. We were in Hildesheim, which was the last \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "You mean the East German border.",
            "answer": "The East German border \u0152"
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "German border.",
            "answer": "\u0152 yes. We were in hel \u0152 in Hildesheim, which was right across the street were the \u0152 were the Russians. This was the close they \u0152 Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 70"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Okay, so you were really close to \u0152",
            "answer": "We \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "\u0152 where the border was.",
            "answer": "And then from there, we moved to \u0152 to Braunschweig , and we stayed in Braunschweig there."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "And you never di \u0152 and you \u0152 there was a decision you don\u2122t go back to your hometown, you don\u2122t go back to ko \u0152 Kocian.",
            "answer": "My f \u0152 grandfather \u0152 my father\u2122s father wrote him a letter. He could not write what he wanted, but he said , there is a big body of water, and another world is waiting for you. He had his answer. He wa s packed in 1944, when we lived in Mappen (ph) rosa(ph), coming from \u0152 from Nordhorn , and he wanted to go back and rebuild Poland . And my mother said, I am not going. And he got the answer. He was ready to leave, and I think that changed his mind. He said, Jusef(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "His own father.",
            "answer": "Yes. God bless, and that\u2122s \u0152 that\u2122s all he wrote. Nothing was erased. Later on when we were already in Braunschweig , we received letters with \u0152"
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "That were censored.",
            "answer": "That were censored, yes. And we knew. But we stayed in Braunschweig , and in Braunschweig in \u212248, at the NWCW. En-sa-voot-sa (ph). Ens \u0152 yes, NCWC , Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 71the National Catholic Welfare Conference was organized in America, and they were trying to receive people who would sponsor, as sponsors for the people that were displayed in \u0152 in Germany, and in other countries was \u0152 as I was told."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "And that\u2122s how you got to \u0152",
            "answer": "But \u0152 but \u0152 and my parent s signed three papers. One to England, one to Australia, Argentina , Brazil and America."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Five.",
            "answer": "And yugo \u0152 yes, five papers. And you had to go to the first one that received you. The first one came to America. And then came, I think Australia. And my mother said, I don\u2122t want to see kangaroos , and I don\u2122t \u0152 I don\u2122t think I want to live there. And my father said, well, okay, so we were \u0152 we\u2122re stuck with this. As \u0152 as an officer, he should have gone \u0152 he could have gone to England. But there were three children, because my youngest brother was born in \u212246, in Mappen (ph). So we could not move, we could not go, because England had its own problems, and they would take single people, and the most people with one f \u0152 one child, yes. Married people yes, but with one child only."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "And so it was the United States .",
            "answer": "It was the United States , and we left in 1949. We traveled actually from August til September, because when we \u0152 everything was written, everything was Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 72cleared, my youngest brother decided to \u0152 not to take a nap. But when my bag was covered, he didn\u2122t see me , he saw only my bag was turned af \u0152 from him. He loved pears, and he grabbed a pear fro m the table and ate it and got such a stomachache that he was convulsing. They took him to the hospital, he was there for a week. So \u0152"
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "You didn\u2122t leave yet.",
            "answer": "\u0152 all our papers were dela yed, we cannot go, we were going to take a train and go to Bremerhaven."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Yeah, Bremerhaven.",
            "answer": "And \u0152 and \u0152 and \u0152 and take there. So, we went in September, we were moved there, to another camp, and they said, okay, no bed works."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "No pears.",
            "answer": "Wa \u0152 watch your kid. No \u0152 no fruit of any kind."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "No pancakes.",
            "answer": "He wer \u0152 oh, he loved pears and Naptha-Fels soap. When he grabbed that, he just put in his mouth and just \u0152 and he just ate it."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Soap?",
            "answer": "He needed \u0152 he needed phosphate."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Oh my. Oh my. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 73",
            "answer": "Or, he would go outside, and wherever he saw pieces of \u0152 of walls, you know, from the barracks, he would take and put in his fingers, it had calcium and something else in th \u0152 in \u0152 in the composition of \u0152 of the walls. [indecipherable] it was a strange child. But the pear really did it."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It delayed us by two and a half mon-m onths, and we left actually on \u0152 again, on the 10th of October, from Bremen ."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "In 1949.",
            "answer": "In 1949, on General Black, which was an army sh-ship."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Ship.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "And sailed into New York ?",
            "answer": "Sailed \u0152 we a \u0152 no, we had to detour and go to Ellis Island, my mother, I and the youngest one. My father and Andrew went to New York, then they took us back on the ship, 24 hours later from Ellis Island and brought us to New York harbor. That\u2122s where I got my green card."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "And how did you end up here in Chicago ?",
            "answer": "We had a sponsor in Wisconsin, who happened to be a Jehovah Witness. He found out that my father was well-educ ated, knew several languages, and that \u0152 Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 74cause they wanted somebody to run thei r community. They needed a bishop, and they would make him a bishop. And my fa ther says, never! And it was cat \u0152 well, you know, through NW \u0152 NCWC . They found out, they said this man \u0152 that family cannot, they are Roman Catholic. So, when we changed trains from New York at Union Station and got on the \u0152 the Hiawatha train, we landed in \u0152 in Lisbon, and there was nobody to pick us up. And half an hour later came a \u0152 a priest, and spoke to us in English, sort of sounding Polish, and said, I will have to take you. My mother lives here, not far away, and we\u2122re going \u0152 we have to talk. We had to find another sponsor. There\u2122s a woman who will take you. She has one goat and two rabbits, and \u0152 an d \u0152 and three or four chickens, and she has a small garden, and she would lo \u0152 she would love to take you in. Oh, my goodness. My mother cried. Of course it was impossible. She was lately demented, but she was a very good woman. And the priest himself realized that this was not the place. So he called the chancellery office in that area, and we landed in New Lisbon, not far from Mauston , Wisconsin. And a farmer, a Mr. Barlette(ph), who was a Belgian, married to an Irish woman, they had a big farm. A very wealthy man, cause he had 500 cattles and all that stuff and \u0152 and oh, acres and acres of \u0152 of fields. And we were there for six weeks, but my father had to work from four o\u2122clock in the morning til eight o\u2122clock at midnight \u0152 at night, and many milking and doing all Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 75farm work. I mean, you know, he was not \u0152 physically he was not ready to do this, to work like this. He wanted any work, he never complained. I had to say he never \u0152 but my mother work \u0152 worked as a housekeeper. She cleaned the whole house, all the windows. I was just turned 11 years old. I was ironing 30 shirts a week, because there were people working, and doing things. In the morning we got up at six o\u2122clock and at 6:30 we had \u0152 we walked three miles to New Lisbon, cat \u0152 caught a bus that took us to Mauston , to a Catholic school, which was run by German nuns. And at least I could conf er \u0152 converse freely with somebody. I knew some English, because I \u0152 we were taught English by the British soldiers. They were \u0152 one time we had a English major, and then we had a Scottish sergeant. And he ri \u0152 loved the Polish language because it was such a beautiful R. We could roll our Rs, as he said."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "As they can too.",
            "answer": "And they can too. O-On ly th-they can too. So, you know, it was \u0152 but I knew German very well, and English was in my ears. I could hear it, but it was difficult for me to \u0152 to express myself, because the German would \u0152"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Come in.",
            "answer": "Come in, and well, it \u0152 it worked itself out. The Father Evans who took care of us, he said, you know, I received a call from the Chicago chancellery, and there\u2122s Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 76a Franciscan priest, who apparently knows you. And yes, because he was in Auschwitz, and then he was in Dachau. And he came out, and he lived with us and \u0152 in li \u0152 Lingen(ph). And I think then the order asked him to \u0152 to come to America. And he stayed here, because he had TB. But he came out of it, and we only saw him here for a very few weeks, and he orga \u0152 he found somebody here to take care of us, and \u0152"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "In Chicago .",
            "answer": "In Chicago , and we left \u0152 we got here of \u0152 three or four days before Thanksgiving."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "In 1950?",
            "answer": "In 1949."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "In 1949.",
            "answer": "Mm-hm. November \u0152 I don\u2122t know if was 24 th or 25th. November something."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Very symbolic.",
            "answer": "So ever since, we lived in \u0152"
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "In Chicago .",
            "answer": "\u0152 in \u0152 in Chicago. We lived first at Saint Adalbert\u2122s Church \u0152 parish, 17th Street and Ashland. And then we moved later on to \u0152 to the north \u0152 northern side, and \u0152 Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 77"
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "And you met Mr. Pawlikowski in what year? In the 50s?",
            "answer": "Oh, in 1957? Yes, 1957 at the scouting celebration of \u0152 of Christmas and I happened to be playing the role of Blesse d Virgin, because I had hair long down to hear. So \u0152 and I sang, apparently, pretty well. So I had my \u0152 and I didn\u2122t have time to even comb it properly, I just put it in the \u0152 in back with a \u0152 with a ribbon, and \u0152 and \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "It worked.",
            "answer": "Yes, and I had a uni \u0152 my scout unifo rm, and \u0152 and we were pouring coffee and tea, and bringing, you know, sweets to the \u0152 to the parents, and \u0152 and guests and that\u2122s how \u0152 and then he realized that he sa w the same girl in church that he saw in the uniform. And he stopped me one day when I was coming from North Avenue , and that\u2122s how it started."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "A nice debut. A nice debut. Well, is th ere anything else you would like to add to what we\u2122ve talked about today? Is there something \u0152 again, as I asked Mr. Pawlikowski, is there something you\u2122d like your granddaughter, Kinga(ph) to understand about what happened to you, what you went thr ough, how you came out of it?",
            "answer": "Endurance. It \u0152 it \u0152 it requires a personal endurance. And education, and following the right way. Always be noble. Even if one makes a mistake, it is not a Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 78sin to say, I done this and then apologize. Otherwise, if you don\u2122t have the nobility to do this, the noble heart, then you\u2122re not a full person. And if \u0152 and have a strong belief in what you want to do, and follow it. Follow your calling. But first, learn. Get a good education, just like we tried to instill it in our daughter, who went through the Jesuit education for nine y ears, and \u0152 and got a scholarship, full scholarship to in \u0152 to Loyola, and then \u0152"
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Congratulations.",
            "answer": "\u0152 and studied a whole year in Rome. So it was \u0152 it was an opening. She was 21, she \u0152 on her 21 st birthday, she went to Poland and had the Christmas \u0152 she could have come to Chicago , she could have come here. But she went over thor \u0152 there, and she brought a Polish soul with her. They didn\u2122t even want to celebrate Wigilia, which is the Christmas eve. And she says, what? I am going to buy the Christmas tree, I am going to dress it, and I am going to set the Wigilia for you. I will go and stand in line and buy fish. And this was only what, \u212287? Winter of \u212287. And she did it."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Wow, that\u2122s quite a legacy for your granddaughter to have.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "And quite a testament to you that \u0152 that she was so strong, and she exhibited that. Interview with Jolanta Pawlikowski January 21, 2015 79",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Your daughter \u0152",
            "answer": "And the fam \u0152 and she even made the family, the men, who said, oh, you know, I\u2122m a doctor, I\u2122m doing this, I\u2122m so tired. Why should I dress \u0152 and she said, we always dress for Wigilia. What kind of a Pollack are you? So \u0152"
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Well, it\u2122s a testament to you. Thank you very, very much.",
            "answer": "Thank you. Thank you for listening."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "And thank you for sharing. And I know the cost, and I appreciate that you were willing to do it anyway. It\u2122s a real gift. Thank you very much.",
            "answer": "Thank you, you\u2122re the first person that I have shared so much."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "I appreciate it. I appreciate it very much.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "And this concludes our interview with Mrs. Jolanta Maria ?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "\u0152 Kurczak Pawlikowski, on January 21 st, 2015.",
            "answer": "Okay, thank you. Conclusion of Interview"
        }
    ]
}