{
    "header": "JACQUELINE HIEMINGA August 9, 2016 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Jacqueline Hieminga , on August 9 th, 2016, in Nashua , New Hampshire . Thank you very much, Mrs. Hieminga , for agreeing to speak with us today, and to share some of your experiences during World War II. Before we get to that point, I\u2122m going to ask an awful lot of questions about your pre-war life, so that we can become better acquainted with you. So I\u2122ll start with the most basic ones, and we\u2122ll go from there. So, my very first question is, can you \u0152 can you tell me, what was your name at birth, when you were born?",
            "answer": "Oh on \u0152 ja \u0152 wasn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Your maiden \u0152",
            "answer": "\u0152 ma \u0152 my maiden name? Oh."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Your maiden name.",
            "answer": "Jacqueline van Westreenen ."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Can you repeat that for me?",
            "answer": "Jacqueline van Westreenen , as a wa \u0152"
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Jac \u0152 okay, Jacqueline van Westreenen .",
            "answer": "Westreenen , yeah."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Okay. And what was the date of your birth? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 4",
            "answer": "August \u212276 \u0152 August \u212276, 19 \u0152 you have to help me dear."
        },
        {
            "num": 7,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " August 26, and what year? A2: Twenty-two. "
            ]
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "1922?",
            "answer": "Yeah, is this month \u0152"
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that I will be ni \u0152 94 years old."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Well, happy birthday.",
            "answer": "Oh, thank you ."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "So, August 26 th, 1922.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "And where were you born?",
            "answer": "In Rotterdam ."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "In Rotterdam .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Did you si \u0152 grow up in Rotterdam as well?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Okay. Did you have brothers and sisters?",
            "answer": "One sister, and one brother, yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 5"
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "And were they older, or younger than you?",
            "answer": "No, I was the oldest."
        },
        {
            "num": 17,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Can you tell me their names, their first names? ",
                " My \u0152 my brother\u2122 s name was Gerrit van Westreenen , and my sister\u2122s name was \u0152 A2: Francisca (ph). ",
                " Mosisca (ph)? A2: Franfrisca (ph) van Westreenen . ",
                " Yeah [indecipherable] "
            ]
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Francisca (ph)? Was it Francisca (ph)?",
            "answer": "Yeah, yeah, Francisca (ph)."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Van Westreenen .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay. And do you \u0152 how much \u0152 who is the next one in line, after you? Who is the next oldest?",
            "answer": "My \u0152 my brother."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Gerrit \u0152 Gerrit .",
            "answer": "Yeah, Gerrit , yeah."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Yeah. And then came Francisca (ph)? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 6",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 23,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " How many years between you? ",
                " Well, with my br other was maybe two or three years, and with my sister, it was quite a \u0152 A2: Thirteen. ",
                " \u0152 thirteen year in between. "
            ]
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Oh, so you were a teenager when she was born?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay. And your mother and your father, can you tell me their names? Your father\u2122s first name?",
            "answer": "Gerrit ."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Gerrit ?",
            "answer": "Gerrit , same as \u0152"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Gerrit .",
            "answer": "\u0152 same as my brother, you know."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "How do you spell that?",
            "answer": "G-e-r-r-i-t , Gerrit ."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Gerrit , Gerrit , okay.",
            "answer": "Gerrit , yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 7"
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Gerrit . And your mother\u2122s name?",
            "answer": "You want all t he f \u0152 all the first names?"
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "All the first names, okay.",
            "answer": "Bartje [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Oh my goodness. All the \u0152 so how do I spell her first name?",
            "answer": "Bartje."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "B-a-r \u0152 th \u0152",
            "answer": "T \u0152 t-j-e."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "T-j-e, ah, Bartje.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay. And her maiden name was?",
            "answer": "Van Hattum ."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Van Hattum .",
            "answer": "Hattum , yeah."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Van Hattum . And tell me a little bit about your parents. How did your \u0152 how did your father \u0152 I assume it was your father \u0152 support the family?",
            "answer": "How you call what \u0152 what \u0152 what he was from \u0152 from \u0152 for the job? A2: He was an \u0152 a metal former."
        },
        {
            "num": 38,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " A metal former? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 8 A2: Former. In other words, if somebody has to make something, he cast it in bronze, or silver or [indecipherable] "
            ]
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Okay, so he was a metalsmith?",
            "answer": "Yeah, something like it was it \u0152"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "He was a metalsmith?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Okay. So your father was a metalsmith.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Did he work in precious metals, such as silver and gold?",
            "answer": "No, I think it was more \u0152 yeah, what was it? The metal was bronze and copper, and all that stuff, you know?"
        },
        {
            "num": 43,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Did \u0152 what are some of the things that he made with it? A2: Can you cut it? "
            ]
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Yeah, let\u2122s cut it. [break] So tell me, is this something that your father made?",
            "answer": "Oh yes, he did."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Aha.",
            "answer": "And it is so funny, he was very sick, all \u0152 and I was not allowed to come on his house, because they didn\u2122t like me. And then I dropped it off there, so they could give it to him, in his bed, that he could see what my father did for him. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 9"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Who was the him that did not like you?",
            "answer": "My father-in-law."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Ah, I see what you\u2122re saying, okay. So, at any rate, this is \u0152 this is something that your father made for your father-in-law?",
            "answer": "For him."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "So, if I understand properly, your father made this for your husband?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "And your husband was sick in bed, and you dropped it off at his home?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay. And he made it bec \u0152 the casting is what he did with it, someone else made the design?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Okay. Did he have his own business?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "He worked for somebody else?",
            "answer": "No \u0152 yeah, for somebody else."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In his firm."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Okay. And your mother, did she work outside the home? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 10",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "She was \u0152 she took care of the children and the house?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Tell me a little bit about where you lived? What kind of a place? Was it an apartment, or an owned house, how was it?",
            "answer": "It was an \u0152 an apartment, I think, yeah. Though I am born in the gutter from the house. It was so very hot the day even I was born, they didn\u2122t know where to go with me . So between the houses, there was a gutter, so they put me in the gutter. That was the coolest place."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "In the gutter?",
            "answer": "In the gutter, yeah. That\u2122s true."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "The day you were born?",
            "answer": "Yes, I was born, yeah."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Oh my goodness. So they told you this story?",
            "answer": "Yeah, that was my mother told me that all the time."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "And, can you describe your home to me, what \u0152 how many rooms there were, where \u0152 what part of town it was in, things like that? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 11",
            "answer": "Well, it was a living room, a dining room, three bedrooms, bathroom, kitchen, and then a little garden. And then \u0152 what more was it?"
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "What part of Rotterdam was it?",
            "answer": "A Rotterdam south, on the south side."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay.",
            "answer": "South, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Was your \u0152 would you say your family was well-to-do \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "\u0152 or poor?",
            "answer": "No. It was working man, working, yeah."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Okay, you were working class.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about your parents as people, their personalities.",
            "answer": "Oh my lord. Well, first I all \u0152 I\u2122m not from a Christian family."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my mom \u0152 my mother fought it. She hated it, you know? So I went to a school, and that was an Christian school. That was the closest by where I lived. So I had Christian girlfriends, etcetera, I went with them to their churches, and so. Well, that was not very ga \u0152 nice for my mother. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 12"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "She was \u0152 she we not religious, then?",
            "answer": "Oh no, nothing, oh no. I was once in Holland , when my sister was very sick, so \u0152 and on Friday morning was the rin \u0152 program on the television, and that was \u0152 that \u0152 you can watch them, there was a pastor who spoke. He said, well, I\u2122m leaving the house, now it is for you. She hated anything what is to do \u0152"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Why?",
            "answer": "I don\u2122t know, I don\u2122t \u0152 her \u0152 her mother was from \u0152 he was Catholic, but they had to get married, and my grandfather was Protestant. So and there\u2122s what already started, the trouble, because she was not allowed to come in \u0152 in the churches any more. Because, don\u2122t forget, was an whole different time \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 then, than it is now, you know. And \u0152"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "So your mother experienced something of what it was in that time, to go against tradition.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Religious tradition.",
            "answer": "Ye \u0152 oh, yeah, yeah, yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Okay. And it turned her off?",
            "answer": "Oh yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 13"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "And that meant she didn\u2122t want to raise her children \u0152",
            "answer": "No, oh no, oh no, no."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "What about your father, was he religious?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Did your parents have any political leanings?",
            "answer": "Political leaning. I don\u2122t know what that means, leaning."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "It means were they \u0152 were they people who were more conservative politically, were they people who were more socialist?",
            "answer": "Yeah, socialistic, yeah."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "They were more socialistic?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Okay. Okay, both of them together?",
            "answer": "I think so, yeah."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Okay. Okay. So I was asking about their personalities. So tell me a little bit about your mother\u2122s personality. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 14",
            "answer": "Wel l, she \u0152 anything what she says, that was law, you know? And was completely different on my father. He was a very quiet man, and so on. But many times she get trouble with it, because if I did something that should be on the left side, and it had to be in her book on the right side, then whole world are done. The wa \u0152 the war started again, you know."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "So she was strict?",
            "answer": "Yeah, on one way. But her way."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Her way.",
            "answer": "That is it \u0152 that\u2122s it, you \u0152 and, well, she took ca \u0152 she took care of us, not [indecip herable] but \u0152"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Were you scared of her?",
            "answer": "No, not at \u0152 I was not scared of her, no, no. Because she would not have th e nerve, I think, to hit me. Then I would have hit back."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "So, you had a \u0152 you had your own will, even as a child.",
            "answer": "Mm-hm, I had to."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "And, did you know your grandparents?",
            "answer": "Oh yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 15"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "You did?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Did they live close by?",
            "answer": "Oh no, because they lived in \u0152 in Z-Zalt \u0152 Zaltbommel , and that was in the middle \u0152 middle from all around there, was a little town, and there they lived."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "I see.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "But you visited them? Or they visited you?",
            "answer": "Yeah, only on the si \u0152 the summer month, when the school was closed."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then we went there for our vacation time."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Okay. And, all three of you?",
            "answer": "No, and \u0152 only me."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "And why was this?",
            "answer": "I don\u2122t know, because I could help my grandmother, etcetera, you know."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Did she live in a town as well, or out on the farm? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 16",
            "answer": "No, no, it was not on the \u0152 it was in little house, and my grandfather was a shoemaker. So reached you \u0152 when you come in, it was the \u0152 right away the \u0152 the smell from \u0152 from \u0152 from all the leath-leather, you know?"
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Yeah, yeah. Yeah, yeah.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "And, in your neighborhood, where you were growing up in Rotterdam in the south \u0152 southern Rotterdam , southern part of the city, describe for me what the neighborhood was like. Were there many apartment buildings there, many different kinds of people?",
            "answer": "Well, different kind of people, yes."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I don\u2122t have many contact with the people. Excuse me (coughs)"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Bless you. Can we cut \u0152",
            "answer": "Because Friday \u0152"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "\u0152 for se \u0152 can we cut for a second? [break] So we were talking about the different kinds of people who were in your neighborhood. Tell me a little bit about the different \u0152 you know, the \u0152 your neighbors. Who were your neighbors? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 17",
            "answer": "The wa \u0152 well, that was in the \u0152 lady with a couple of daughters, because the husband passed away there, when we just mof \u0152 moved in that house, my father and mother. And that was very stubborn lady, the mother. She never said a word to anybody, never greeted anybody, so you \u0152 you stayed away from her."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Yeah, it\u2122s a little strange.",
            "answer": "Yeah, it\u2122s very strange, yeah. And I had mam \u0152 many more contacts with my Christian friends than this \u0152 the neighbors everywhere, because I \u0152 I rather walked over to their side, you know?"
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Did you feel the same way as your mother did about religion, as you were growing up?",
            "answer": "Oh no, never. And the funny part was that the Christian chil \u0152 the Christian school that was very close by our house, so that is why I was in the Christian school. And there I learned \u0152 well, all the things what have to do with it, you know. But \u0152 she did not like it, but too bad, I had to go there. A2: Can you break it?"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Yes, we can cut. [break] So yeah, explain to those people who don\u2122t know much about the Dutch school system, was the school that you attended also run by the state, or supported by the state financially?",
            "answer": "I don\u2122t think so. I \u0152 I don\u2122t know that. I don\u2122t think so. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 18"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Oh, you don\u2122t know that, okay. But was it a school you had to pay tuition for?",
            "answer": "No, nothing."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "So it was free.",
            "answer": "Everything was free."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "It was free.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "And were there also public schools that were run by the state?",
            "answer": "Yeah, and they were free, too."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "And they were free as well?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Okay. Was the public school further away from your home?",
            "answer": "Yeah, a little bit. Not too much, but \u0152 I don\u2122t know how that \u0152 why I get \u0152 got there. I don\u2122t know, I can\u2122t remembe r, you know."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Well, tell me about your school life. Tell me a little bit about the kinds of things that you were learning.",
            "answer": "Well, like everybody else, you said the ABC . And I \u0152 I liked the school very much, and the teachers sometime visited the parents, to let them know how the Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 19 pupils were doing. And well, it was always a good report, so I \u0152 I never have any trouble there. I did very w ell."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "And are there any particular incidents that you remember from your school years, that were \u0152 that still stay in your mind now, as you were growing up?",
            "answer": "Yeah, they \u0152 I have to tell you about, there was there a girl, and w-we be came pretty close together. And sometimes, I all of a sudden remember her, but she became a \u0152 not a nurse, but somebody who visited the people th \u0152 at home when they were sick."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that is what she became [indecipherable] I came \u0152 I came to America , and I lose all the contacts."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah, because \u0152"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "I see. Did your mother \u0152 did your brother and sister attend the same school?",
            "answer": "My \u0152 my brother, I think. Yeah, not my sister."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, no. So many years in between."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, that is what it is. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 20"
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Yeah. Well, she was \u0152 she was a little girl when you were already \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "\u0152 becoming an adult.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Okay.",
            "answer": "True."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "What was \u0152 I have a few questions about how modern the Netherlands was in the 1920s. Did your home have electricity, for example?",
            "answer": "Oh yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Okay. And running water?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Okay. Did you \u0152 so I take \u0152 you h ad running water, you had electricity, how did you heat the home? How was the place heated? Was it with coal, was it some oth \u0152",
            "answer": "Yeah, with coal, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Did you have a radio at home?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "And was \u0152 were there favorite programs that the family used to listen to? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 21",
            "answer": "Well, I don\u2122t know that. I forgot. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Okay. Did your parents read any newspapers?",
            "answer": "My father did, not my mother."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay, what did he read?",
            "answer": "The newspaper."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Yeah, which newspaper would it hav e been?",
            "answer": "Oh, what was the name of the newspaper?"
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "I know, what a strange question. The reason why I ask this is I\u2122m trying to get a sense of, how did they get their information about the outside world?",
            "answer": "Oh, yeah."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "How did they find out about what was going on in the world. So \u0152",
            "answer": "Well, it must have \u0152 must have been from the newspapers. And it was quite a big \u0152 the newspapers were very heavy, lots of sheets to \u0152 to read, you know?"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Were they active, socially? I mean, were they active as socialists?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "No.",
            "answer": "No. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 22"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "No. Did they have brothers and sisters? Did your parents have brothers and sisters?",
            "answer": "Oh yeah, they did."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My father was the oldest from the 12."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "From 12 people?",
            "answer": "Yeah 12 ba \u0152 and it were all brothers, no sister."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "All boys.",
            "answer": "Yeah, no sister. But I mean, and that was a very sad story there, because my grandfather came from a bit \u0152 a better bringing up than wi \u0152 than \u0152 than she was, than my grandmother was. And she was a drinker. So, many times, that is what we heard from my mother an d father, she was sitting drunk, next to the caskets from the babies."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Oh my God.",
            "answer": "He had a \u0152 yeah, that was very sad, you know."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "So some of the children didn\u2122t survive?",
            "answer": "Oh la \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Okay. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 23",
            "answer": "Cause my father was the oldest, and he went to Amsterdam , where he learned the trades there, I think. And then, what he made on salary, that had to be right away in the mail, because Mother had \u0152 Mother needed her drinks, you know?"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "That\u2122s a hard childhood for him.",
            "answer": "Very sad."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Yeah. And your mother, did she have brothers and sisters?",
            "answer": "Yeah, she did. She has an \u0152 how many, I don\u2122t know [indecipherable] maybe five \u0152 five brothers, I think, and she was the only girl."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "And did you see your aunts, did you see your uncles much? You know, did you visit with your uncles \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "\u0152 did you have contact with them?",
            "answer": "No, not too much, but I mean, the \u0152 the men \u0152 the boys who grew up in \u0152 more like the \u0152 yeah , well it was not in \u0152 well, anyhow, they came all to our house in Rotterdam , where my father and mother were married, of course, to learn a trade. So, and they lived by us, so the whole house was filled with men, and smokers. And I hate \u0152"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Smokers? Oh \u0152",
            "answer": "\u0152 oh, I hated it, you know. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 24"
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But it was, in th ose days."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "That\u2122s what people did.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Oh yeah. Yeah."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Do you have any earliest memories as a child, no matter what they would be? So \u0152 some of your earliest memories, when you were little. What stays in your mind?",
            "answer": "No, I don\u2122t think so. I can\u2122t remember anything. There so long ago, you know."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "I know, I know, I know. And it\u2122s very open-ended question.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "I \u0152 would you say you had a happy childhood?",
            "answer": "Oh, halfway."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 for \u0152 for my mother\u2122s side of it, there was always something wrong with me, always."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "That\u2122s tough.",
            "answer": "Yeah, ver \u0152 yeah, very tough. Tough lady."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Yeah. And your father was accepting, more accepting. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 25",
            "answer": "Oh yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I \u0152 if I know \u0152 if you think about fathers, and I think about my father, and his father, he loved my father. And it was so funny, you know."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Okay. Your husband\u2122s father loved your father? That is \u0152",
            "answer": "No. He. My \u0152 ma \u0152"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Your husband.",
            "answer": "Oh yeah, my husband li \u0152 loved my father."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Okay. So he must have been a special man.",
            "answer": "Yeah, he was, absolutely."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Tell me what made him special to you.",
            "answer": "The way he thought about things, and if he wanted to know something \u0152 like, for example, one ta \u0152 time, I saw him reading all books, and that was [indecipherable] over Russia ."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, that he wanted to see hi \u0152 hear himself what was going on there, and how the people lived there, etcetera. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 26"
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "In Russia .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That is what I remember, the type of books he re-read."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Those are pretty serious books.",
            "answer": "Oh yeah, it was, yeah, for him, yeah."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "So he had interests beyond just his own work.",
            "answer": "Oh yeah, oh yeah, especially in his words, but he \u0152 he can tell you that sp \u0152 parts \u0152"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "When you say his, you mean your husband?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Okay, okay. And so, let\u2122s go with your father. Did you spend any \u0152 any leisure time with your parents, or were they always busy? That is, did your father or mother take you anywhere? Did they go on walks with you, or did they go to th e cinema with you, or \u0152",
            "answer": "No, th \u0152 my father the \u0152 my father and I, we took walks together."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "You did. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 27",
            "answer": "Before that I was married, just that."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And, with my mother, no."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Okay. Would you \u0152 who would you say was the greatest influence on you, when you were growing up?",
            "answer": "My father."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Your father. What were some of his values, that you also said, these are important, I want them as my values?",
            "answer": "Well, yeah, how do I explain that?"
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not too easy, you know."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "No.",
            "answer": "Well, he was \u0152 he never se \u0152 said about something, you don\u2122t know what is the truth, so you better don\u2122t listen to these things. You have to look at the truth in life. See I always \u0152 he said that always. My \u0152 my mother, that was a gossiper. She \u0152 and that is what he hated, and I hated it, too."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Yeah. That can do enormous damage to people. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 28",
            "answer": "Oh, it does, absolutely."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Even \u0152 even when we were going to get \u0152 we had to get married in the war, before the \u0152 yeah, before the war started. And it was an saying, if you are married, and you have a \u0152 sent to Germany , to work there, for the sor \u0152 from there, then you get \u0152 you could back \u0152 you came back in half a year home, to see your family. But, of course, was afterwards a big lie, because it will never happen. But they picked him up from \u0152 my husband up from the street, and then they picked, or brought you to a place where all the Germans were, and then you have to empty all your pockets, and then let us see what you have with you. And then, I had the friend who worked there by all the Germans, and a \u0152 a friend of me saw that he was picked up by the Germans."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "I\u2122m a little confused now, about what you\u2122re telling me. But \u0152 because we were talking about your father.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "And we were talking about th e importance he place d on truth.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "And you were then going to give me this example, and I don\u2122t understand \u0152",
            "answer": "Oh, yeah \u0152 Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 29"
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Okay, can you explain to me again what you \u0152 what you\u2122re saying about your father and \u0152 and his value on what is true, and to know what is true?",
            "answer": "Yeah. Tha-That is the way he lived."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, it was \u0152 yeah. It was complete different."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about when you finished school, how many grades did you go through?",
            "answer": "Well, the schools, I was finished in the sixth, eighth grade \u0152 well, I went \u0152 I think that I went 10 \u0152 for 10 years to school."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "And by that time it was what, mid 1930s? Was it like 1937, or 1938? When did \u0152 about when did you finish your school?",
            "answer": "I can\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "I can\u2122t. Don\u2122t remember, sorry."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "It\u2122s okay. But you say you were born in 1922, and if you started when you were five or six \u0152",
            "answer": "Mmhm, yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 30"
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "\u0152 then 10 years \u0152",
            "answer": "Yeah, it \u0152 yeah, those"
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "So you were then about 16 - 17 years old?",
            "answer": "Sixteen years, yeah."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "All right. What \u0152 after you finished those 10 years, what did you do next?",
            "answer": "To look for a job."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "What kind of job?",
            "answer": "Well, I \u0152 I started in an bakery [indecipherable] yeah, first class bakery."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then I g \u0152 there was there an \u0152 a business where I worked, and that was very particular. You have to be exactly dressed that they wanted be you \u0152 you know? And if th e re \u0152 customer came, and that was the little [indecipherable] well, anyhow. But you have to bow \u0152 to bow down for the \u0152 for the customers, and so we can \u0152 you know, was \u0152 really, I could \u0152 I \u0152 I go there really and [indecipherable] sight from what is \u0152 what was happening in life [indecipherable] my mother Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 31 [indec ipherable] . Was very, very very \u0152 was very easy to grow up in. But then the war came, and everything was gone. So \u0152"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Okay, but still, before the war comes, you learned \u0152 it sounds to me like you were trained \u0152",
            "answer": "Yeah, there \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "\u0152 by \u0152 by there \u0152 of how to behave with customers, and that one had to, you know \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "\u0152 sort of greet them in a very honorable way.",
            "answer": "Oh yeah. Yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Okay, was it hard work for you, or did you like it?",
            "answer": "No, no, no, no, no, was not hard work , no."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Did you like it?",
            "answer": "Yeah, I liked it, but I mean, well, then the war started, it was all over. My do \u0152 my business was gone, everything was gone, too. I \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "You mean the bakery no longer existed?",
            "answer": "No, it was gone. Bombed [indecipherable] bombed down, you know. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 32"
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Okay. We\u2122ll come to that, we\u2122ll come to that. Right now I still want to learn a little bit more about what your life was like when you finished school. So you \u0152 you started \u0152 did you ever work anyplace else, or just at this bakery?",
            "answer": "No, th-th \u0152 no, the different bake \u0152 different places, but it was more \u0152 oh, after th \u0152 after the war."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "I\u2122m talking before the war.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "And when you fi \u0152 after you finished school, did you work in \u0152 just in one bakery, or did you work somewhere else as well, before the war started?",
            "answer": "No. One bakery, I think, yeah."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Okay. Was the bakery in your neighborhood?",
            "answer": "Oh no, no, no."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Where was it?",
            "answer": "And I \u0152 I have to go on my bicycle to go there, you know, and it was heavy traffic, and \u0152"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Was it in the town center?",
            "answer": "Yeah, it was in \u0152 yeah, Rotterdam center. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 33"
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Did you get to know any of your customers?",
            "answer": "Oh yeah, oh yeah, we don\u2122t talk about that, please. There was an old man \u0152"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and he was apparently very taken with me. I don\u2122t know \u0152 you know, one time I was \u0152 I had the flu, so I was not working, of course. So, and he came every day to drink coffee, because it was so \u0152 and, where is she? Is she \u0152 no, no, she is sick. And then he found out where I lived. And then he came on the door with a big bouquet of flowers, and a li \u0152 bi \u0152 box of chocolate, and my mother said, oh no, you cannot see her, because you never know that you get it. Well, anyhow, well, he left it all behind, it was all some for me, and \u0152"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "[indecipherable]",
            "answer": "Yeah. That was one that \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "That was one, okay. Any other memorable customers, then?",
            "answer": "Yeah. I can te \u0152 but not that me \u0152 not that you have contact with them really \u0152"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "\u0152 you know? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 34"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Were you exposed to a class of people that you didn\u2122t \u0152 hadn\u2122t known about when you were growni \u0152 growing up?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Were you \u0152 did you meet different kinds of people a \u0152 who came into the bakery?",
            "answer": "Oh yes, oh yeah."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Very sa \u0152 yeah, very nice."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Was it \u0152 was the neighborhood where you worked a more well-to-do neighborhood?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "What kind of \u0152 where was that bakery located? When you\u2122re saying \u0152 you said it\u2122s in the center of town, and there was a lot of traffic?",
            "answer": "Yeah, that was in Rotterdam \u0152"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "\u0152 the center of Rotterdam , yeah."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "So, were there businesses around the bakery? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 35",
            "answer": "Oh yes, oh yes, yeah. All gone, of course, after the war."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Everything was gone."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "But before the war, there were businesses?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "And so, were your customers mostly from the businesses, or from people who lived there?",
            "answer": "Private people."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Mostly private \u0152",
            "answer": "I think more private people, yeah."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they \u0152 they live in mansions. They had plenty of money."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because it was an expensive place where I worked."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Was it?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Was it? Tell me, you mentioned before when you were growing up, that \u0152 you mentioned it quite strongly that your f \u0152 mother was not Christian, but that you went Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 36 to a Christian school. The people in your neighborhood, were they almost all Christian?",
            "answer": "Oh no, no. Some were Catholics, what I can remember, but no, it was not so \u0152"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Who were some of the people who were you \u0152 who were in your neighborhood, the different kinds?",
            "answer": "That was my \u0152 all working class people, you know? That is what I remember. And \u0152 but the mothers all stayed home with the children, I remember that."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Were there Jewish families in your neighborhood?",
            "answer": "No, not in my neighborhood, no. Rotterdam , of course, it was all Jewish there."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "So, in the center of town, your customers, were they mostly Jewish, or were they \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "They weren\u2122t?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Okay. As you were growing up, did you meet any Jewish people?",
            "answer": "No, I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "So, you didn\u2122t know any? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 37",
            "answer": "No, I don\u2122t \u0152 no, I don\u2122t remember that, no."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Okay. And, did your parents have any contact with Jewish families, Jewish people?",
            "answer": "No, no, no, no."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Okay. Because you attended the Christian school, did it have an influence on you?",
            "answer": "Oh ye ah, yeah."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "In what way?",
            "answer": "That was a big \u0152 I think that was a beginning for me, from \u0152 for the total different life. Not in \u0152 not looking at the way my mother thought about things, but \u0152 but there was \u0152 but there was a God, and we better \u0152 you know? And everything, and that \u0152 that is what I was taught there."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "So, are you a very religious person?",
            "answer": "Yes, I \u0152 yes, absolutely."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Okay. Were you practicing?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Okay. So not just that you felt it, but that you participate in a religious community, an d services, and things like that. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 38",
            "answer": "Yeah, but I \u0152 now, with all my trouble, that I can\u2122t walk so \u0152 you know, we s \u0152 we watch television on Sunday morning, and I saw five \u0152 five programs every Sunday morning. So \u0152"
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Wow, that\u2122s a lot.",
            "answer": "It\u2122s a lot, yeah."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "It\u2122s a lot.",
            "answer": "Yeah, but I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "But after \u0152 but wa \u0152 after you finished school, did you start going to church?",
            "answer": "Yeah, with the girlfriends, yeah."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "With the girlfriends?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Okay. Did your mother give you trouble for this?",
            "answer": "No, my \u0152 my father, he made sure that my shoes were polished, before the door, and that was not what I remember, yeah \u0152 no."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Can you tell me, what was the denomination? What \u0152 what \u0152 what religious faith did you belong to, before the war?",
            "answer": "What was that name now on this? I cannot tell you."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 39"
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, I have \u0152"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "So, it was the re \u0152 what was the name of your church?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "I may \u0152 mean, your religion. What was the name of your religion?",
            "answer": "Reformed."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Reformed.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "The Reformed church.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Okay. How did you meet your husband?",
            "answer": "That was a different story. I work in an business, and his sister worked there too, but she worked on the office side, and I was in the \u0152 in the \u0152 the \u0152 on the counter, let me say. And then it was the \u0152 the jubilee in from the queen. That\u2122s \u0152 it was 40 year queen, I think, or something like it. Well \u0152 and everybody, of course, had a date to go, but I didn\u2122t have a date, and I was much too young to do that. But I told my father, I told him, I said that I \u0152 I ha \u0152 I go with Willy(ph), and that was his sister\u2122s name. And then I \u0152 I \u0152 I see what comes from it. And my father said, okay, I can trust you, so don\u2122t worry. So, when I \u0152 then I met him, he came with his sister, Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 40 also on bicycle, and I thought, oh no, my lord [indecipherable] I \u0152 and \u0152 and then he \u0152 he thought the same about me."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Oh yeah?",
            "answer": "But we were al \u0152 alone, because she had the boyfriend, and so on. And there \u0152 well, it grew from there, really. But then, of course, with the ha \u0152 whole thing in between from the war, you know, you saw each other not many times. And if he came over , after a lot of trouble at his household, because he was not allowed to stay in my house, then I \u0152 then he came on a Friday night, or Saturday, and then he stayed over til Sunday night to go home. And then at li \u0152 at least, well, you co \u0152 could see each other, I know."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "So, let me step back a little bit. How old were you when you met your husband?",
            "answer": "Sixteen."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "So, were you still working at the b akery store?",
            "answer": "No, that was all gone."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Oh, so you \u0152 okay. Okay. So, your husband mentioned that before the war started, when you were 16 years old, you left the bakery, is that correct? And you went to work in an office supply store?",
            "answer": "Yeah, I was there before the bakery. So, of the \u0152 when I think about it now, I think, yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 41"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Oh, okay, so you worked at the office supply store before you worked at the bakery?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Okay. And what was your job there?",
            "answer": "Well, I was called the fluffy."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Wha t\u2122s that mean?",
            "answer": "Yeah, I didn\u2122t know what it meant either, but all the horrible little things what the \u0152 you know, I had to fix up. And I had other people working behind the counters \u0152"
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 but they were much older than I am."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I was the youngest one, so I had to do all the miserable things. Make coffee, and bring it by the boss. Oh, and that boss, to tell you, that was a Jew."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "So, was this the first time you met somebody who was Jewish?",
            "answer": "He was Jewish, yeah."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Do you remember his name?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 42",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, I know that he must have been \u0152 when the war started, that\u2122s \u0152 he must have been gone, I think that he was killed, yeah."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay. And, was this a large organization? Was it a large company?",
            "answer": "No, no, no, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Just a few people that worked there?",
            "answer": "Yeah, yeyeah."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "And where was this place located?",
            "answer": "Rotterdam ."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Also in the center of town?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "All right. And was it that your husband\u2122s sister worked there?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "And that\u2122s how you met him?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 43"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "And after that, is it that you went to the bakery, that you started working at the bakery?",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah , yeah."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Okay. Why did you leave this place?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Okay. I mean, young people change jobs.",
            "answer": "Oh yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Young people change jobs all the time. So you met your husband when you were about 16 years old, before the war. And you gave a sense that his family didn\u2122t like him dating you. Is that correct?",
            "answer": "Yeah, because his father \u0152 his mu \u0152 no, the father and mother both were Christian Reforms."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I was only Dutch Reformed."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "And it \u0152 what\u2122s the difference between the two?",
            "answer": "Yeah, well if \u0152 if you can tell me, then \u0152 I cannot tell you , no."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "But this means that there must ha ve been something significant \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "\u0152 within \u0152 within \u0152 Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 44",
            "answer": "The religious business, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 oh, it\u2122s unbelievable. And they were \u0152 he was pretty rough on him, too. Not only on me, but on him, too. He had a \u0152"
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Your \u0152 your fatherin-law?",
            "answer": "Yeah, oh yeah. He came even at our house, and \u0152 to tell my father and mother that I could not see him any more, because he was going to the school where he goes at night, and he\u2122s \u0152 he would sit there til he came out of school, and going home, bec ause then he cannot see me."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "That was a lot of control.",
            "answer": "That was horrible, horrible tur \u0152 time was that."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But, anyhow \u0152"
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "But you were \u0152 you were both young, and it was before the war.",
            "answer": "Yeah, he was 18 [indecipherable] was 16."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Okay. Okay. When did you marry? What year did you marry, or how old were you when you married?",
            "answer": "Oh brother, almost \u0152 I don\u2122t know. Tell hi \u0152 ask him, he knows everything, so \u0152"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Okay, okay. Okay, we will. We will. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 45",
            "answer": "Yeah, he knows everything."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Okay. But was it after the war started, or before the war started? Did you get married before the war s \u0152",
            "answer": "No, in the war time."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "In the war time, okay. Now, you\u2122re a teenager, and it is the last years of the 1930s, 1938 and \u212239. Are people talking about political events in Holland ?",
            "answer": "Oh yeah, oh yeah."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "What were they saying? What were they talking about?",
            "answer": "Well, first of all, we got all things in the mail, I think, that you had to make sure that all your windows were black at night, so that not light could shine out \u0152 outside, that was the beginning. And that was in 1930 \u0152 yeah, eight, nine. And then \u0152 so \u0152 and then pretty soon, we knew that the \u0152 that the Germans were dop \u0152 putting bombs down in different pla \u0152 store \u0152 places. So \u0152 and then we thought, oh, it is coming here, it is coming here. And one evening, I was laying in bed, and all of a sudden I thought, what is that noise, or this noise, and there they came, all the bomb."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Was it an airfl \u0152 or airplanes that you were hear \u0152",
            "answer": "Oh yeah, oh, it was unbelievable what happened, and so many people died on \u0152 already, in the street, and everywhere. Yeah, that was a very sad time, I can tell \u0152 Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 46"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "So that was the very first night, you know \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "\u0152 when you\u2122re saying \u0152 the ver \u0152 when they invaded?",
            "answer": "Yeah. That was the beginning of it, yeah."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "So, when you got up the next day, did you already see bombed out places in the streets?",
            "answer": "No, not yet, not that \u0152 not so close by our house. But you know, my mother and father\u2122s house was here, right down on this straight line , on \u0152 farther up, there was Waalhaven , that it was called that way, and that is why they want to do \u0152 bomb \u0152 bomb, because that is a p \u0152 a place what they wanted for their \u0152 yeah, you call that to \u0152"
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "What is wal \u0152 Waalhaven , what was it?",
            "answer": "Well, that was in \u0152 in \u0152 Waalhaven , that was in \u0152 I can\u2122t remember. He knows. He knows."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Okay. Was it \u0152 was it a particular facility, was it a port, was it a \u0152 a \u0152",
            "answer": "No, no. He \u0152 he \u0152 he knows it better than I do."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was not so \u0152"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Okay. So did \u0152 but it was a target. It was a target of \u0152 of the Germans, okay. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 47",
            "answer": "Mmhm, yeah."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "And when \u0152 what did you see in those next couple of days, after the bombing started? What did you see? What could you \u0152",
            "answer": "Well, I remember that I said to my father, I said, how do I know if my business is still there in Rotterdam center? Now my father said, well, step on your bicycle, and I go with you. But then we come by the \u0152 the Maas, that is an river there, you know? And that, they had lots of bombs hit. So there w ere \u0152 this \u0152 the \u0152 the places were not [indecipherable] but it were little pieces of wood, and that was all put together, and I had to walk about it, to come to the center of town. And then I saw that my business was gone, and I knew the school where he was going at night, to study with something, that was gone, you know, and the \u0152 the \u0152 the \u0152 the people were hanging out the windows, dead. And the mo \u0152 most \u0152 mostly, I think that it were Jewish people. Because they right away were after the Jews, as you know."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Yeah . So this was \u0152 this was after the first night of bombing?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "You already saw corpses of people \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "\u0152 hanging from windows? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 48",
            "answer": "Yeah, yeah. That come \u0152 the bombs, they came, and we \u0152 the people the \u0152 they were maybe sleeping the re, because it was a big hotel, and it was terrible."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Terrible, it was."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "When did you see the first soldiers?",
            "answer": "At night already, when it \u0152 always \u0152 I can still hear that in my hea \u0152 in my mind, that boom, boom, boom, boom. The two next to each other, and they passed the houses, to see [indecipherable] ou-outside, like you know it was supposed to do."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "How did life change for you? How \u0152 tell me , how did life change for you? Did you have \u0152 clearly, the place you worked was no longer there.",
            "answer": "No, no. I re \u0152 can\u2122t remember anything. Y ou know, was unbelievable. This \u0152 there was nothing left, I \u0152 really. And then where in \u0152 where the time goes on and on where you don\u2122t have food, and you have no \u0152 nothing to drink, and you have nothing, you know."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "So the stores became empty?",
            "answer": "Oh, there was fe \u0152 to-totally empty. The big trucks came for the door, and they empty all everything out, yeah."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "So, it was a \u0152 who were the big trucks from, the Germans?",
            "answer": "Yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 49"
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "So how did people eat?",
            "answer": "Well, we didn\u2122t have something to eat. I mean, it was the craziest things. In the cellar from where we lived \u0152 oh no, I have to tell you first, where we married, we married at na \u0152 that I stayed in my house, because he was going to Germany , because he was picked up. But then, my mother was very smart in that way. I had the \u0152 the day after that we got married, I couldn\u2122t talk. So my mother la \u0152 the doctor came, and the doctor said, well, I think that there is something wrong with her there, so she cannot go t o Germany , because she will infect all the people there. That was all \u0152"
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "That wasn\u2122t true.",
            "answer": "No. So \u0152 so \u0152 and then, he came home, the second day after th at we were married, and he had erase the papers [indecipherable] somewhere, that he could not leave on Monday. On Wednesday we got married, and on Wednesday \u0152 no, of satur \u0152 Sunday, he had to go to Germany . He was picked up for that. But no. He said no, we are not going to do that."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "And is that \u0152 and did the doctor give you the reason why you weren\u2122t going, is because that you had a throat illness?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "And the doctor was saying that he could get infected? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 50",
            "answer": "Yes, that is ri \u0152"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "And that this ma \u0152 this had \u0152 there was some choice in this matter, then.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Because some people were picked up on the street \u0152",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "\u0152 in different countries, and they were just shipped out.",
            "answer": "Yeah, I know. That was with hi \u0152 it was with him too, one time \u0152"
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 when he was already married, and he had a lot of money in his pocket, because he was doing a job for his father, and well, that is the way it was. And then somebody else looked on it, saw where they put him. So then I could go to that same lady of the gi \u0152 gentleman again. I said, well, we have to get him home. Well, but he \u0152 he \u0152 he spoke with his eyes [indecipherable] does not say anything, or it had to be German."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so it \u0152 he said, he will be home tonight. That was all the [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "So this was a guard? Who spoke with his eyes? Who was the person who spoke with his eyes? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 51",
            "answer": "That was an \u0152 that was a Dutch man, where he was sitting between all the Germans, who [indecipherable] happen, I don\u2122t know, but \u0152"
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Okay. So that\u2122s later on. But those first days of the war, you see these terrible sights, and you no longer have a place to work. What did you si \u0152 do? Did you stay at home then, or did you find another job? What happened \u0152",
            "answer": "No, nothing to begin, because everything was upsidedown, you know?"
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And when the Germans came, they came in the streets by all of us , a big school. And all this, the seats on \u0152 from the kids, were all thrown out in the s \u0152 in the \u0152 the back, I think. And [indecipherable] the truck came, with all the bedding in it, for the Germans, and they were going to live there. Well, the \u0152 and that was almost \u0152 that one was so close by."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Is this your Christian school?",
            "answer": "No, the \u0152"
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "\u0152 or was this a different school?",
            "answer": "There was not a scri \u0152 it was in the war, that \u0152 there\u2122s no school. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 52"
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "I know. But was this the same school you attended, or was this a different school where they threw the chairs out?",
            "answer": "That it was different school."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Different school.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Different school.",
            "answer": "Was unbelievable, yeah. And, what it comes from, Father doesn\u2122t have cigarettes, and mother le \u0152 wants like a piece of chocolate, and we did not have it. So, the Germans had it, so what happened? The \u0152 the \u0152 that the girls and the boys there, of the girls m-met the Germans, and you can \u0152 as a \u0152 when I-I think back on that [indecipherable] by myself, the guys had all kids from themself, in Germany , of course, and wives, but the way they lived in Holland , it was unbelievable. And when the war was over, you know, that the people \u0152 the pianos were standing in the street, that the people can dance there, and \u0152 and the war was over. But then there came a big, flat truck for the door \u0152 by my mother, for the door. And I was by \u0152 in her house, for one reason or another, and all the girls who lived with these soldiers, they were all picked up, and all on \u0152 on the truck. And the \u0152 all their hair was all cut off, a-and in the middle was a hakenkreuz , from \u0152 you know, and then \u0152"
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "A swastika. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 53",
            "answer": "\u0152 the swastika, yeah. Was unbelievable, the craziest things happen in wartime."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "But anyhow, that was their life."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "What happened in your family? Did your father still have work when the war started?",
            "answer": "Yeah, because yeah, because that \u0152 his boss, that is a [indecipherable] who was more to the German side, I think, he had \u0152 for a long time, he had work, yeah."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. And then later on was the no \u0152 was no work, and there\u2122s nothing to eat, and \u0152 but we can \u0152 what to do, you have to do."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Well, what did you do?",
            "answer": "I don\u2122t know. He came tho \u0152 well, he has to walk from his house to our house, and that was at least \u0152 well, more than an hour. And then, when he came by us, and because \u0152 well [indecipherable] a long story, again."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There come no end from."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "In the cellar from the house where we lived, for \u0152 for five dolla rs a week, his father, he [indecipherable] that \u0152 that he could rent it out. And so, then the Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 54 Germans came, and that was a big cellar there, was high. So when the \u0152 the trucks go drive in, and they dumped there all kinds of coal."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "And this was in your \u0152 the place you were living with your husband?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they \u0152 so, and then you could not touch that coal, one \u0152 that was for if something happened, you know, that the Germans needed it. And it was that they put some powder o-over it, so that you could not touch it."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "So that means \u0152 was the powder so that it was bad for the human skin, or was it that they could see somebody had touched it?",
            "answer": "Yeah, yeah, that\u2122s it, yeah. That\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Okay, what color was the powder?",
            "answer": "White."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Uh-huh. Okay, like flour.",
            "answer": "Yeah, something like it, yeah. But yeah, we knew that so many people around us there, were starving, especially the kids."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 55",
            "answer": "So what he \u0152 did he do? He dug under the coals, and he could bring back \u0152 backs, with coal that \u0152 with food for the kids [indecipherable] to \u0152 to keep them alive."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "So how \u0152 I mean, are you ti \u0152 did his \u0152 you get the coal \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "\u0152 and what do you do with it, you trade it for food?",
            "answer": "No, because the people didn\u2122t have anything."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Okay, so then how do you turn coal into food?",
            "answer": "No, I don\u2122t know how th-the \u0152 but, well, he \u0152 he knows it \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Your husband will be able to tell us, okay.",
            "answer": "Yeah, oh yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But that what he did."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "But your father \u0152 did your father come to your home, in order to also get some of this coal? Is that \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "No?",
            "answer": "Food. He \u0152 we had a \u0152 a va \u0152 a butcher, and a butcher we knew ver \u0152 he knew very well, and then he \u0152 he saved the \u0152 the grease from things, you know? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 56"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And then Jan brought that coal to the butcher, and then he got that stuff, and then he could cook with that, a little bit, but not much, but \u0152 and my father came then, and he could give him something to eat, because the man was like a stick."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know?"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "What about your sister and brother? Your sister was still a little girl.",
            "answer": "Yeah. But the war was already over, I think, and then my sister went to a f \u0152 swi \u0152 Switzerland , for her health, because it\u2122s \u0152 sh-she has bronchitis. And so, that is the way it went then."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Was she mal nourished during the war?",
            "answer": "Yeah. But because of that she had that illness, she got something to eat up in a special place. And then, when somebody was not looking, she put o \u0152 th-the food in between her clothes, and she could give that to my father, when she came home."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "And what about your brother?",
            "answer": "My \u0152 my brother was in \u0152 in \u0152 immediately in Germany ."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "So how did that happen?",
            "answer": "Ah, picked up from house, you know, they came my house, in the \u0152"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "And what \u0152 and where was he taken, in Germany ? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 57",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t \u0152 forget, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Did you get letters from him?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "You didn\u2122t know what had happened to him, only that he was in Germany ?",
            "answer": "The only thing that we knew, that was when he was picked up, they were going in a big boat, with the \u0152 that boat that was, lots of water in it. So, he stood with his feet to here, in the boat."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And that is why he got cancer from, later on at home, because he died from cancer. And that is all from that he, in Germany was."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "When did he co me back, your brother, from Germany ?",
            "answer": "The \u0152 di \u0152 that same man \u0152 same man, where we had that contact with, he did always what he could to get my brother ack \u0152 back out of Germany , to our own house. And so, it was not \u0152 not [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Not \u0152 so it didn\u2122t \u0152 your brother was not in Germany for a long time?",
            "answer": "No, maybe two \u0152 two years, I think."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Okay. And did he tell you \u0152 when he came back, did he tell you what had \u0152 he ha \u0152 what had been going on with him? Where he was, and things?",
            "answer": "Yeah, then we heard it. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 58"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But, that was the way it was."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Well, where \u0152 where was he taken to work? Where did your brother go to \u0152 where did they put him to work, in Germany ?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know. Well, it \u0152 I think it was making all the \u0152 the \u0152 not the bombs, ma \u0152 something what had to do with \u0152"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Weaponry?",
            "answer": "Yeah, weaponry, yeah."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay. And your mother di \u0152 did she go outside the house to work once the war started, or she stayed at home, still?",
            "answer": "No, but she had the \u0152 she had very funny ways, how she got little bit of mo \u0152 food in."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And well, was not the honest way, I think, but if you have nothing to eat."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "What did she do?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Okay. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 59",
            "answer": "I don\u2122t know. No."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Tell me, when did you s \u0152 did you find another job, during the war, when the Germans were there?",
            "answer": "Yeah, and that was also a place in a bakery."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "That\u2122s pretty lucky.",
            "answer": "Yeah. But, it was very funny, all the Germans were sitting there on stools, for coffee in the morning."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I used to behind the counter, and you have to help them. But my \u0152 the boss there, that was a \u0152 was for the Germans."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, and then he said, well, if you want to go in the back \u0152 I said, no thank you. And when my father found that out, he said, forget it, you don\u2122t go back."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "So, was \u0152 if I interpret this, the owner of the bakery was more or less saying that if a German wanted to go in the back of the bakery with you, it\u2122s okay with him?",
            "answer": "And lots of, lots of ladies right there in the back with the Germans. Yeah, that was very nice. Well, the people were starving, from the [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "And, did you ever become active in any kind of anti \u0152 anti-resistan \u0152 or resistance movement, or anything like that? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 60",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "No?",
            "answer": "Him, not me."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Okay. Okay. Did you see Jews being taken away?",
            "answer": "Oh yeah, oh yeah, don\u2122t talk about that. When they first came, the Germans, and there were big, big [indecipherable] and the people have the babies in their arms, and they stood all in a lump [indecipherable] one after another. But if the baby started crying, the Germans grabbed him on the legs, on the little baby, and smacked them to the \u0152 to the trees."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "You saw these things?",
            "answer": "Yeah, that\u2122s \u0152 yeah, and it was fla \u0152 just by where my mother lived, was a big, open field, and that is where they did these things. Was terrible. And then the screaming from the parents, I never forget it. They have \u0152 you left your babies there, and you are put in an \u0152 it was terrible, absolutely terrible. Yeah, it was life, you know. And all these things came back during the night, that I thought, oh yeah, I remember. Oh, remember, don\u2122t forget, don\u2122t forget."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Mm. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 61"
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Yeah. I know. I know. It is \u0152 there\u2122s so much \u0152 there\u2122s so many different impressions one can have, and in \u0152 in an interview, we never can capture all of them.",
            "answer": "Oh, no."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Don\u2122t worry about that.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "That\u2122s okay. As long as we capture some of them.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "The ones that are the most significant for you, okay? So after \u0152 after you came back from the bakery, where the baker would have offered your services to the Germans, and your father said no, no way, what did you do then?",
            "answer": "I think I stayed home. I think that there was nothing to get, you know, and there wa \u0152 oh [indecipherable] or another thing, that\u2122s true. I was on my bicycle, of course, and you have to put that in a kind of a garage, it was, and the bike \u0152 bicycles were low, and on a shelf. And the man who [indecipherable] your bicycle out, he was a very tall fellow. So \u0152 and there was an guy there, and he wanted to take with me, but I \u0152 he get \u0152 he got my bicycle. So I came for my bicycle, and the man said, your bicycle is already picked up. And then he made with his eyes, so it looked to me, and I thought, oh no, and I stood with my bicycle, and I had to walk for a long Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 62 time, talking and talking and talking to him. And then, of course, my \u0152 my German was much, much better to speak to him. And then I found out that his father and mother had an \u0152 an stocking fac-factory, and he was the only son. So \u0152 and when he came home, then he was going to work there again. But I could not get [indecipherable] to let them know that maybe that was not there any more. Everything was bombed flat, the address as well. And that why the Dutch pe \u0152 ththe English people [indeciph erable] and Dutch people, too. And they were overseas, all in England . And \u0152"
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "This was a German soldier?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "He \u0152 and he liked you, so he took your bicycle.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "And so, his family owned a stocking factory.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "And you\u2122re thinking to yourself, it might be bombed by the British, and the Dutch, as well?",
            "answer": "Yeah, but \u0152 but they did not believe that. And I said to him, said, now we go closer by my house . I said, please give my bicycle, except my father murders me."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Yeah. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 63",
            "answer": "And I \u0152 I \u0152 you \u0152 you \u0152 you could not say to him because he hates the Germans. And in o \u0152 we \u0152 were called in Holland , we called them the rotmoffer (ph)."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Rotmoffer (ph).",
            "answer": "Rotmoffer (ph)."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Okay, what does that mean, rotmoffer (ph)?",
            "answer": "Well, that was \u0152 I don\u2122t know. Ger \u0152 German \u0152 Dutch word."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But anyhow, I \u0152 I\u2122m glad that it was over. Finally I had my bicycle, and I could ri-rive \u0152 drive home."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then I \u0152 I watched it, and he stood there, up until he could not see me far away, and then he turned around, and he had to walk where he had to go, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "So, he had taken your bicycle so \u0152 as an excuse to meet you.",
            "answer": "Must have been that, yeah, must have been something like it."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Were you married at that point?",
            "answer": "Oh no, no."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "No. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 64"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Did you \u0152 were you involved, at any point, with the rescue of any people? With the rescue of any Jews in Rotterdam ?",
            "answer": "No, not me. He \u0152 he was, but not me."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "I see. How did you spend the rest of the war? Did you work anywhere else, outside of that bakery?",
            "answer": "No, no, no, no. And that not alone, you have no lights. So when it was winter, and it was four o\u2122clock that it was dark, where do you go?"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, and in the beginning, my mother had candles, and so on. But then there was nothing left, so most of the thing is \u0152 what you did, you went to bed."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. That\u2122s [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Did you \u0152 did you ever meet people who were part of the resistance movement?",
            "answer": "Oh yes. Afterwards for sure."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "After the war?",
            "answer": "Yeah. And also during the war, yeah."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "And during the war?",
            "answer": "Yeah. Well, and he \u0152 he [indecipherable] Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 65"
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Okay. I understand. We\u2122ll talk to him. But who were the \u0152 did you get involved with any of their activities?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "No?",
            "answer": "That \u0152 that was all secret. Everything was secret, you know? No."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "But you knew that they are part of the resistance?",
            "answer": "Oh yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "How would you know, if somebody doesn\u2122t tell you? Or did they tell you?",
            "answer": "I don\u2122t know how I knew it, but I knew it."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "You knew it.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Okay. Are there any other memories of the war, that you remember, that you think is important for people to know about? Of what it was like to live in occupied Rotterdam ?",
            "answer": "Well, first of all, we got \u0152 you did not have food. That was point one. And then second, sometimes there was not water. And then \u0152 I said to him, what are we going to wash our clothes in?"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "You\u2122re talking about your husband? You asked your husband? Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 66",
            "answer": "Yeah, when \u0152 when \u0152 when were we married. Well, we did not have soap, we did not have this, we did \u0152 so I don\u2122t know what we did. And we laugh about it now. He said, oh, maybe I changed my underwear. And you \u0152 and then I said no, you can keep it for so long. Oh, man, was unbelievable. That were the terrible things, yeah."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Was there fighting going on in Rotterdam itself, as the Germans were losing the war?",
            "answer": "When they were leaving?"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Yeah, when they were leaving.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Was there fighting?",
            "answer": "No, the people were much too scared from the German, because right away \u0152 the one time, was \u0152 they were looking at the houses everywhere, while we were already married."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he had washed the floor from the whole building there, because there was a theater in that, where we lived. So in there, this Germans came, with those girlfriends, so [indecipherable] . But then somebody, they \u0152 they screamed at him, Jan, stop it, go inside. The Germans are on the way to pick you up. So anyhow, he Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 67 came inside, and what are we going to do now? They saying, you have to change your clothes, put your pajama on, and put a little pra \u0152 things by his bed. And I says, we \u0152 we wait and see what\u2122s going to happen. Well, not too long after that, it was out here that they knocked on the doors. But we lived on the top of a store. The bottom was completely empty, we had to go steps to go upstairs. And he said, well now what? They said, you stay here, we see what comes from it. And there I opened the door, and then the soldier was right away sent upstairs to check on the closets and blah, blah, blah and talk to him. But by me downstairs, where I stood, the other one had all the time his rifle on my head. Because if I would have lied, I was get killed there, on the \u0152"
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Wow.",
            "answer": "You know? And \u0152 but the man came down, and he must have told him that \u0152 because what \u0152 what is the \u0152 the matter with him? He say, I have the maagzweer ."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "So this is a stomach \u0152",
            "answer": "Sick."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "\u0152 stomach sick.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 68",
            "answer": "Or something. And then, when it was finished, he saw that all the people [indecipherable] over the stores lived, they were all picked up, he said, now look, all the people are going, I should go, too. I said, no sir. You don\u2122t go."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "The Germans said this to him?",
            "answer": "No, I said that to him."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Because the Germans went house to house, and all these stores were empty, but the people lived on top still there."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "So they were emptying it out. They were empty \u0152",
            "answer": "Every, oh, yeah, oh, yeah. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Which army liberated you? Which army liberated Rotterdam ?",
            "answer": "I think, I think the e \u0152 the English, I think. Because the English also threw out of their planes, food. And the people were fighting over that food in the street everywhere."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Did you ever catch one of those packets?",
            "answer": "I can\u2122t remember. I can\u2122t rem \u0152 so long ago."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "When did you know that you were free?",
            "answer": "On \u0152 on that \u0152 the noise from the people. You have never heard in your life so much noise, that everybody came out their houses, and the pianos [indecipherable] Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 69 the people there, they were sat in the street, and there was dancing, and oh, it was unbelievable."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "But how did you know? I mean, how did you know the Germans had left? Did a new army come in?",
            "answer": "No, they came no \u0152"
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Did you see British soldiers?",
            "answer": "No, no, there were no other, it was \u0152 no, I don\u2122t know [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay. You just \u0152",
            "answer": "But we knew that we were free. But yeah. And now you have to wait, where me \u0152 when is the food coming, you know."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "And did it come?",
            "answer": "Yeah, partly. Yeah, partly. Because, I remember in 1947, our oldest daughter was mar \u0152 was born. And there was a just a time that the bananas came back. And he said, can I have a piece of the banana? I said, no, sir, it\u2122s for the baby. No. No."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "So, many, many years before fruits like that appeared again.",
            "answer": "Oh, yeah, they \u0152 long, long time."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, it was not so easy. Interview with Jacqueline Hieminga August 9, 2016 70"
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Is there anything else you would like to add to what we\u2122ve talked about today, that you think people should know about, about your experiences during the war?",
            "answer": "The story is too long. Can you sit here tomorrow?"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "I\u2122ll be happy to be here, let me tel l you.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "No.",
            "answer": "No, he has what to tell you too, so \u0152"
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Okay. Well, in that case, what I will say is, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Jacqueline Hieminga \u0152",
            "answer": "Hieminga ."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "\u0152 Hieminga , on August 9 th, 2016, in Nashua , New Hampshire .",
            "answer": "Mm-hm, that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Thank you very much.",
            "answer": "Well, you\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 441,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}