{
    "header": "SOL MACKLER December 28, 2009 Beginning File One, Side A ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Sol Mackler , conducted by Gail Schwartz , on December 28 th, 2009, in Rockville , Maryland .",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Okay. What is your full name?",
            "answer": "Sol , s-o-l , and my last name is m-a-c-k-l-e-r ."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And where were you born?",
            "answer": "Poland . In \u0152 in Poland . Jedlnia , in Poland ."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "In Poland . And when were you born?",
            "answer": "January 5 th, 1921."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Let\u2122s talk a little bit about your family. Your parents, were they from that town also?",
            "answer": "That town also, they \u0152"
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "They were born in that town?",
            "answer": "Right. They were born in town, we were rai \u0152 I was raised in that town."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "What were your parents\u2122 names?",
            "answer": "Jankel (ph)."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Mackler ? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 4",
            "answer": "Mackler . And my mother \u0152 my mother was Esther ."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "And did you have any brothers and sisters?",
            "answer": "I had \u0152 I had Jarma (ph), that\u2122s the oldest brother."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my sister was two years old \u0152 two years older than me. Her name was \u0152 was name [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "And any other siblings, or those were your two siblings?",
            "answer": "I don\u2122t remember them, yes, we had them."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "You had other siblings?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Yeah. Okay. And what kind of work did your father do?",
            "answer": "My father was a butcher, and I was also the same thing."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Yeah, well, that was later on.",
            "answer": "Yeah, yeah"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "We\u2122re still \u0152 you\u2122re still in your childhood.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "So your \u0152 did your mother work, or was she home?",
            "answer": "No, no, she was home. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 5"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "She was home. And what about grandparents, and cousins? Did you have it \u0152 what we call extended family?",
            "answer": "Extended family, yeah, had my grandparents."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Grandparents?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "On both sides?",
            "answer": "Oh bo \u0152 no, I \u0152 just on my father\u2122s side."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Name was Maris (ph), and \u0152"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "And what did he do?",
            "answer": "Also was a butcher."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Butcher. Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "And a \u0152 you \u0152 were you close to your cousins, and aunts and uncles?",
            "answer": "I was too young."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Okay. Okay. Was your family a very religious family?",
            "answer": "Yes. They\u2122re both religious."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Very obs \u0152 very observant.",
            "answer": "Yeah. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 6"
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "And how did you celebrate that? Did you celebrate Shabbat \u0152",
            "answer": "Shabbat, Shabbas and \u0152 and all the holidays, yes, definitely."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Yeah, uh-huh. And do you have any special memories of any of the holidays you wanted to talk about?",
            "answer": "No. Just, you know, the regular, you know, Rosh Hashanah, Yom Kippur."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "And you went to the synagogue?",
            "answer": "The synagog ue, yes."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Tell me about the town itself. Was it a small village, or a big town?",
            "answer": "A very small urs \u0152 village. Altogether maybe about 18 families."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Eighteen je \u0152 Jewish families, or \u0152",
            "answer": "Jewish families."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Yeah, and were there non-Jews in the \u0152",
            "answer": "Oh, plenty non-Jews, yeah, Gentile."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay. And what part of the town did you live in? Did you live in the Jewish section?",
            "answer": "In the middle \u0152 in the middle of the town."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Oh, right in the town center?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Were there non-Jewish neighbors? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 7",
            "answer": "Neighbor s, yes."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "And did you experience any anti-Semitism from the non-Jewish neighborhood \u0152",
            "answer": "I was \u0152 I was too young."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Okay, okay. Were you \u0152 wa-was your family Zionist?",
            "answer": "Yes, I can tell, yes, yes."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Yeah, and so they talked about Jerusalem and is \u0152",
            "answer": "Jewish laws la \u0152 yes, yes."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "\u0152 Israel and Palestine , yeah. Did you have any non-Jewish friends growing up?",
            "answer": "Yes, in school, yes, I had non-goo \u0152 non-Jewish \u0152 non-Jewish \u0152 not Jewish people."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Let\u2122s talk about your school, do you remember, was it a public school?",
            "answer": "Public school"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. I was in the seventh grade, that\u2122s what I remember."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Which grade?",
            "answer": "In the seventh grade."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Seventh grade? Oh, okay.",
            "answer": "And that\u2122s it. The war broke out. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 8"
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Oh, okay, okay. And so you \u0152 you were born in this town, you had non-Jewish friends, and then \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "\u0152 then you went to school. Were you interested in sports at all?",
            "answer": "I was too young."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Yeah, okay. And, did you like to read?",
            "answer": "Yes. I tried to read Jewish pa \u0152 Jewish newspaper."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Jewish newspaper s, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Even when you were young?",
            "answer": "Even young, yes."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Right. So, what language did you speak at home?",
            "answer": "Yiddish."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "You spoke Yiddish?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Did you know Polish at all?",
            "answer": "Oh, yes, Polish I know. I forgot already."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "No, no, no, I meant \u0152 I\u2122m talking about when you were younger.",
            "answer": "Yeah, yes, Polish. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 9"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Because when you went to school \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "\u0152 it was in Polish.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Yeah. Okay. So you started school, and what\u2122s your \u0152 you were born in 1921?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "So Hitler came int o power in 1933.",
            "answer": "Thirty-nine \u0152 30 \u0152"
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "He came into power in \u212233.",
            "answer": "Not \u0152"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "And did you know \u0152 did you know anything about, when you were 12, 13, 14, 15, about a man named Hitler?",
            "answer": "Yes, we know about that."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "How did you \u0152 do you remember how you knew?",
            "answer": "Yeah, remember this, the newspapers, the radios."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Uh-huh. Yeah.",
            "answer": "They all \u0152 they would try to liquidate all the Jewish people."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Right. So you knew \u0152",
            "answer": "Y \u0152 you knew \u0152 you knew all about it, yes. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 10"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Yes, so you knew about that. Did your parents talk to you about it?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Do you remember what they said?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Was it frightening for a young boy?",
            "answer": "It was frightening, yes."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Yeah. Were you able to have a Bar Mitzvah?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Because \u0152 that\u2122s \u0152 see, that would be 1934.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "And \u0152 and why not?",
            "answer": "We didn\u2122t have Bar Mitzvah like we have over here in the \u0152 in the States."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "No, I know, but did you have \u0152 any market in --",
            "answer": "Marketing, yes, I\u2122d say the [indecipherable] and the Torah."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then they invite all the fr \u0152 the people home, and they had \u0152 you know, a luncheon."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Yeah, so you did. You had a Bar Mitzvah.",
            "answer": "A luncheon, yes. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 11"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Yeah, yeah. Oh, well, that\u2122s wonderful.",
            "answer": "Not like here."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "No. Nothing like here.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Well, that\u2122s wonderful. And so then Hitler co mes into power. And then, did your life change between 1933 and 1939, when the war started?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "You were just going to school",
            "answer": "Just school, and you know."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Were you helping out with \u0152 helping your father out at all?",
            "answer": "Yes, definitely, yes."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Wha t did you do?",
            "answer": "Help him to \u0152 you know, as a butcher. And I was very strong, and I do all the chores which has to be done."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Did you \u0152 were you athletic, did you like sports?",
            "answer": "No, I did not like sports."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "You didn\u2122t?",
            "answer": "No. I was too busy to help my father."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Uh-huh. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 12",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Did you belong to any youth groups?",
            "answer": "No, it didn\u2122t have \u0152 they didn\u2122t have any."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "They didn\u2122t ha \u0152 in the town.",
            "answer": "Town, no."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Yeah. When you were \u0152 before 1939, when the war started, were you able to go go other towns, or other villages, to \u0152",
            "answer": "Yeah, when we go \u0152 we went over just to visit."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "What other ci \u0152 towns did you \u0152",
            "answer": "Jedlnia , up from \u0152 no, I was born in Jedlnia ."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I was going over to Radom [indecipherable] ."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Oh, yeah. How far away was Radom ?",
            "answer": "About 17 kilometer."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "And how did you get there?",
            "answer": "I be going by hor-horse and buggy."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "So you had a horse and buggy?",
            "answer": "My father had."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Yeah. No car? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 13",
            "answer": "No. [break]"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Little time to do it. So, you were saying you did not have a car, you went by horse and buggy.",
            "answer": "Buggy."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "And what did you do in Radom ?",
            "answer": "Yeah, we had family there. Uncle, and aunts. So I stayed there overnight, and come back, back to Jedlnia ."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Yeah, yeah. You had cousins your age? Were there kind of \u0152",
            "answer": "Mmm, a little bit older than me, but \u0152"
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Okay, and so life goes on in the 1930s \u0152 1934, \u212235, \u212236. Do you have any special memories of that time?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Okay, then comes the beginning of the war in September, 1939.",
            "answer": "Thirty-nine."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "What is you r memory of that? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 14",
            "answer": "Oh, plenty."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Can you tell me about it, please?",
            "answer": "Yes. First of all, the Nazis came into the town."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Into your town?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "And you are now 18 years old.",
            "answer": "Yes, 18, yeah . And I \u0152"
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Were you still in school at the time?",
            "answer": "I was in school."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Still?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "At 18. In high school?",
            "answer": "High school, yeah."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They come to town, you know. They didn\u2122t do us any harm, yet."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Mm-hm, right.",
            "answer": "But they separate us."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Separate the Jews from the non-Jew?",
            "answer": "Jews from not \u0152 from non-Jews. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 15"
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "From the non-Jews. Did you have to move?",
            "answer": "A ghetto, yes."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "So you had a ghetto in your town?",
            "answer": "Yeah. They call it a ghetto."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. So, we were in ghetto two \u0152 two or \u0152 two or three years."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Okay, let\u2122s talk about life in the ghetto, and what you remember, what the living conditions were. You moved out of where you were, out of your house.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "And were there other family \u0152 did you move into another house, or an apartment?",
            "answer": "\u201aNother \u0152 \u201another apartment."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "And ha \u0152 and how many people do you remember were there?",
            "answer": "There are about 16 - 17."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "People?",
            "answer": "People."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Yeah, and what was the arrangement, the sleeping arrangements?",
            "answer": "Oh, everybody had a bed."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "But a lot of people in one room? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 16",
            "answer": "Lot of people in one room, two rooms, whatever we can find."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that\u2122s what that\u2122s all about."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "And what did your parents \u0152 how did your parents take this?",
            "answer": "They don\u2122t have another choice."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "And did you t-talk about this with your parents?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "And what did t hey \u0152",
            "answer": "You have to da \u0152 yo u have to \u0152 you have to listen what they\u2122re there to tell you \u0152"
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 Nazis."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Yeah. And so you\u2122re in the ghetto, what about food?",
            "answer": "Food? Whatever you can eat."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Ho-Ho-How did you get it?",
            "answer": "Sometimes my parents sneaked out. My parents sneaked out of the ghetto, to get some food from the non-Jewish people."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "They did?",
            "answer": "The Gentile. Yes. They helped."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "They\u2122re ve \u0152 they\u2122re very brave. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 17",
            "answer": "Yeah, they helped."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Yeah. Did you try to get out at all?",
            "answer": "Yes, but they told me not to, because they \u0152 they\u2122re very ve \u0152 they\u2122re very, very [indecipherable] for young people."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "[indecipherable] strong."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Right, it\u2122s dangerous.",
            "answer": "So."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "So you were in a \u0152 a \u0152 an apartment building, was that it?",
            "answer": "It\u2122s not a \u0152 that\u2122s not \u0152 we don\u2122t have an apartment buildings."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "No, but I meant sl \u0152",
            "answer": "Two stories."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "A two story \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "\u0152 private house.",
            "answer": "Private house, yeah."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "And how man \u0152 and 16 people were in this private house.",
            "answer": "Six \u0152 people in this private house, some of them slept on the floor, some of them they \u0152 wherever you can \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 18"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "And what about bathroom facilities? Not much, huh?",
            "answer": "Not much."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay. So, did you \u0152 your father couldn\u2122t go to work?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "And so what did he do during the day?",
            "answer": "Same thing."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Just sat.",
            "answer": "Just sat."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Yeah, yeah. And s \u0152 and so, okay, so then what was the next thing that happened? You\u2122re in the ghetto, you\u2122re in this building, you\u2122re not going out, you\u2122re not getting much food, and then what happened?",
            "answer": "They separate us. After two years in the ghetto \u0152"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "You stayed for two years.",
            "answer": "Almost two years, yeah."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Did you ever go outside in those two years?",
            "answer": "Oh, I went outside, yes. But in the \u0152 in the \u0152 in the vicinity."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "In the vicinity of the house?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Yeah. Were th ere other young people, young 18 year old s with you? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 19",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "So what did you all talk about, what \u0152",
            "answer": "About what \u0152 what\u2122s going on in the world, what\u2122s gonna be."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Yeah. Did you have a radio then, in the ghetto?",
            "answer": "No radios."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "No radios.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "So you didn\u2122t. And no papers, I \u0152",
            "answer": "No papers, no."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "So you really didn\u2122t know what was happening?",
            "answer": "What\u2122s gonna happening, yes."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "So this is 1939 \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "\u0152 1940. Then \u0152 then what ha \u0152 what\u2122s the next development?",
            "answer": "Then they separate us."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "And what did they do?",
            "answer": "My \u0152 they take us, the young people."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Okay. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 20",
            "answer": "They tep \u0152 separate us, and the elder people one side, the younger people the other side."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Wh -Where did they do this?",
            "answer": "They did this outside the da \u0152 outside the building."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "You all came out?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "How did you know to come out?",
            "answer": "To the \u0152 the day \u0152 because they got the Nazis over there on the \u0152 on the premises."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Okay. How did you feel, as a young man, when you first saw the Nazis? Do you remember what your thoughts were, or how you felt about that?",
            "answer": "You have to listen to them, whatever they tell you, and th-that\u2122s all."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "We -Were you frightened?",
            "answer": "Yes, I was, but nothing you can do about it."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Did you te \u0152 did you tell your parents you were frightened?",
            "answer": "They were already separate us."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Oh, this \u0152 okay, so now. I was talking about before.",
            "answer": "Before, yeah."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 21",
            "answer": "This was \u0152 this was already \u0152"
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Okay, so \u0152",
            "answer": "\u0152 after they separate us."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "So this was what, 1941?",
            "answer": "Forty \u0152 forty \u0152 end of forty -t \u0152 \u212241. End of \u212241 to \u212242."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Two, okay, so they separate the young people.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "From the older people.",
            "answer": "Older people."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "And where did you go?",
            "answer": "I \u0152 they send us into \u0152 to a war camp."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay, and how did you get \u0152 did you say goodbye to your parents?",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "You were able to?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "And what did you take with you?",
            "answer": "Nothing. We didn\u2122t take anything with us."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "You weren\u2122t allowed to take anything with you?",
            "answer": "No. That\u2122s \u0152 that\u2122s what we \u0152 they brought us to a place, ammunition. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 22"
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "To make ammunition of \u0152",
            "answer": "To make [indecipherable] yes."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "\u0152 labor camp making ammunition.",
            "answer": "A labor camp, yes, yes."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Do you remember the name of it?",
            "answer": "Pionki ."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "You went to Pionki , okay.",
            "answer": "Then \u0152"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "O-Okay, let\u2122s talk about Pionki first. First of all, how did you g et there?",
            "answer": "They \u0152 by bu \u0152 we walked over, it\u2122s na \u0152 it\u2122s not \u0152 about \u0152 I would say about six, seven miles, six miles."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Oh, okay, so the young men and women, or just men \u0152",
            "answer": "Young men."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Young men only. So the wi \u0152",
            "answer": "Only women \u0152 women separator, but they come with us."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Oh, they came with you?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "But in a separate group.",
            "answer": "Yeah. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 23"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Okay, so you walk over to Pionki .",
            "answer": "Pionki ."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "And then what happened?",
            "answer": "This was \u0152 they gave us a home."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Like in a barracks, or \u0152",
            "answer": "A barrack, yeah."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Yeah. And these are all young men, your age?",
            "answer": "All yo \u0152 all young men."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Strong, young men.",
            "answer": "Yes, strong men. And you\u2122re working, making ammunition."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So they \u0152 they really took out very strong men to lay railroad tracks."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Were you one of those?",
            "answer": "Yes. So I was there with another dozen of us, because they come to Pionki from all over, around the vicinity, from Radom , Kosienic (ph), everything, all the young people in there. And I was working there until I got sick, so they took me out, because with the \u0152 in the tunnels \u0152"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Le-Let\u2122s \u0152 okay, we\u2122ll get to that in a minute. Let\u2122s talk about, again, what the living conditions were in Pionki , what \u0152 you were in a barrack? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 24",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Did you wear a uniform?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "No. Did you wear any identifying star \u0152",
            "answer": "Identify \u0152 stars \u0152"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "\u0152 wha \u0152 what did you have?",
            "answer": "The hi \u0152 coats with the stripes."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Oh, you had a striped uniform \u0152",
            "answer": "Striped uniform."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "\u0152 before.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay. Did you have any star, Jewish star, or anything on you?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "No.",
            "answer": "Just the name of a \u0152 the numbers."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Just your number.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Okay, do you remember your number?",
            "answer": "Oh sure. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 25"
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "What was it?",
            "answer": "1058."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "1-0-5-8.",
            "answer": "Eight, yeah."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Yeah, you remember that. Wa \u0152 just to back up, when you were in, before you were taken away, did you \u0152 in \u0152 in \u0152 in \u0152 did you have to wear any star in the town?",
            "answer": "No. Yes. In the \u0152 in the town, yes."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "You did?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "The yellow star?",
            "answer": "Yellow star, yes."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "So everybody did this before you were t \u0152",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "How did you feel having to wear a yellow star?",
            "answer": "The feelings doesn\u2122t mean to us nothing, because they\u2122re \u0152 you know, we were \u0152 we were right on the other si \u0152 other side, they watching us every move, every move you made. So they never di \u0152 Germans \u0152 stars doesn\u2122t mean nothing, so long \u0152 so long as you have. If you were \u0152 if you were caught outside the ghetto without \u0152 with \u0152 without \u0152 with no stars \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 26"
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that\u2122s trouble."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Yeah. But were you angry that you had to wear a star?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "No.",
            "answer": "No. I come used to it."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "And did your mother sew it onto your clothes?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "She sewed on the st \u0152",
            "answer": "Me, I \u0152 I sew it on myself."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Oh, you would \u0152 you would sew it on.",
            "answer": "You have to do everything yourself, yeah."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Yeah. A-And, did you, be-before you were taken away, you were in the ghetto, but before you were taken away, did you talk things over with your sister?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "And what was her state of mind?",
            "answer": "Same thing, you know, she got \u0152 now, I don\u2122t remember the date, the day, because she was married."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Oh, she was married. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 27",
            "answer": "She got \u0152 she got \u0152 no, she got married in the war."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Oh, okay. All right, you\u2122re now in Pion ki , and you slept in barracks.",
            "answer": "In barracks, yeah."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Do they give you enough food?",
            "answer": "They give you enough."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "What ki \u0152 what did they give you ?",
            "answer": "Soup. That\u2122s all."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "How many times a day?",
            "answer": "Twice a day."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Twice a day.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "And then you\u2122d go out, what, you would go to work in the \u0152",
            "answer": "To work, in the morning they take you."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Walking to the factory?",
            "answer": "Factory, that\u2122s \u0152 everything is in \u0152 yes, in the factory. So the factory is right nearby, every \u0152 whatever you have a barrack, you have a factory."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "I see.",
            "answer": "So, we were working on the \u0152 in the ammunition factories. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 28"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Yeah, and for how \u0152 how long were you in the munitions factory befor e you went to do the heavier \u0152",
            "answer": "The heavier \u0152 so, I was in the factory, I was doing the \u0152 the ammunition factory \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 I was doing for a while."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "What \u0152 what were you actually doing in the factory?",
            "answer": "In the factory, they are making \u0152 making the \u0152"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Do you remember what you were doing?",
            "answer": "Taking \u0152 taking out the plates of ammunition to \u0152 because there was plates. There was plates going into our cutting machine, and they were cut."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "And then you would cut the plates.",
            "answer": "So \u0152 yeah. That I didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "You would just take that \u0152",
            "answer": "Take it out from one place to another."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "I see.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "And how did \u0152 how did you stay warm? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 29",
            "answer": "It\u2122s very warm, believe me. Be so warm, and so warm over there in that factory, it\u2122s so warm they have to \u0152 sometimes you have the \u0152 what do you call it? A slide thing, sparks."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Oh, right.",
            "answer": "And so we have to run for life, behind a door."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Oh, from the cutting and everything.",
            "answer": "From the cut."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Now, we didn\u2122t cut, somebody else cut."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Yeah, you did [indecipherable] but I\u2122m not [indecipherable] yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Were you allowed to talk to the other laborers?",
            "answer": "Yeah, yeah, we had time \u0152 allowed to talk, in Jewish, yeah."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Did \u0152 did you have German guards? The Nazi guards, or German guards?",
            "answer": "It was \u0152 it was not the Nazis, was the \u0152"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Polish?",
            "answer": "Ukrainians."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Ukrainians, yeah. But they let you talk to each other, and \u0152",
            "answer": "Not all time. You have good ones and bad ones. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 30"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "They call that the cu \u0152 they call that werszuts (ph)."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Really? Okay. And were you ever beaten or anything, at that time?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "No.",
            "answer": "No, I wouldn\u2122t say I was beaten, no."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "The only time I was beaten \u0152 I come to it later."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Okay. Okay. So then you go out to lay track, you said, railroad track?",
            "answer": "Yes, railroad tracks."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "And what time of year was this, was it \u0152",
            "answer": "This was in \u212241."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Yeah, but what \u0152 what \u0152 what season was it?",
            "answer": "It was th \u0152 it was around January, or February."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was [indecipherable] in the tunnel, and the wind. That\u2122s how I got sick."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Oh, you were \u0152 there were tracks being put in a tunnel?",
            "answer": "Tunnels, yeah. So I was sick, I got sick there. And they took me out and they put me back in the \u0152 to the barracks, until I got well. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 31"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I go back to the ammunition factory."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Oh, all right. So how long were you in the tunnels, just a short \u0152",
            "answer": "Tunnel, I would say about six or seven weeks."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Oh, before you got sick.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Yeah. Because you didn\u2122t have fresh air, is that it? Did a lot of people get sick?",
            "answer": "No, just me. Just me."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "What, you couldn\u2122t breathe?",
            "answer": "Coughing \u0152 breathe, yeah."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Yeah. Okay, so now you\u2122re back in the munitions \u0152",
            "answer": "Back, yeah."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "\u0152 mun -munitions factory, and then, doing the same job?",
            "answer": "Same job."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "And \u0152 and \u0152 and you don\u2122t know what\u2122s happening in the rest of the world?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Okay. So then what, so next, how long did you stay there for the second time? Or what was the next place you went to?",
            "answer": "Next place? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 32"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We were told we gonna be \u0152 we gonna be \u0152 we gonna ship \u0152 we gonna b e shipped out to Germany ."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Oh.",
            "answer": "I escaped."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "You escaped?",
            "answer": "Yeah. Me, and another four, five guys, five guys."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "These are young men like you?",
            "answer": "Young men, yeah, into the woods."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Oh, now tell me how you planned that. How did you \u0152",
            "answer": "Just cut the wires, and \u0152"
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "No, but you t \u0152 obviously you talked about it first.",
            "answer": "Yeah, first, yeah."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Was it your idea, or somebody \u0152",
            "answer": "We co \u0152 yeah \u0152 yeah \u0152 no, somebody else\u2122s. Let\u2122s get out of here."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "And you agreed?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "You weren\u2122t scared.",
            "answer": "Right. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 33"
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "So then ho \u0152 tell me, there are about four or five, you said, and what did you do, you cut the wires?",
            "answer": "Cut the wires, ran to the woods and that\u2122s it. And \u0152 and you stayed. It\u2122s wintertime, you know, they shovel off the snow a little bit. And lay down, and then we \u0152"
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "And \u0152 and when \u0152",
            "answer": "\u0152 kept ourself warm."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Oh my. Okay, so these are the woods around \u0152",
            "answer": "Ah, yes."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Yeah, and \u0152",
            "answer": "Lot of woods."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "And \u0152 and \u0152 and this is 1942?",
            "answer": "Fortytwo, yeah."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay. And how long did you stay in the woods? What did you \u0152",
            "answer": "Over the winter."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "And how did you get food, and how did you stay warm, and \u0152",
            "answer": "We went to the Polacks, to the wood \u0152 to the farmers, and got \u0152 got \u0152"
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "And they gave you food?",
            "answer": "Yeah. They know. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 34"
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "And they knew that you were Jews?",
            "answer": "Jews, sure."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "And you had your \u0152 your uniform, your striped uniform?",
            "answer": "Form, everything. Y eah."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "So they were good to you?",
            "answer": "Some of them do, and some of them not. So we know who to \u0152 where we \u0152 where we can go, which \u0152 to which farm there."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "And so you just \u0152 did you try to move \u0152",
            "answer": "From one place to another?"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "\u0152 to another?",
            "answer": "We tried it. They split us up."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Who is they?",
            "answer": "The Germans."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Oh, then you came in contact with them?",
            "answer": "No, from \u0152 from the \u0152 from lu \u0152 they call that Luftwaffe ."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The fl \u0152 the planes."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Oh, the pl \u0152 the airplanes came over.",
            "answer": "Yeah Interview with Sol Mackler December 28, 2009 35"
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "So they would \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "\u0152 fire down on you.",
            "answer": "Yeah. They didn\u2122t bomb us, but they \u0152 they go close over the woods, you know, they cannot \u0152"
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "And you thought they could see you?",
            "answer": "Yeah, oh yeah, they saw it. S o \u0152"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Oh, oh. So you all split up?",
            "answer": "No, we \u0152 we stayed in the \u0152 we stayed."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "You stayed together?",
            "answer": "Stayed together."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Okay. Did you ever see any partisan groups?",
            "answer": "That\u2122s what the \u0152 we \u0152 we were \u0152 we were in parti san groups."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Oh, so you joined another \u0152",
            "answer": "Another group."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Oh, you came a \u0152 you met another group.",
            "answer": "Met another group, and we stayed \u0152 and we stayed together with them."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "I see. How soon after you got into the woods \u0152",
            "answer": "Was \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 36"
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "\u0152 after your escape, did you meet the partisans?",
            "answer": "They \u0152 they \u0152 they \u0152 they \u0152"
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "It was soon after you got \u0152",
            "answer": "\u0152 soon \u0152 soon as, I would say about two \u0152 two or three weeks, and they got to us."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "They got to you, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "And what did you do for them?",
            "answer": "We gave them food."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because we know the farmers."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "So we had to get them food, and \u0152"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Yeah, they liked that, I\u2122m sure.",
            "answer": "They liked that, yes."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Yes, right.",
            "answer": "And th \u0152 that\u2122s we were, for a while."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "And \u0152 and did you get new clothes, did you \u0152",
            "answer": "No clothes. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 37"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "So, you\u2122re with the partisan groups, did you do anything, did they do any kind of resistance?",
            "answer": "Resistance? We tried to get to Warsaw."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "You tried to get to Warsaw, okay.",
            "answer": "They split us up."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Did you \u0152 you did get to Warsaw ?",
            "answer": "Yeah \u0152 no. They split us up."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "[indecipherable] from that, so we [indecipherable] good thing we had woods there, so \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 so we got back, went back to \u0152 to the woods."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "So you never did get to Warsaw.",
            "answer": "No, we got \u0152 we got ammunition, we got everything, but we never got to Warsaw."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Oh, okay. So now you\u2122re back in the woods.",
            "answer": "Ba-Back in the woods."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "And then what happened?",
            "answer": "A lot of thing happens. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 38"
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because when f \u0152 that they caught us."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "You got captured?",
            "answer": "Captured."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Again?",
            "answer": "Again, captured."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "These are the Germans?",
            "answer": "Yeah. And they send us to Germany ."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Ah. So you were a partisan for what, eight months?",
            "answer": "Eight \u0152 six months."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Six months.",
            "answer": "Six months, yeah."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we got all in \u0152 into Germ any ."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Did they \u0152 di-did they capture the whole partisan group?",
            "answer": "The whole \u0152 the whole group, yes."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Do you know who the leader of the group was? Do you remember zi \u0152 his name? No.",
            "answer": "No. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 39"
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Were there men and women in the group?",
            "answer": "No, just men."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Just men. Were there \u0152 no children?",
            "answer": "No children."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Just young mean.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Yeah. About how big was the group?",
            "answer": "Oh, I would say the group was about 60, 65."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Sixty-five. And these were Polish Jews?",
            "answer": "Jews, yeah."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "It was strictly a j \u0152 a Jewish partisan \u0152",
            "answer": "A Jewish partisan."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "\u0152 partisan group, okay. So then the Germans find you, and how did you get to Germany ?",
            "answer": "By train. That\u2122s \u0152 by train."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Yeah. When they captured you, did anybody try to fight back, or not?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "No. No, okay. So then you get on the train. Did you know where you were going? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 40",
            "answer": "Yes, we were going to Oranienburg ."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "Sachsenhausen ."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Oh dear. Yeah.",
            "answer": "So we stayed there."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "So you get to Germany .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Did you know what Sachsenhausen was before you got there? Had you heard of it?",
            "answer": "No. It\u2122s a barracks, you know, like a camp."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So then \u0152 then I \u0152 they got my sister there, and everybody there, find my sister, yeah."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "In that \u0152 in that camp, yeah."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "You found your sister in that camp.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "That\u2122s incredible.",
            "answer": "All women, children there. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 41 End of File One, Side A Beginning File One, Side B"
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Side B . And we were talking about how you just got to Sachsenhausen with your partisan group, and you were staying in the barracks, an d you found your sister. How did you find your sister?",
            "answer": "Because \u0152"
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Ho-Ho-How did you find her?",
            "answer": "She \u0152 she has a three year bo \u0152 a \u0152 a year and a half bo \u0152 son with her."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "At the time.",
            "answer": "At the time."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And you know, with \u0152 we can tell who is there."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "And you saw \u0152",
            "answer": "Most of them \u0152 most of them, they were Hungarian Jewish people."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Oh, uh-huh.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "So you happened just to see her, and \u0152",
            "answer": "See her, yes. She was shipped out \u0152"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Had she been living in Hungary ? She was not. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 42",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "No.",
            "answer": "She was shipped out to Sweden with the child, all the ca \u0152 that camp was liquidated. All the \u0152"
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Yeah, but that was a little \u0152 that was later on.",
            "answer": "Later on."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "That was later on.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "But earlier, when you first got there, was she already there.",
            "answer": "She already there."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "She was \u0152 anybody else from your family beside \u0152",
            "answer": "No, just \u0152 just her."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Just your sister. Okay. Well, that must have been an emotional \u0152",
            "answer": "Yes"
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "\u0152 reunion, oh my goodness.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Oh my goodness. So you lived in a barracks \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "\u0152 in Sachsenhausen . Interview with Sol Mackler December 28, 2009 43",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "And what did you do there?",
            "answer": "Making planes wa \u0152"
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Planes.",
            "answer": "Wings \u0152"
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Wings for the planes.",
            "answer": "\u0152 for the plane."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "And again \u0152",
            "answer": "It\u2122s a torture."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "That was very bad?",
            "answer": "Shaking in the cold, and the fa \u0152 for the \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "And what \u0152 what kind of clothes were you wearing? Were you still \u0152",
            "answer": "Same thing, same clothes."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "The same thing that you had on before?",
            "answer": "It\u2122s all the same thing."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "From Pionki .",
            "answer": "They don\u2122t give you \u0152 they don\u2122t give you any \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "They don\u2122t give you any other?",
            "answer": "No. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 44"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "So you had the same number?",
            "answer": "Number, yes."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "From Pionki ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Right. Did you have to line up, did they \u0152 did they count you in the morning?",
            "answer": "Yeah, in the morning, every morning, yes."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "You stood up in line and they di \u0152 did they do that at Pionki ?",
            "answer": "Pionki too."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Right. Counted people. Did anybody try to escape from Sachsenhausen ?",
            "answer": "No. Not from Sachsenhausen , no."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "And what \u0152 what \u0152 again, what kind of food did they give you, to keep going?",
            "answer": "It got a little better over there, something. There\u2122s a soup, and a \u0152 and a potatoes. They have better food over \u0152"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Was better food than Pionki .",
            "answer": "Pionki , yeah."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Yeah, yeah. And how many people were sleeping in your barracks?",
            "answer": "We have five or six in the room."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "And you had your own bed, your own cot?",
            "answer": "All that \u0152 yes. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 45"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Your own bed?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Yeah. Okay, and what did you all talk about? What did you prisoners talk \u0152",
            "answer": "On the job, you don\u2122t have to talk in \u0152 you don\u2122t talk anything on the job."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "You don\u2122t talk on the job.",
            "answer": "No. And when you come home, then what \u0152 next thing is, what are you gonna have for supper."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s what is \u0152 what we\u2122re gonna talk. So."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "And you said \u0152 you said you were an observant Jew before \u0152",
            "answer": "Before."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "\u0152 when you were growing up. Did you \u0152 could you do anything?",
            "answer": "Nothing. They cou \u0152 they don\u2122t \u0152 they don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "There was no way you could observe \u0152",
            "answer": "Everybody \u0152 everybody \u0152 everybody was having the same thing."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Yeah, yeah. So there was no way \u0152",
            "answer": "Non-kosher [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Right, right, right, yeah. And so here \u0152 so now you\u2122re at \u0152 in Sachsenhausen , had you go-gone to Oranienburg first? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 46",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "When did you do that?",
            "answer": "Oranienburg \u0152 we ca \u0152 we landed in Oranienburg ."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Okay. From?",
            "answer": "With the train from Pionki ."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "From Pionki .",
            "answer": "Oranienburg and then s \u0152 they tho \u0152 then by train you go over \u0152 that\u2122s not far from that \u0152 from Sachsenhausen ."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "So you didn\u2122t stay in Oranienburg .",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "You went to \u0152 you went \u0152 I see, okay. I had thought you stayed in Oranienburg .",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "No, no, you went directly to Sachsenhausen .",
            "answer": "Sachsenhausen ."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Yeah, and you stayed there. And what was your state of mind, and what was your state of health?",
            "answer": "Health? You gotta be healthy, otherwise, you going."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Right. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 47",
            "answer": "So, state of mind , maybe, maybe, maybe, maybe, you know, it\u2122s gonna get better."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "You keep thinking that maybe it\u2122s gonna get better.",
            "answer": "Yeah. So."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Yeah. Did you pray at all, to yourself, or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "No. You just thought, maybe it\u2122s gonna get better.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Yeah. Yeah. And again, you did not know what was happening in the rest of the world.",
            "answer": "In the rest of the world, no."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "No, no. Okay. And did the other prisoners help each other out?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "One man didn\u2122t help the other man?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "No?",
            "answer": "No. Everybody has his own job. Everybody in the family, you know."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Yeah. Did you talk about your families to oth \u0152 the other men?",
            "answer": "Yeah, talking to each other, yes, we were talking. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 48"
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "They did tell you about their families \u0152",
            "answer": "Yeah, family, yeah."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "\u0152 and their towns, and \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Did you know any of them before? Were any of them from Pionki ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "So they were all newer people.",
            "answer": "All new people, yes."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Okay. And so you stay in Sachsenhausen for how long? Til \u0152",
            "answer": "Can you go back for a second?"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "What would you like ? Yeah, any story you have is good.",
            "answer": "No, I know, I mean, I forgot to tell you, I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "Before we came into Sachsen \u0152 the \u0152 to Oranienburg , we were a group, actually maybe 160 \u0152 150 people, the same, going into Oranienburg . This from Pionki ."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Oh.",
            "answer": "And we came to Oranienburg , so they split us up already. Women to the right, men to the left, and you know, that\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152 they send us to Sachsenhausen . Interview with Sol Mackler December 28, 2009 49 And the women stayed there for a while, til they get also back to Sachsenhausen . So it \u0152 we were together, little. Not together \u0152"
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but the same \u0152 the same camp."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Di-Di-Did you have any chances to \u0152 to see them, to talk to them?",
            "answer": "Talk \u0152 see th \u0152 talk to them, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Ho-How did that ha \u0152 can you describe how that happened?",
            "answer": "No, they were talking to her about what happened to them on the way over here."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "But you were able to \u0152 to actually be physically next to them, and talk to them?",
            "answer": "No, through a wire."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Through a fence.",
            "answer": "Fence. A fence or a wire."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Oh, okay, so you didn\u2122t \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Yeah. And that\u2122s how you talked to your sister?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "I see. Yeah, yeah. And so a lot of pe \u0152 so the man were behind on one side of the fence, and the women on the other, and they wou ld talk to each other, yeah. So now Interview with Sol Mackler December 28, 2009 50 you\u2122re in Sachsenhausen , and you stayed there for how long? Til the end of the war, or \u0152",
            "answer": "To the end of the war."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Oh, okay. And \u0152 and what was that like, can you describe that?",
            "answer": "Oh boy."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "What was that day, and how did you know it was happening.",
            "answer": "I ca \u0152 I ca \u0152 I ca \u0152 I\u2122d like to go back."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Absolutely. Please do, please do.",
            "answer": "Then wa \u0152 in \u0152 in Pionki , everybody ask me, why wa \u0152 where was the husband."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Where was who \u0152 whose \u0152",
            "answer": "My sister\u2122s husband."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Your \u0152 her sister\u2122s husband.",
            "answer": "Yeah, was her and the child and everything. So they didn\u2122t know, so he was \u0152 you know, he was a tailor, he was working for the Nazis to \u0152 to buy them \u0152 I mean, to tailor suits and everything."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Make the uniforms, you mean?",
            "answer": "Yeah. So he has a little pull, and he was going over to Radom , and bring people in to this camp. So that\u2122s what he \u0152 he does. And I \u0152 and I took care of the kids, their kid, my sister\u2122s boy. So \u0152 so when they went into \u0152 to Pionki , no children Interview with Sol Mackler December 28, 2009 51 allowed, so I took \u0152 I have a overcoat and I strapped him with me and I went to the gate, and that\u2122s it. This was a \u0152 my first experience."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Oh, that\u2122s wonderful what you did. It\u2122s wonderful.",
            "answer": "He\u2122s alive."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Wonderful. What was the \u0152 the little boy\u2122s name?",
            "answer": "The little boy\u2122s name?"
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Yeah. Or what did you call him? Did you have \u0152",
            "answer": "I called him \u0152 they didn\u2122t call him by a Jewish name. They call him Nathan ."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Nathan .",
            "answer": "Nathan is his father, and hi-his name was Michael ."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Oh.",
            "answer": "So, he still remembers. He lives \u0152 he\u2122 s a very wealthy man, he\u2122s still in \u0152"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "And he survived the \u0152 the war at this point?",
            "answer": "He survived the war and everything."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "With his mother.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Yeah. Aw.",
            "answer": "His mother passed away about two years ago."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Really? Yeah. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 52",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "And what about his father?",
            "answer": "His father passed away about a year later."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "They both passed away."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They were builders."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Ah, that\u2122s what I want to bring it back."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "That\u2122s a wonderful story, that\u2122s a wonderful story, what you did \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "\u0152 what you did, yeah, priceless. So your \u0152 you\u2122re in Sachsenhausen , it\u2122s towards the end of the war, and how did you know it was?",
            "answer": "And how do you know?"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You didn\u2122t see a German."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "So all of a sudden there were no Germans.",
            "answer": "No Germans."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "And what did you think? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 53",
            "answer": "Nothing. To stay there."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "You just stayed.",
            "answer": "You stay there til you see a Russian guy coming in, into the camp. Some of them speak Russian, I didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Did you speak any German, by the way?",
            "answer": "Yes, little bit. Yeah."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "That you knew before the war?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "You picked it up during the war.",
            "answer": "Picked it up, yeah. So they \u0152 we saw a German, and he come in for the woods, into the camp. And they ask, is any Germans here? So the other guys knew about \u0152 knew the languag e, said, not yet, no. So he said, then stay here, no \u0152 don\u2122t go out til he \u0152 til all the \u0152 all the battalions come in, the Russian. So we stayed there for another \u0152 a half a day, and all of a sudden at night, all the \u0152 in the afternoon, the Russians all over. So they gave us food, and everything. Stayed here and th \u0152 is anybody wants to go home, you gotta go to \u0152 go home. So \u0152"
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Tell me what your feelings were when you realized that it was the end of the war. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 54",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah, was ververy good. Was ver y va \u0152 I mean, the end of the war, at least we survive, and a lot of people didn\u2122t survive, because they eat like a \u0152 start to eat \u0152"
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 [indecipherable] people did."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Did you do any kind of celebration? Did you mark the \u0152",
            "answer": "Ah, no."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "No.",
            "answer": "No, we just got \u0152 want to go back to Poland ."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I got back to Poland , they give us \u0152 us a how do you do, a surprise party, they beat us \u0152 the hell out of us."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "These are the Polish people you \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "\u0152 you got back to your town?",
            "answer": "Ye-Yeah."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "How did you get back?",
            "answer": "A train."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "You could just get on a train? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 55",
            "answer": "On a train."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "You didn\u2122t need any money or \u0152",
            "answer": "Any money, nothing."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "And you\u2122re still wearing your prison outfit?",
            "answer": "Prison outfit, yeah. And then later on we have \u0152 we got different outfits already."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "By then you had, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Yeah. And did you go back with people from your town?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Yeah, and \u0152",
            "answer": "Two or three people with us. We going back and they gave us a beating, oh my God. The next day \u0152"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "You went back \u0152 did you go back to your house? How did they find you, I mean.",
            "answer": "I got back to my house."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "And they were \u0152 and \u0152 and people knew you were there?",
            "answer": "Then \u0152 yes. So \u0152"
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "What did they say to you?",
            "answer": "Get out from here, and don\u2122t come back. Get out from here and don\u2122t come back. That\u2122s what they come and they tell. So next train \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 56"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "You left.",
            "answer": "\u0152 I left."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness. Now, what about your parents? What \u0152 what had happened with your parents, do you know?",
            "answer": "Nobody knows."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Nobody knows. And what about your other \u0152 you said you had other siblings, other brothers and sisters. Do you know anything about them?",
            "answer": "This is before the war."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Yeah, before the war.",
            "answer": "No, I didn\u2122t know about them."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "You don\u2122t know, yeah.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "So you \u0152 it\u2122s only your sister.",
            "answer": "Only my sister, yeah. My brother \u0152 my \u0152 my brother went to [indecipherable] underground."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Oh, you \u0152 your brother.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Yeah, te-tell me about hi \u0152 what happened with him? He \u0152 he worked \u0152",
            "answer": "He was \u0152 he was in underground, and he survived. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 57"
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "So he was never captured?",
            "answer": "Never captured, never \u0152 he never went to camp, to Pionki ."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Oh, okay, and he \u0152 did he stay in Poland during the war, the whole time?",
            "answer": "Wood \u0152 the wood \u0152 yeah, yeah, whole time in the woods, yeah."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "And he what, did resistance activities, or \u0152",
            "answer": "I guess he was the [indecipherable] in the resistance."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Yeah. And he survived, fortunately.",
            "answer": "He survived, yeah."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "So the three of you survived. And then, did you get to see him after the war?",
            "answer": "After the war, sure, I got to see him."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Where \u0152 where was he?",
            "answer": "He \u0152 he came to Germany ."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Oh \u0152",
            "answer": "He didn\u2122t want to even \u0152"
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Oh, before you left Germany .",
            "answer": "No, the day I went to Germany ."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "You went back to Germany .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "You went back to Poland , then went back to Germany . Interview with Sol Mackler December 28, 2009 58",
            "answer": "I went to \u0152"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Where\u2122d you go?",
            "answer": "I went all the \u0152 you know, wherever they take \u0152 the train take me, that I \u0152 then I go."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "And so where did you get off the train?",
            "answer": "The train [indecipherable] Bad Nauheim ."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Out to Bad Nauheim .",
            "answer": "Germany ."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Right. To a DP camp? A displaced persons camp?",
            "answer": "Displaced person."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "And that\u2122s where your brother \u0152",
            "answer": "Then he found me."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "He found you.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because we were \u0152 we were looking for \u0152 for relatives. We were looking for ch \u0152 in Czechoslovakia , we were looking for relatives, I find my sister in Sweden ."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Cause she left at the end of the war, to go to Sweden .",
            "answer": "She le \u0152 course, she \u0152 they took her to Sweden . Interview with Sol Mackler December 28, 2009 59"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "They took her to Sweden , her and \u0152",
            "answer": "And th-they \u0152 they \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "\u0152 and her little boy.",
            "answer": "Yeah, they \u0152 they sunk ships, five of them, she was on the sixth \u0152 on the sixth boat, yeah. Yeah, that\u2122s what \u0152 this was something."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "So \u0152 so now you\u2122re in \u0152 in \u0152 in the DP camp, displaced persons camp with your brother and \u0152 and you stayed there?",
            "answer": "Yeah, I stayed there."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "And what did you do, and how did they treat you?",
            "answer": "They treat us very good."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "With enough food.",
            "answer": "You free, enough food, you free, you can go anyplace you want. Yeah. It\u2122s a different life. It\u2122s a different life."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Yeah, and when did you hear about what happened to all the other Jews during the war?",
            "answer": "Oh, o-over there, after we were liberated."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Then the \u0152 you found out, yeah.",
            "answer": "[indecipherable] were liberated, yeah. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 60"
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Yeah, yeah. And so at \u0152 at \u0152 did you do any \u0152 did you have any classes, or did you do any \u0152 anything at the \u0152 at Bad Nauheim , did you \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "\u0152 train you, any job training?",
            "answer": "No, no, no job training."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "So what did you do every day?",
            "answer": "Every day, we were going out to ka \u0152 to see th \u0152 to see if we can find anybody else."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Yeah. You just kept searching.",
            "answer": "Searching, surviving."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "But you didn\u2122t have a job, or \u0152",
            "answer": "No, they didn\u2122t have a job, no. And \u0152"
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "And now you\u2122re \u0152 let\u2122s see, 19 \u0152 you\u2122re 24 years old?",
            "answer": "Yeah. Yup."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "And where did you live in the camp?",
            "answer": "In the camp?"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "In another barracks, or \u0152",
            "answer": "Another barracks, yeah."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Yeah. And people\u2122s s-state of mind was good? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 61",
            "answer": "Yeah, everybody good. There wa \u0152 actually, there were th \u0152 in Bad Nauheim , there were a lot of Jewish people came back , Germans."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Oh, German Jews.",
            "answer": "Jews."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Who came \u0152",
            "answer": "Came back, and we were there. And that time in Bad Nauheim , we went over to \u0152 to the United States ."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "So you stayed in Bad Nauhei \u0152 Nauheim for how long?",
            "answer": "How long? I would say about a year and a half, maybe more."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "And you came to the United States .",
            "answer": "United States , yeah."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Now, that was your decision, to come here?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Why did \u0152 what did the United States mean to you at that time?",
            "answer": "A free c \u0152 it\u2122s a free country, that treat everybody equal, the Jewish people are going over. So \u0152 so I \u0152 I \u0152 I decided let \u0152 let\u2122s go to Europe . From Europe to United States . And they advised me to [indecipherable] the country [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Yeah. So you were in the DP camp \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 62",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "\u0152 for a couple of years?",
            "answer": "Yeah, two years, yeah."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Two \u0152 two years, so to \u212247, or so? \u212248?",
            "answer": "Forty-eight."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Forty-eight.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Okay. And then, when the state of Israel was formed.",
            "answer": "I re \u0152"
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Did you know about that?",
            "answer": "Yes. I was \u0152 I was signed up."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Signed up for what?",
            "answer": "For Israel ."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "You were \u0152 you \u0152",
            "answer": "Yeah, but my sister said, let\u2122s don\u2122t do that, see if we can go all together to the United States ."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "She did not want to go to Israel .",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "But you wanted to. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 63",
            "answer": "Yeah, I want to go. So we stayed t here til an \u0152"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "So she \u0152 we \u0152 we \u0152 di \u0152 bu \u0152 she \u0152 did she come back to \u0152",
            "answer": "She came back sh \u0152"
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "\u0152 from Sweden to Bad no \u0152",
            "answer": "\u0152 from Sweden to Bad Nauheim ."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "So you were with her then. I see.",
            "answer": "So we can \u0152 her husband was there."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And the little \u0152 little son wa \u0152"
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "The son, yeah. So, she and you and the husband and the little boy dis \u0152",
            "answer": "All together."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "\u0152 to \u0152 to go to the United States .",
            "answer": "To United States ."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Yeah, yeah. And so you were \u0152",
            "answer": "So I had little bit problems."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "What \u0152 what kind of problems?",
            "answer": "Problem, I couldn\u2122t get out on my name, because I was involved in black market."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "This is in the DP camp.",
            "answer": "DP camp. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 64"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "What kind of bla \u0152 what were you selling?",
            "answer": "I was selling the diamonds, b-bring it in from Belgian, into the United State \u0152 to the \u0152 from Belgian into Germany . So \u0152"
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "How did you get involved in that?",
            "answer": "[indecipherable] anything to do, I \u0152 I \u0152 I\u2122m going to do something."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Right.",
            "answer": "So, I had a car."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "You had a car?",
            "answer": "Yeah, already a car. So I\u2122m back and forth."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Back and forth to Belgium ?",
            "answer": "Belgian, yeah."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "To pick up the diamonds.",
            "answer": "Diamonds, yeah."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "And bring them back and sell them.",
            "answer": "Yeah \u0152 they were \u0152 they were somebody else\u2122s, not mine. And I was involved, so I couldn\u2122t get out on my name."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "They knew that.",
            "answer": "Yeah, they knew that."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "The authorities knew that. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 65",
            "answer": "So I took a different name, and I get out from here. That time \u0152"
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "What was your \u0152 what was your new name?",
            "answer": "Karl Koch . Karl Koch ."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Karl Koch ?",
            "answer": "Koch. Koch . Koch ."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Yeah, k-o-c-h , yea h.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "How did you happen to pick that?",
            "answer": "Somebody gave me that name. That\u2122s laughing [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "I don\u2122t mean to laugh.",
            "answer": "That\u2122s a \u0152 that\u2122s a [indecipherable] okay, that\u2122s it, and \u0152"
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "So that\u2122s how you went out.",
            "answer": "I went out. And then, couple years [indecipherable] I sign up for citizen [indecipherable] change my name. I have my real name."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Okay, okay, no, you\u2122re still \u0152 let\u2122s get back to the DP camp. So you\u2122re going to the United States , you get your new name.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "And then how soon after did they give you \u0152",
            "answer": "After, okay. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 66"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "\u0152 permission to come to the United States ?",
            "answer": "Th-They \u0152 six weeks or so."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Yeah, it didn\u2122t take a long time.",
            "answer": "Didn\u2122t take long time."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Did you come by boat?",
            "answer": "Oh yeah. I \u0152 boat."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "What was that like?",
            "answer": "It\u2122s \u0152 usually takes five days, took us two weeks."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Wha \u0152 what \u0152",
            "answer": "The worst storm you ever met \u0152 you ever had."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "So when was it?",
            "answer": "And I was \u0152 I was \u0152 I was the strongest one to get the people from downstairs, up to the \u0152 to \u0152"
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "To the deck?",
            "answer": "\u0152 to the deck."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Oh boy, this was some \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 67"
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "So was this in the winter, di \u0152 when \u0152 what \u0152 what time of year?",
            "answer": "Jan \u0152 in \u0152 in \u0152 I left in December."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "December of \u0152",
            "answer": "Of 19 fi \u0152"
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Forty \u0152 \u212249?",
            "answer": "Forty-nine."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u212250 \u0152"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "So then you come \u0152 you come to New York ?",
            "answer": "I supposed to land in New York ."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But no, I landed in New Orleans ."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Because of the weather, or \u0152",
            "answer": "The \u0152 the weather."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Storm, and everything."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "The storm. Now, was your family with you on the boat?",
            "answer": "No, no, no. I was by myself."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Why weren\u2122t you all together? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 68",
            "answer": "Because I signed up. Because they had a family, they had still business to \u0152 in Germany ."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "So they did not want to leave \u0152",
            "answer": "Leave"
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "\u0152 or they wanted to stay \u0152",
            "answer": "To stay for a while."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "But you wanted to get to \u0152",
            "answer": "I \u0152 I wanted \u0152 it\u2122s enough."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I \u0152 I was there a night."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "And so you get to New Orleans .",
            "answer": "Yeah. New Orleans ."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "Did you speak any \u0152 any \u0152",
            "answer": "English?"
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "\u0152 English?",
            "answer": "No. No. And I was sponsored."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "By whom?",
            "answer": "By a winemaker, Fromm and Sichel ."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "From where? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 69",
            "answer": "Fromm and Sichel . Two \u0152 two Germans."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Oh.",
            "answer": "They had a winery."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Oh.",
            "answer": "In the \u0152 in the \u0152 California ."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Oh.",
            "answer": "They had a winery in Saratoga . So they sponsored me."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "But you didn\u2122t \u0152 they didn\u2122t know you.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "No.",
            "answer": "No, th \u0152"
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Were they Jewish?",
            "answer": "Jewish, sure."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "They were Jewish.",
            "answer": "Fromm and Sichel , they have \u0152"
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they sponsored me, and another guy. [indecipherable] So we were working in the winery over th ere, we came \u0152 we came to Saratoga ."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Saratoga , New York ? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 70",
            "answer": "No, sta \u0152 United States ."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "No, sara \u0152 Saratoga is what?",
            "answer": "Saratoga , th \u0152 it is United States , because they sponsored me \u0152"
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "From New Orleans ."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They have a winery in f \u0152 in \u0152 in \u0152 in California . So they sponsored me."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they paid for this, everything, I should come over to \u0152"
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "The winery.",
            "answer": "\u0152 to the winery."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "It\u2122s in \u0152 in California .",
            "answer": "California ."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "So \u0152 so we went over there to Saratoga ."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "In California .",
            "answer": "California ."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Okay. Cause there\u2122s a Saratoga , New York , that\u2122s why I \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 71",
            "answer": "We had \u0152 yeah \u0152 we had \u0152 we had a \u0152 a \u0152 a barrack, he gave us. They paid everything. They\u2122re so nice people that \u0152"
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "And so you stayed in California ?",
            "answer": "Stayed the re, yeah."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "And you started to learn English?",
            "answer": "English. Went to school at night. Daytime I went to ger \u0152 to work. They picked us up on a bus."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "You went to work in the winery?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "What did you do?",
            "answer": "Do the winery , I got, first of all, you have to \u0152 light work, chemicals, light work. And then later on, when you know this, you go \u0152 you go and \u0152 out in the field, and see what\u2122s ha \u0152 what happened there. So a little bit heavier work, but that\u2122s good."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Yeah. Uh-huh. And did you talk to the other workers?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "And did they ask you about your experiences \u0152",
            "answer": "Experience, sure, sure."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "\u0152 during the war, and did you tell them about it?",
            "answer": "Tell, sure, they know about that too. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 72"
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It\u2122s a lot of them. Most of them \u0152 not lot of them, they were Japanese."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Ah, yes. Yeah.",
            "answer": "So."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Yeah. And by that, did it take you a long time to learn English?",
            "answer": "No, it didn\u2122t take me."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Cause you were like 29, or \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "\u0152 30 by then. Yeah, and were you in contact with your sister and brother and the family still, when you were in California ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "How did you stay in contact with them, by mail?",
            "answer": "By telephone, by mail, and then another problem came up. A friend of mine called her up, and write her a letter, say I\u2122m going out with a Gentile girl, a teacher. So my sister write me a letter, and said, I don\u2122t want to know you. And then, you know [indecipherable] had to get involved with a Gentile. So I said, okay. Packed my stuff. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 73"
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Y-You were the one going out with a Gentil e?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "I packed my stuff."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Go back to New York ."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "I have a car. [indecipherable] I was \u0152 I came a butcher \u0152 back in the butcher business, just to keep myself going."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Did you know anybody in New York ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "You went to this strange city not knowing anybody?",
            "answer": "No. So? So I went over there, and I became a butcher."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "How did you know where to go in New York ?",
            "answer": "New York is, you know, their kosher butchers, just you know [indecipherable] you went to a kosher butcher and they tell you what to do."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "But how did you know where to live, I mean \u0152",
            "answer": "Oh the \u0152 we have a couple [indecipherable] have a few dollars, so I live on my own. And then, you know, and \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 74"
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "So you became a butcher.",
            "answer": "Butcher, yeah ."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "And where did you live?",
            "answer": "I lived in \u0152 in Howard \u0152 Howard \u0152 Howard Street, right in the nay \u0152 Jewish neighborhood."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "In Manhattan ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "In Brooklyn ?",
            "answer": "Brooklyn , yeah."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "In Brooklyn ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "So that\u2122s what the story."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "So then y \u0152 yeah, and then what happened, and how?",
            "answer": "I became a butcher."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I made a good living \u0152 a good living [indecipherable] good living. And then all of a sudden my brother-inlaw , rest in peace, he was a builder. So he said, why don\u2122t you come work for me over there, New Jersey ? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 75"
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "That\u2122s the reason I wind up in New Jersey ."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "So now you\u2122re in New Jersey with your brother-in-law and your sister and nephew.",
            "answer": "New Jersey , with sister and so \u0152 yup."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "And then what happened?",
            "answer": "That \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s my story."
        },
        {
            "num": 612,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " That\u2122s your story. Well, we have a little more t \u0152 just to \u0152 to talk about. End of File One, Side B Interview with Sol Mackler December 28, 2009 76 Beginning File Two, Side A "
            ]
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "A. So you\u2122re now in New Jersey , working for your brother-inlaw.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Okay. And how long \u0152 what did you do for him?",
            "answer": "Construction. You know, interesting."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Yeah. And then \u0152",
            "answer": "Go \u0152 going from one c \u0152 from one city to another."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Building houses?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Private houses?",
            "answer": "Private homes."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Okay. And did you live with them?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "You lived by yourself?",
            "answer": "By my \u0152 myself."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "And for how long did you do that?",
            "answer": "Ah, we lived for couple \u0152 few years. Yes."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Til I met a girl to [indecipherable] Interview with Sol Mackler December 28, 2009 77"
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah. You laughing."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Wonderful.",
            "answer": "I met a girl."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "That\u2122s wonderful.",
            "answer": "And right near where I used to live. I was working th \u0152 as a butcher there. Met a girl, and six weeks later \u0152 six or seven weeks later I got engaged, and I got married."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Oh, wonderful.",
            "answer": "And then I was on my own."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Okay. So you\u2122re still working for your \u0152",
            "answer": "My brother-inlaw, yeah."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "So you lived in New Jersey .",
            "answer": "In New Jersey , yeah."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Then, lived for a while, then married."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "When did you get married?",
            "answer": "In \u0152 this wa \u0152 was in \u0152 50 \u0152"
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "In fi \u0152 five, \u212256?",
            "answer": "\u0152 \u212256. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 78"
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Fiftysix, yeah . And then \u0152"
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Okay, and did \u0152 did you both live in New Jersey ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "So you stayed in New Jersey .",
            "answer": "Yeah, and then I \u0152 I looking for a house, because she was pregnant and we ne \u0152 we need somebody, so we bought a house on Topscott (ph) Street \u0152 no, we used to live on top \u0152 Topscott (ph) Street."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "And what town in New Jersey ? It\u2122s okay. That\u2122s okay, so then you \u0152 she got pregnant.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "And \u0152 and then you had your child.",
            "answer": "Child. Jack."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "And then how long did you \u0152 you\u2122re still in New Jersey ?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I was in New Jersey , and then I still working for my brotherin-law. And I got bigger, and \u0152"
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "And you stayed with him? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 79",
            "answer": "St \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Okay, and are you still working in that construction business?",
            "answer": "Still work \u0152 still working construction."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "You\u2122re still doing it?",
            "answer": "I\u2122m still doing it."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "That\u2122s wonderful.",
            "answer": "I still \u0152 89 \u0152 88."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "That\u2122s wonderful.",
            "answer": "I \u0152 I used to be in construction, heavy work, but now \u0152"
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "You actually did the heavy work.",
            "answer": "The heavy work, yeah. But little bit later, I \u0152 and become \u0152 I tell the people what to do, and I \u0152 now, I\u2122m working four days a week and giving the people the material to do the work, and that\u2122s all. That\u2122s what my job is."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "That\u2122s wonderful. That\u2122s wonderful. Let\u2122s talk a little bit abou t some of your thoughts. Have you been back to Poland ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Would you want to go?",
            "answer": "My \u0152 my brother -in-law ask me so many times, let\u2122s go back to Poland , she rest in peace . I said \u0152 he wants to see his father. I said \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 80"
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Why don\u2122t you want to go back?",
            "answer": "I had a better \u0152 bet \u0152 I have a very bad memory with this \u0152 with these Polacks."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Right.",
            "answer": "So that\u2122s the only reason."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Yeah. Have you been t-to Europe ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Never?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "Once you left.",
            "answer": "I don\u2122t want to \u0152 I don\u2122t want to le \u0152 I don\u2122t want to know Europe ."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because I had that time such a beating that time, would be [indecipherable] unbelievable."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Oh, when you came back to your town, you\u2122re talking about, yeah.",
            "answer": "Yeah, after the war."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Yeah, when they beat you up.",
            "answer": "So at that time I don\u2122t want to go anyplace."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "Yeah, yeah. Have you been to Israel?",
            "answer": "I\u2122m gonna go in \u0152 in May, in \u0152 next year, in \u0152 in May, end of May Interview with Sol Mackler December 28, 2009 81"
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Is this your \u0152 will this be your first time?",
            "answer": "First time."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "How wonderful. How wonderful. This coming Ma y?",
            "answer": "This coming May, end of May, yeah."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "That\u2122s wonderful. That\u2122s exciting, so \u0152 and \u0152 and your sister is where?",
            "answer": "She passed away."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "Oh, she passed away, that\u2122s right.",
            "answer": "She passed away, yeah."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "And your nephew lives where?",
            "answer": "With \u0152 with us \u0152 now he\u2122s become a \u0152 his father passed away, so he\u2122s the boss."
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "So he\u2122s the \u0152 the head of the construction.",
            "answer": "He\u2122s the head of the construction."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Right.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "So you\u2122re working with him?",
            "answer": "Yup."
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "Yeah. Does he talk to \u0152 what has he said to you about what you did for him? You saved his life.",
            "answer": "He knows it, I [indecipherable] you know, he wa \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 82"
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "What does he say to you about that?",
            "answer": "Nothing. Nothing he can say. But he is very, very worry about me, every time I don\u2122t feel good. Right now I \u0152 I live in a \u0152"
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "Retirement home?",
            "answer": "\u0152 retir \u0152 not in a retirement, I live in a \u0152"
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "Assisted living?",
            "answer": "\u0152 assisted living. And so sometimes I don\u2122t feel good, so he said, I want to see \u0152 I want to see you get dressed and come out to the \u0152 to the lobby. Nine o\u2122cl ock, nine thirty. So I got dressed [indecipherable] . Are you okay? He wants to see if I feel good or not."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Yeah, yeah. Wha \u0152 what are your feelings about Germany now? What are your thoughts about Germany ?",
            "answer": "Very bad, I just \u0152 just as bad as the Polish."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Do you remember the Eichmann trial at all?",
            "answer": "I \u0152 I remember, sure."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "What were your thoughts?",
            "answer": "They didn\u2122t do it \u0152 they \u0152 they \u0152 they did whatever they could. I mean, they have a \u0152 a lot of Nazis over there, they\u2122re supposed to be e-executed, and th ey didn\u2122t do that. That\u2122s what I thought. I \u0152 th \u0152 th \u0152 you know, it\u2122s just like over here. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 83"
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Do \u0152 have you experienced anti-Semitism in the United States ?",
            "answer": "Not yet."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Not yet.",
            "answer": "Not yet."
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Do you think it could happen?",
            "answer": "Could happen."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "You feel that way?",
            "answer": "Could happen, because the way they \u0152 I see the swastikas over there every time is \u0152 is you know, like a parade, or something."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "In the United States ?",
            "answer": "Yeah, I see the swastikas over there."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The swasti \u0152 could happen. Not to my lif e"
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Yeah. Do you think that \u0152 that most of the world has learned the lessons of the Holocaust?",
            "answer": "Not the Arabs. But Israel \u0152 Israel \u0152 I go for Israel. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "What are your thoughts about Israel?",
            "answer": "Israel is the most wonderful place. I don t wi \u0152 I like to live there, too. It\u2122s \u0152 they are unbelievable. They \u0152 they \u0152 if they can go bomb Syria \u0152 I mean \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 84"
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "Iran?",
            "answer": "Iran. I give them much credit. You [indecipherable] yeah."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Have you been to the Holocaust Museum?",
            "answer": "Not yet."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "Not yet.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "Have you \u0152",
            "answer": "I\u2122m gonna go there. I have a cousin over there. He\u2122s also there, in the picture in the paper and everything. Have picture over there. His name is Manny Weismann (ph)."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "And you\u2122re talking about the museum in Washington , or \u0152",
            "answer": "Yeah, in Washington ."
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "His picture, where is his picture?",
            "answer": "In \u0152 in the \u0152"
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "In the exhibit?",
            "answer": "In the exhibit."
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "He\u2122s from Poland ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "Oh. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 85",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "That\u2122s \u0152 that\u2122s great. And where does he live now?",
            "answer": "He lives in Denver . Colorado."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "So do you have a lot of family here, extended family in the United States ?",
            "answer": "Yes, I have g \u0152 the nieces \u0152 nieces, grand-nieces extended over here, yes."
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "Okay. And do you \u0152 do you see them?",
            "answer": "Oh sure. I see them all the time."
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "Yeah. And these are children of your \u0152",
            "answer": "Holocaust survivors."
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "No, no, no, but of your sister and your brother, or \u0152",
            "answer": "My \u0152 not my sister\u2122s, just my \u0152 my brother. Then they\u2122re \u0152 and they are in Chicago. And then the \u0152 the other ones are, like the Kaplans \u2122 relatives. My sister\u2122s side."
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "Do you \u0152 are you more religious? Of course, you were young when the war started, but do you think you\u2122re more religious, less religious, because of what you \u0152",
            "answer": "I\u2122m relig \u0152 less \u0152 less relig \u0152 less religious what happened to us."
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "Okay, why are you less religious? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 86",
            "answer": "Because that shouldn\u2122t happen to us. Parents, I should know where my parents are."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "So you feel you\u2122re less \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "Less religious, yeah, yeah. Did you \u0152 in the 1960s \u0152 course, you were just getting settled, but there was \u0152 60s and 70s was the big civil rights movement.",
            "answer": "Civil right movement, yeah."
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "Were you involved in all of that?",
            "answer": "No, no I was not."
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "Cause you had lived through so much yourself.",
            "answer": "Yes, I was not involved in it. You know, is one Jewish fellow got killed, I know."
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "Yeah, right.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "A young bo \u0152 young man.",
            "answer": "A young boy, I know, I remember."
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "Yeah, yeah. Actually, there were two of them. The two \u0152 the three were \u0152 were \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "\u0152 Schwerner and goo \u0152 you\u2122re talking about Schwerner and Good man in the south, yeah. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 87",
            "answer": "Goodman , yeah."
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "Yeah, yeah. Yeah. Do you read about the Holocaust, do you read about the war?",
            "answer": "The war, yes. I don\u2122t know what\u2122s going to be over there with Syria , Lebanon ."
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "No, but I meant, do you re \u0152 ex cuse me, do you read about World War II?",
            "answer": "World War II? No."
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "That\u2122s what I meant.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "You don\u2122t \u0152 you don\u2122t read about the Holocaust or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "Yeah. Well, is there anything you would like to say, anything you\u2122 d like to add to the \u0152 any stori es, anything you wanted to \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "\u0152 say before we close, about \u0152",
            "answer": "Stories? I told you about \u0152"
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 my nephew."
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "Yes, which is a wonderful story. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 88",
            "answer": "I took him \u0152 I took him in to the cou \u0152 to the concentration camp with the belt \u0152"
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "How old was he at the time?",
            "answer": "Oh, a year."
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "He was about \u0152 he was still a \u0152",
            "answer": "A yen \u0152 a year and a couple months. He was so good, you know, not a cry."
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "He did not cry.",
            "answer": "No. Like he would know."
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "Now, did you tell your son Jack , when he was growing up, ab out what you experienced?",
            "answer": "Oh yeah, he knows that."
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "Ye \u0152 no, no, I meant when he was younger.",
            "answer": "Younger, yeah."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "When di \u0152 when did you start telling him?",
            "answer": "I tell him when he was around \u0152 he was going into college."
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "Oh, not till he went to colleg e.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "You waited.",
            "answer": "Waited, yeah."
        },
        {
            "num": 719,
            "question": "Why did you wait? Interview with Sol Mackler December 28, 2009 89",
            "answer": "Because, he got lot of work, lot of \u0152 lot of things to read, and everything. You know, what you \u0152 it\u2122s [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "Yeah, enough to do, yeah.",
            "answer": "Boo \u0152 books, and everything."
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "Are you there any sa \u0152 things that you see, or sounds that you hear, or smells that remind you of the war, and of being in the camps? Do you know what I mean, that makes you think back?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "Oh, that smells like such and such, you know.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "Nothing reminds you.",
            "answer": "Nothing reminds me. I\u2122m going my way. I go to work at four days. Keep myself occupied, busy. And people like me, and that\u2122s all."
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Come home, that\u2122s a different story \u0152"
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "[indecipherable] Interview with Sol Mackler December 28, 2009 90"
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "Are you \u0152 are you more comfortable, or were you more comfortable before, about being with people who had survived the war, as opposed to the Americans who lived here \u0152",
            "answer": "More comfortable that survived the war."
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "Ye \u0152 and is that still true, that \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "And why \u0152 and \u0152",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t know, they went through, just like me."
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "Right.",
            "answer": "You know, and th \u0152 that\u2122s all it is."
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "Uh-huh. So when you meet survivors \u0152 let\u2122s say you meet a new survivor \u0152",
            "answer": "New survivor, we find out where is he \u0152 where \u0152 where was he, which camp, you know."
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "And you each tell each other story \u0152 tell the story of each other \u0152 of yourselves, to each other.",
            "answer": "So yeah, yeah, yeah. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 91"
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "Yeah, yeah. So you are more comfortable you said. Yeah. Speaking. Cause they understand, yeah. Do yo u think you were, with Jack, were you overprotective in raising him, because you had a difficult time in your life, or not?",
            "answer": "I had t \u0152 I had two, two years apart, I have two boys."
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "You have another son?",
            "answer": "Yeah, Mark ."
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "Okay, Mark . And where \u0152",
            "answer": "He lives in California ."
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Ah \u0152 he lives in Miami ."
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "In Florida ?",
            "answer": "Florida."
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "Oh, uh-huh, wonderful.",
            "answer": "So, I o \u0152"
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "Is he older or younger?",
            "answer": "He\u2122s younger."
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "Younger.",
            "answer": "Two years younger. So he\u2122s \u0152 in fact, I have to go over there in the beginning of May for the Bar Mitzvah [indecipherable] Interview with Sol Mackler December 28, 2009 92"
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "Oh, of your \u0152 of grandson \u0152",
            "answer": "My grandson."
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "Wonderful.",
            "answer": "One was already \u0152 one was already Bar Mitzvahed, but the other one is coming in the middle of May."
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "Oh, wonderful.",
            "answer": "And then, after the middle of May, I go to Israel."
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "Fabulous. That\u2122s a wonderful spring.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "Wonderful spring. So, when the boys were young, you said you didn\u2122t t-talk about your chi \u0152 what you we \u0152",
            "answer": "No, because they \u0152 they had lot of reading to do and everything."
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "Right. They were busy.",
            "answer": "And then, I didn\u2122t want to interrupt them and everything."
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "Yeah. But my question is, were you more protective of them because you had had such a difficult time in your life?",
            "answer": "Yeah, I\u2122m more protective, yes. It shouldn\u2122t hap \u0152 it shouldn\u2122t happen to nobody."
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "Yeah, yeah. Was your wife a survivor also?",
            "answer": "No. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 93"
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "No, she was born in the United States ?",
            "answer": "United States , yeah."
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "Oh, okay, okay.",
            "answer": "Yeah, she passed away a year ago."
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "Oh, yeah. And \u0152 and did you tell her about your background right away?",
            "answer": "Oh sure. She knows it. In fact, she \u0152 she always remind me for the candles. Hey, you have to light the candles, you have to light the candles."
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "Aw, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "Yeah, yeah. Well, do you think a lot about what you went through, as you\u2122ve gotten older, or not?",
            "answer": "I didn\u2122t get it over yet, no."
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "No, as you\u2122ve gotten older.",
            "answer": "Older?"
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "Older. Do you think more about the experiences you had during the war?",
            "answer": "Yes. I would say yes. I wouldn\u2122t \u0152 if I would be older, I wouldn\u2122t su rvive, just like my \u0152"
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "Yeah. Do you think a lot about it?",
            "answer": "Yes. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 94"
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "Every day?",
            "answer": "Just like my \u0152 my parents couldn\u2122t survive."
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "Yeah. Yeah. Have you tried to find out what happened?",
            "answer": "Where?"
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "Yeah, what happened to them?",
            "answer": "Cannot \u0152 we know \u0152 I know they were \u0152 they were executed."
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "You know that?",
            "answer": "You know that in \u0152"
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "How \u0152 how do you know that?",
            "answer": "\u0152 Bergen-Belsen ."
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "How do you know that?",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "How did you find out?",
            "answer": "Well, that \u0152 that train, that \u0152 that mon \u0152 that \u0152 that month, the tr ain from Jedlnia was coming in \u0152 into \u0152 going over to Russia ."
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "Yeah, and?",
            "answer": "Ukraine ."
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "Yeah. And so they were taken to the Ukraine ?",
            "answer": "Yeah. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 95"
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "And th \u0152 and that\u2122s where they lost their lives?",
            "answer": "That\u2122s where \u0152 lives, yeah."
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "Yeah. And do you know where in the Ukraine , or just \u0152",
            "answer": "Truvlanka (ph)."
        },
        {
            "num": 768,
            "question": "Oh. Yeah, yeah. And then your \u0152 you said you had other siblings.",
            "answer": "Not th \u0152 I don\u2122t remember them."
        },
        {
            "num": 769,
            "question": "No, no, no, but do you know what happened to them?",
            "answer": "No, they were \u0152 they were \u0152 they were passed away."
        },
        {
            "num": 770,
            "question": "Were they with your f \u0152 your parents?",
            "answer": "No. When they really were very young."
        },
        {
            "num": 771,
            "question": "Oh, they \u0152 they \u0152 not from the war.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 772,
            "question": "Oh, I see. I see, yeah. Yeah. Yeah. Well, if \u0152 is there anything else you wanted to add before we close?",
            "answer": "No, no, I guess."
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "N-Nothing else?",
            "answer": "Nothing else."
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "Okay. Well, thank you very much for doing this interview.",
            "answer": "That\u2122s good. Interview with Sol Mackler December 28, 2009 96"
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "Appreciate your taking the time to do it.",
            "answer": "Take the time always. So many times people come out, let me \u0152 let me interview you, let me in terview you , I ne \u0152 I want to see the story. It\u2122s gonna be in the newspaper? He said, no, it\u2122s for my own personal use, that\u2122s all."
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "So were you interviewed before? Have you been interviewed before?",
            "answer": "Just for \u0152 for \u0152 for half an hour."
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "By who?",
            "answer": "By a \u0152 a friend, the Italian fellow."
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "A friend?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "Okay, not \u0152",
            "answer": "Lou costa \u0152 Lou Constanza ."
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "Not for a \u0152 an organization or anything like that.",
            "answer": "No, no, no, no, no."
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "Yeah, yeah. So what made you be willing to do this interview for the Holocaust Museum?",
            "answer": "So \u0152 so my son can go over there, take a look, he can read."
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "Right.",
            "answer": "[indecipherable] okay, that\u2122s \u0152 Interview with Sol Mackler December 28, 2009 97"
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "Well, it will be in the archives of the United States Holocaust Memorial Museum .",
            "answer": "That\u2122s good. Thank you."
        },
        {
            "num": 784,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, yes. Thank you. This concludes the interview of Sol Mackler . End of File Two, Side A Conclusion of Interview Interview with Sol Mackler December 28, 2009 98"
            ]
        }
    ]
}