{
    "header": "SUSI FRANK ANNES October 4, 2 015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Susi Frank Annes , on October 4th, 2015, in Palm Beach , Florida . Thank you very, very much Susi Annes , for agreeing to speak with us today. We much appreciate your willingness to share your story.",
            "answer": "My pleasure."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Okay. I\u2122m going to start with the very simplest and most basic of questions, and from there we\u2122ll develop, and we\u2122ll talk about what your life was. Okay. And I\u2122ll speak louder. All right, so tell me, what is the date of your birth?",
            "answer": "The date of my birth is January 18, 1928."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And what was your name at birth?",
            "answer": "Susi Marian Frank ."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Susi Marian Frank . And where were you born?",
            "answer": "In Cologne , Germany , in a suburb called Ehrenfeld ."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Ehrenfeld , okay. Do you have brothers and sisters?",
            "answer": "I do. I have one sister, her name was Rita Ina Frank ."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Okay, and her \u0152 was she younger, or older than you?",
            "answer": "She was three years my senior."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Okay, so she had been born in 1925? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 4",
            "answer": "Twenty-four."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Oh, \u212224, okay. So you were two girls in the family?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "All right, tell me aler \u0152 a little bit about your parents, what were \u0152 we\u2122ll start with their names. What was your mother\u2122s name?",
            "answer": "My mother\u2122s name was Caroline Rosenstamm Frank ."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My father was Edgar Frank ."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "And were they from Cologne originally?",
            "answer": "My mother was from the Cologne area, my father was from Hildesheim , Germany ."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "It\u2122s not so far, yeah.",
            "answer": "Not Cologne ."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not anywhere near Cologne."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay. So where wa \u0152 tell me then, where is Hildesheim ? Do you know?",
            "answer": "Hildesheim is a small town near Hanover ."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Oh yeah, okay. And, had your parents come from families that were all originally from Germany ? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 5",
            "answer": "Yes. Everybody was from Germany ."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Okay. And d id they have \u0152 did you know about your grandparents and your great-grandparents, and you know, what the families were? Do you have \u0152",
            "answer": "Unfortunately, my maternal grandfather passed away the year that I was born, just before I was born. I did not know my grandmother, she passed away a year and a half later, so I have no recollection. However, my paternal grandfather had been deceased, but my grandmother was \u0152 I was involved with her in my childhood, and later on in life, she came to the United States and lived with us."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "So, did your mother have any siblings, or was she the only child?",
            "answer": "No, my mother had a brother."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Okay.",
            "answer": "His name was Manfred (ph) Rosenstamm ."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Okay, did you know him?",
            "answer": "Oh, very well."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay, so she had \u0152 you had an extended family then, maybe not a complete, but you had a [indecipherable]",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Okay. And from your father\u2122s side, did he have brothers and sisters?",
            "answer": "He certainly did. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 6"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He had two sisters, one was Greta Frank Spiegel (ph)."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Okay.",
            "answer": "One was \u0152 gotta think a minute \u0152 he had a brother by the name of \u0152 oh, gotta think \u0152 Alfred Frank . And he had another sister by the name of \u0152 oh, can\u2122t think of the first name, her \u0152 can\u2122t think. Irma \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Irma .",
            "answer": "\u0152 Frank Wolf (ph)."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay. Did they all live in the Cologne area?",
            "answer": "The two sisters lived in the Cologne area, yes. The brother lived in Hildesheim ."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay. Had \u0152 and your grandmother on your father\u2122s side, where did she live?",
            "answer": "In Hildesheim ."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "All right. Did you have any relatives who lived abroad? Any family members who had emigrated before the war, or after World War I or before, to either United States , or to other parts of the world?",
            "answer": "Yes. My father\u2122s sister and brother-in-law emigrated first, to Belgium , in 1937."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then went on to \u0152 to South Africa , where they had children, where they had two boys. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 7"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they went to Mozambique , because they couldn\u2122t get into Johannesburg ."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "I see.",
            "answer": "Johannesburg quota was closed, and so they went to Mozambique ."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Eventually, they got into Johannesburg , after the war."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay. But nobody from the family, let\u2122s say prior to World War I? Some people had, for example, relatives in the United States who had emigrated for, not political reasons, let\u2122s say either economic reasons or \u0152 or they just wanted to leave Europe in the early part of the century. Was that \u0152 did you have any relatives like that?",
            "answer": "Yes, I \u0152 I found out lately, going through my father\u2122s papers, that the gentleman who sponsored us was the s \u0152 was a second cousin of my mother\u2122s, who was born in Germany , of German parents, obviously, decided to emigrate to the United States , in the \u0152 in very late 80s. He was like six years old. Must have been 1889, or something to that effect."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, those were the only people that she had, or she knew."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Okay. So otherwise, the family really is German for many generations.",
            "answer": "They were. [technical interruption][break] Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 8"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Sorry about that. So, do you have any earliest memories from Cologne , from your child \u0152",
            "answer": "Oh, I certainly do."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "So, could you share som e?",
            "answer": "I had a wonderful childhood."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was raised \u0152 my mother was a businesswoman, who had to take \u0152 very unusual for a German so-called lady at the time."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Her parents had unfortunately passed away, and left a substantial business, and she decided to take over, cause her brother, who was still very young, was not so inclined."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my father became involved in the business, and after she lost both parents, I have papers showing that he became the sole director of the business."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Really?",
            "answer": "So, the business was in my father\u2122s name."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But it continued under the original name, of which I have the original papers \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 9"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "\u0152 when \u0152 it was just given to me, in Germany \u0152"
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 of when the business was created."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "So tell me, what was this business, and what was it called?",
            "answer": "Well, it\u2122s a very unusual name."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Would you like it in German, or \u0152"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Yes, both.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "First German.",
            "answer": "It\u2122s Metzgereibedarfsartikel (ph), it\u2122s all one word."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Oh m y God.",
            "answer": "And it has to do with anything pertaining to bu-butcher\u2122s supplies, including major machinery, such as coolers, and major machinery to grind meat, and make sausages, and major things."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "So this would have been \u0152 in \u0152 in those days, it\u2122s interesting to think, are butchers still \u0152 you \u0152 you kind of have in your mind that they are small Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 10 neighborhood businesses, and what kind of machinery would they be ordering from someone?",
            "answer": "Oh, they had \u0152 I remember as a child \u0152"
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 overwhelming machine s, where they would grind meat. And they had saws to \u0152 to saw the bones, and all kinds of major things. But a good part of the business, was refrigeration, which was very new."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And they would build walk-in ref \u0152 major refrigerations \u0152"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Refrigerators.",
            "answer": "\u0152 for \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Now, had your grandfather \u0152 that is, on your mother\u2122s side \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "\u0152 started the business?",
            "answer": "Yes, he did."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Wow.",
            "answer": "I have pictures of him, the day that the \u0152 that the business was created."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Now, did it ha \u0152 was there a physical plant, or was it that he was a supplier from manufacturers of different equipment? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 11",
            "answer": "It was both."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It can \u0152 we \u0152 the physical store was good sized, I would day oh, a quarter of a block, it was pretty large. And it had a showroom with major machineries, small article \u0152 knives and saws and forks and all kinds of things that butchers would use. And then we had a warehouse in back of the store, where they had the major machinery, so that people could see what it was like. But they \u0152 they had \u0152 th ey did buy the smaller items, but all the larger items had to be \u0152 those were sample machineries."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "So they had to be ordered. They had to be special or \u0152",
            "answer": "Oh, absolutely."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "\u0152 special ordered.",
            "answer": "And the butchers they dealt with were both small, but there were also major, major butchers."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Such as?",
            "answer": "Downtown Cologne , that would have butchers, the meats on one side, and delicatessen on the other. Very, very upscale."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Oh wow. Was there \u0152 well, maybe this sounds a little bit ignorant, and it probably is, but were there large department stores \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 12",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "\u0152 in Cologne , that had, let\u2122s say, a huge food section?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "No.",
            "answer": "They did not have a food section, no."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But there were certainly major department stores."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Department stores, okay. I\u2122m thinking in my mind \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "\u0152 of the one in Berlin called KaDeWe \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "\u0152 that had on its top floor \u0152",
            "answer": "It\u2122s lovely, I\u2122ve been there."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Yeah, yeah, and I don\u2122t know if that\u2122s a po \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "\u0152 I know it was a po \u0152",
            "answer": "I do not believ e we had \u0152"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Anything like that , yeah .",
            "answer": "No. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 13"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "So major butchers would have been \u0152 major clients would have been the ones who would be from the center of town, who\u2122d own a large butcher shop.",
            "answer": "Right, but it wasn\u2122t at the \u0152 the clientele mo \u0152 went far beyond Cologne . People would come in to find out new items, or what they needed."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So it wasn\u2122t just \u0152"
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Cologne .",
            "answer": "\u0152 limited to Cologne itself."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Now, in the name, could you repeat it in German again? Metzgerei \u0152",
            "answer": "Metzgereibedarfsartikel (ph)."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "All right.",
            "answer": "Needed \u0152 butcher needed supplies."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Supplies. What about the family name? Was there any oth \u0152 was it like Rosen \u0152",
            "answer": "The family name was Rosenstamm ."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Yeah, Rosenstamm Metzgereibedarfsartikel (ph). So the family name came before, okay.",
            "answer": "I ki \u0152 I don\u2122t know whether my \u0152 I don\u2122t think my father ever changed the name. That I \u0152 I had no way \u0152 I don\u2122t know, I\u2122d have to go research that. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 14"
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Okay. Have you \u0152 was your father involved in another kind of work, or business, or profession before he went and became involved in what your mother inherited?",
            "answer": "He was \u0152 he really wanted to become an engineer, but he never got that far, and they married very young. And he had \u0152 I think he had worked for some kind of business, prior to meeting my mother."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "So, does that mean he went to su \u0152 he had some higher education, but not complete higher education? Or had he finished college? Or you don\u2122t know?",
            "answer": "No, he di \u0152 he \u0152 there \u0152 no, at the time there was no \u0152 there was \u0152 what was it called? It wasn\u2122t college, but it\u2122s before college. What was that called?"
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Oh, dear.",
            "answer": "It wasn\u2122t just grammar school, and it wasn\u2122t middle school \u0152"
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Gymnasium?",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Gymna \u0152 there\u2122s gymnasium, which was \u0152",
            "answer": "Gymnasium."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable] yeah."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Okay. So he had finished gymnasium?",
            "answer": "Yeah. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 15"
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "All right. And how \u0152 do you know how your parents met?",
            "answer": "I really don\u2122t recall."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think they met at \u0152 at a dance, but I\u2122m not certain. They were introduced through a friend."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Okay. Would you say then, that at least from your mother\u2122s side of the family, they were well-to-do, because of this business?",
            "answer": "They \u0152 I didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Would you say that from your mother\u2122s side of the family, her family was well to-do, because of this business?",
            "answer": "I \u0152 I wouldn\u2122t use the word well-todo. They were very comfortable ."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay, okay. And was there a family home \u0152 since both grandparents were already gone when you were growing up, did you \u0152 was there still a family home that she had grown up in, that you knew of?",
            "answer": "No, my mother grew \u0152 I have no idea, but my father grew up in Hildesheim , small town, substantial home."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And major business."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Oh, what was that? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 16",
            "answer": "And that was \u0152 that was \u0152 oh, I don\u2122t know how to say that. They \u0152 they dealt in cattle, and some horses, but cattle was their major business."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "So, it was the trade in cattle?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "All right. And was it like an importexport trade?",
            "answer": "No, no, no, no. Just, I guess, local. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But my grandmother had a substantial home."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Okay. And what did it look like, can you tell me? Do you remem \u0152",
            "answer": "I\u2122m sorry?"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "What did it look like? Can you tell me?",
            "answer": "What did it look like?"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It looked like a major threestory home."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Stone?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Ninete \u0152",
            "answer": "I have pictures of it, stone."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Nineteenth century type of build? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 17",
            "answer": "Probably, probably. I don\u2122t know whether they had built it or not. She must have had \u0152 oh, I don\u2122t know, it was a very formal home. She had staff for help, and even though she was widowed, lived very, very nice ly."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Okay. So, both sides of your family were comfortable, economically?",
            "answer": "Yeah, comfortable."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Okay. Okay. And, as you were growing up, did you visit her often, your grandmother?",
            "answer": "No, it was to \u0152 yes, we were \u0152 my nursemaid would take us, it was quite a ride \u0152"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 a train ride, to get there. And we would go once in a while. But because it was such a formal lifestyle, and we, as children we were not too happy with visiting grandma. Everything had to be absolutely ultra-perfect. You had to get dressed for lunch, and dressed for dinner, and it was not our way of life, so \u0152"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Okay. Things at \u0152 at your home were less \u0152 less formal.",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And if we didn\u2122t go with our \u0152 the interesting thing was that we were sent with our nursemaid, who was really like my second mother, so \u0152"
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "What was her name? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 18",
            "answer": "Her name was Lisbeth (ph) Mueller ."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Lisbeth (ph) Mueller . Did you \u0152",
            "answer": "I got beautiful letters of hers."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "You do?",
            "answer": "Yes, I do."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Well, that\u2122s unusual, still to have letters from a nursemaid.",
            "answer": "Yeah. As a matter of fact, when I lost my husband, years later she had written me a note saying, I can\u2122t let you live alone. You need me to help you, and however she had survived the war, and she wasn\u2122t well herself, and she wanted to come with a friend, and the two would live with me, and take care of me. But, unfortunately, which I have really regretted, that I did \u0152 I \u0152 I wasn\u2122t in a position to have two people who had never been abroad, or \u0152"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "You don\u2122t know who \u0152",
            "answer": "\u0152 very limited."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so \u0152 however, I did see her after the war."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "You did?",
            "answer": "Oh, of course."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Well, that\u2122s also something special. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 19",
            "answer": "I \u0152 in 1955, my husband and I went to Israel , and the only way I would consent going, if we would stop in Holland , and had her \u0152 I wouldn\u2122t go to Germany , but ha \u0152 she came to Holland as our guest, for three days. And so, I have lovely recollections."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "So you had a reunion?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Was your family very religious?",
            "answer": "I wouldn\u2122t say very \u0152 we were traditional, and observant, yes . My mother was religious, came from a religious family. My father was very Reform."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So however, he had to put up with, yes, we had a kosher home."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "That was one of my questions.",
            "answer": "Yes. And inter estingly enough \u0152 and this is \u0152 is quite unusual, because we were in the business, we had two refrigerators at the time, one for dairy and one for meat."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And people who came to our house could not believe \u0152 first of all, we had a very large kitchen, we had help. And \u0152 but they could not \u0152 they had never seen people have two \u0152"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Refrigerators. Yes, and certainly for the time. I mean, in the 1930s, yeah. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 20",
            "answer": "For the time. Even the 30s, to have a refrigerator was a luxury."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Well, tell me about your home that you grew up in. Was it a house, or an apartment?",
            "answer": "No. My parents, I think \u0152 I\u2122m not sure whether it was 30 \u0152 I was born \u212228, \u212231, I don\u2122t know the date, but the build \u0152 there was a new building in this \u0152 in this suburb, that was very close to the slaughterhouse, which was giant, blocks and blocks and blocks. And it was \u0152 because of the slaughterhouse, it wasn\u2122t a fancy neighborhood."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "No, I wouldn\u2122t imagine that it could be.",
            "answer": "No. And a building went up, and my father decided to move the original store to that new building, and customize the first floor of the building."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "You mean the ground floor, or the first floor as we\u2122re talking \u0152",
            "answer": "No, first floor over the \u0152 over the business."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And customized it into a four bedroom apartment, which we had, with two and a half baths."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And so it \u0152 it was very modern, and large. And I went to see it eight years ago, but the building has been completely remodeled. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 21"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "But it still egsi \u0152 exists.",
            "answer": "It does. And the lady who has half of our apartment, allowed us to come in, so \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "And did it look very different?",
            "answer": "Totally."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Totally."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "So, it was an \u0152 a neubau . It was a new building, then.",
            "answer": "It was a brand new building."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "So it would have been \u0152",
            "answer": "It had three floors."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And an elevator."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Also unusual. I mean, for most people, the \u0152 you know, there was \u0152 when they described where they lived, if it was in the center of a town \u0152 I\u2122m talking about people from Germany \u0152 often it was that they \u0152 these large, 19 th century homes, that had \u0152",
            "answer": "Right, yeah."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "\u0152 staircases, and \u0152 and so on \u0152",
            "answer": "[indecipherable] a home, it was a home. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 22"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Yes.",
            "answer": "It was."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Four bedrooms, that\u2122s a lot. So, there was one for you and your sister.",
            "answer": "Four bedroom and two maids\u2122 room. And they had their own bath, I didn\u2122t even count that."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Okay. So, large.",
            "answer": "It was."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "And your mother \u0152 and your mother and your father, you sort of like \u0152 it was the shop of \u0152 it was \u0152 you lived above the shop.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Okay. And they didn\u2122t have to commute very far to go to work?",
            "answer": "No. And the [indecipherable] beyond the \u0152 the warehouse."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The front was the store, then there was the warehouse. Then there was a huge yard, quite large. I don\u2122t know how large, which had a garage for \u0152 three car garage, cause we had a private car, we had a business car. And the \u0152 our apartment was built \u0152 the building was like the front of the house \u0152"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 23",
            "answer": "\u0152 but it had nothing where \u0152 where the courtyard in back was. So they built a walk through, and built a part on top of \u0152 it\u2122s hard to explain \u0152 on top of the \u0152 those were the bedroom area. So there was a front of the house apartment, you had to walk through \u0152"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 a ki \u0152 a \u0152 a lengthy walk, like this."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Like a corridor.",
            "answer": "Like the little corridor. And then you went into a li ttle guided room, when you get to the end of the corridor, it was just as \u0152 a settee with some chairs to sit down and rest, or whatever. It was nothing."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then you had a guest bedroom, my mother s \u0152 father had a suite there."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Wow.",
            "answer": "They had a dressing room, it was incredible, with double sinks, and all in marble."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "All in marble. And my mother had a dressing room, and their bathroom was behind all this, was big, very large. And then we had our bedroom, and another, smaller bedroom. And then there was a ne \u0152 very difficult to explain. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 24"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "That\u2122s okay, but it\u2122s fascinating.",
            "answer": "The maid\u2122s rooms \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 were very small."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they had a tiny bath. So \u0152"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "But they had one, that was for themself, you know, so \u0152 just for them.",
            "answer": "Then we had a very substantial bathroom for my sister and I."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In the hall, not \u0152 not \u0152 my parents\u2122 bathroom was \u0152"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "En suite.",
            "answer": "\u0152 in their suite."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Yes. Now, did you spend a lot of your childhood then, in the business, because you could go visit your mother, or your father, or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "No, you didn\u2122t. It wasn\u2122t like you were \u0152",
            "answer": "We used to go down and say hello, but it wasn\u2122t a business that kids would be interested in."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 25",
            "answer": "You know, everything was difficult, don\u2122t touch this, and the knives are sharp, and so \u0152"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 it wasn\u2122t a playground type things, no."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We didn\u2122t have to, we were too busy. We were just \u0152"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "What were you doing? What was \u0152",
            "answer": "We went to school."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we went to school, to German public school."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Until I was in third grade."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Third?",
            "answer": "I\u2122m not sure. 1937, we were no longer allowed to \u0152 to go to public school."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "We\u2122ll get to that part. I\u2122d like to talk a little bit about \u0152 before we go to school, I still want to talk about the family a little bit. Tell me a bit about your mother\u2122s personality, and your father\u2122s personality. What kind of people were they?",
            "answer": "Well, it\u2122s \u0152 it\u2122s a very interesting question, because I had a most unique mother. She was very avant-garde. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 26"
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Really?",
            "answer": "Able to handle anything, with a smile on her face. She was very attractive, and she had \u0152 she was \u0152 she had a dual personality; one was business, and people loved her. And then, over the weekend, she was a totally different lady."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Really?",
            "answer": "She was not a businesswoman, but she was very charming, very creative woman, who had tons of friends."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "She sounds like a very modern person.",
            "answer": "She was modern, really, to begin with."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Oh wow.",
            "answer": "And involved in all kinds of things. And my father was a direct opposite. He was a straight, 100 percent German. [indecipherable] perfect."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A gentleman of distinction in his manner, in his dress, and everything he did was perfect. There was no in-between. And it is interesting, because they were totally opposites. And I \u0152 I assume, from what I saw, that they had a lovely marriage."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Well, when you said that your grandmother had a strict home, where you had to be dressed properly, and you had to \u0152 you know, the manners had to be right, it ma kes a lot of sense that he would also have \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 27",
            "answer": "He was \u0152"
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 [indecipherable] plus perfect. We always teased him."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Well, when you\u2122re surrounded by women, you can be charmed by that, too.",
            "answer": "Oh my goodness."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But my mother was free and easy and fun and made everything work. And, you know, he was just, every \ufb01i\ufb02 had to be dotted, everything had to be perfect."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "He was \u0152",
            "answer": "But he was a wonderful gentleman, he had a wonderful personality, but you had to get used to him. It was not easy."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "So, were \u0152 was there one parent that you were closer to than \u0152 than the other, or \u0152 or did you confide in one more, or was it your \u0152",
            "answer": "No, my mother was too \u0152 too busy."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Too busy.",
            "answer": "My mother was far too busy. We had wonderful times together, but she was involved, she had too many other things going."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "And how long \u0152 you mentioned before, Lisbeth (ph) Mueller was your nanny.",
            "answer": "She was there until \u0152 that\u2122s another unbelievable \u0152 in 1937 \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 28"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Well, before we get [indecipherable] let me interrupt for a second.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Tell me how she came into your life. Let\u2122s start from the beginning.",
            "answer": "She was a \u0152 I also have her papers."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She was a registered children\u2122s nurse."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Who wore a cap I \u0152 as you saw. They had to wear a cap like a regular nurse. She was not a housekeeper. She had no duties, other than \u0152"
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Looking after you.",
            "answer": "\u0152 the two of us."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And as it happened, my \u0152 when she came into our household, when I was born, my sister had her own nurse, and I \u0152 from what I heard, I don\u2122t think they got along too well, and my parents decided on Lisbeth (ph), who we called Tedde (ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Tedde (ph).",
            "answer": "\u0152 that\u2122s a German name for kinderschwester . Yeah."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "And \u0152 and so you grew \u0152 you never \u0152 do you have any memories of her not being there? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 29",
            "answer": "Never. She was there until th-there was a law, she could no longer live with us. If she were \u0152 was caught living with a Jewish family, she ge \u0152"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "She\u2122d get in trouble.",
            "answer": "That would be the end of her. So, unbeknownst to anyone, we \u0152 we had \u0152 could no longer have help in the house unless they were Jewish. And you could find very little Jewish help, but there were some. She decided to get her own apartment \u0152 or my parents, I don\u2122t know what the arrangements were. But she worked in the sto \u0152 in the office of the business."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Oh wow.",
            "answer": "Because she \u0152 she decided she would not leave our family."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Wow. Wow. That must have meant something.",
            "answer": "So, I have a letter to the effect that when my father tried to establish what had happened to the business, she wrote a major letter of what her input with the family, and what she had seen over the years, and \u0152"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "That must have been crucial in helping \u0152 in helping fi \u0152 you know, establish what kind of assets there were, and what had been lost.",
            "answer": "Well, she \u0152 her family was practicing Catholics."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 30",
            "answer": "Her brother was a priest, and she was very involved. And, also unusual for a Jewish kosher home, my mother would have a Christmas tree for Christmas, in \u0152 we had two living roo \u0152 two rooms, one daily living room \u0152"
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 one special for company."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "It\u2122s like a \u0152 I\u2122m sorry I\u2122m entering, but it\u2122s sort of like today\u2122s family room, in American homes, and then the living room \u0152",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "\u0152 when company comes.",
            "answer": "Well, the family room was every day, we ate there, everything was going on in the family room, must be like a family room, but we called it a second dining room. We had a formal dining room, and this. But my mother would have the small Christmas tree in the good living room, for the help, on Christmas eve, which was unbelievable. And I followed suit later on \u0152"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Did you?",
            "answer": "\u0152 because that\u2122s what I learned, and had a lot of trouble with my rabbi about it."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Oh dear. Well, you know, it\u2122s \u0152 that\u2122s also part of what was lost, is that people \u0152 I mean, there were \u0152 there were all kinds of attitudes, but each individual interpreted Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 31 what their \u0152 the, I guess religion, or the community that they were born in, according to how their human relations worked.",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "You know?",
            "answer": "Well, it\u2122s interesting, I \u0152 I didn\u2122t understand it at the time, but after I was married, and I had a Catholic nursemaid in my home, I realized how unusual it was for my mother \u0152 I didn\u2122t keep a kosher home. But for my mother to have a Christmas tree, that was really \u0152"
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "That\u2122s a lot.",
            "answer": "That was a lot."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "That\u2122s a lot, yeah.",
            "answer": "So, but I didn\u2122t \u0152 you know, I didn\u2122t understand it at the time. But my mother always felt, in order to have \u0152 you have to observe everybody\u2122s preference. And as long as they were part of my family, that\u2122s what she did."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "That\u2122s a lovely model.",
            "answer": "So I gave a lot of credit."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, she was \u0152"
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "A lovely model, truly, yeah. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 32",
            "answer": "She was very unusual."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "So, I\u2122m trying to think now of more questions about your parents. Your father was more reserved, yo ur mother was more extrovert. What were their \u0152 what were \u0152 how did they split their duties in the \u0152 in the business?",
            "answer": "I have no idea."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "You don\u2122t know, okay.",
            "answer": "I have no idea. I would imagine that she didn\u2122t go on the road to different exhibitions, my father did that, and I \u0152"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Do you remember how many people worked in the business?",
            "answer": "I have no idea, like three or four were in the office, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Okay. Let\u2122s go to school then.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "School. Let\u2122s talk about your school. You said you went to a German public school.",
            "answer": "Public school."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Public school. Do you remember the name of it?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Okay. And was it close to home in Ehrenfeld ?",
            "answer": "Yeah, we walked to school. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 33"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Okay. Your sister went to the same one?",
            "answer": "Yeah. However, she was three years \u0152 she then went to, like a gymnasium, you know, she was transferred. And she had to go to a Jewish school, while I was still in public school, which was nowhere near us. It was in the heart of Cologne ."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "And was this for political reasons, that she wasn\u2122t able to continue?",
            "answer": "Yes, absolutely."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then later on, I had to go \u0152 that gymnasium had a lower school also."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s when \u0152 I transferred there, and that was a good 35 minute by streetcar. But we \u0152 we had a driver from the business, and when he showed up early enough, we would be driven to school. But it \u0152 it wasn\u2122t an every day occurrence."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "So, let\u2122s talk about \u0152 if you have memories of this, before all of the changes, what were your first years, grades one, two, three? Do you have any \u0152 any memories of those first years of school, what they were like?",
            "answer": "Yeah, I have \u0152 I have lo-lovely memories. I had wonderful girlfriends who lived in the area, none of whom were Jewish. And I came home one day, and \u0152 fro m school it tears, because everybody was wearing a little brown uniform. And I wanted a brown uniform. My mother tried to explain to me that I can\u2122t have it, that Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 34 I\u2122m Jewish. Well, I ki \u0152 I didn\u2122t know why \u0152 why I couldn\u2122t have what they had. Like a brownie uniform. But this was a Hitler youth, and they were no longer allowed to talk to me. So, suddenly I had no friends, no one to be with, and that was a little difficult. However, then I immediately, within months, I was forced to go to a Jewish school. And so I got \u0152 had all new friends."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "So, you were five years old when Hitler came to power.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Yeah. And did that \u0152 I mean, you were very little at that time, but did you notice changes? Did your f \u0152 changes happen \u0152",
            "answer": "Not really, my life didn\u2122t change, no."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Okay. And your parents, in their business or anything, from five years \u0152 you know, from 1933, when he comes to power, was there anything in those first years \u0152",
            "answer": "That didn\u2122t happen \u0152"
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 until li \u0152 1936, when he really came into being."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then the business declined greatly. I have papers attesting this. I have all \u0152 and my father kept immaculate papers, being [indecipherable] plus German. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 35 Everything is documented. And how the business had to be forf \u0152 the business was forced \u0152"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to be sold when it was \u0152 there were no more clients. They would not come to Jewish business people. So, they had a terrible time in \u212237 and \u212238. And it \u0152 they \u0152 he had to \u0152 later on he had to show how the business dropped, and that, and the business was sold for nothing. I have all those papers, all the attorney\u2122s papers, and \u0152"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Wow, not many people have all of that document \u0152",
            "answer": "And I have everything."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "\u0152 documentation.",
            "answer": "I have it all."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "And so, was it sold before Kristallnacht ?",
            "answer": "It was sold after Kristallnacht . Nothing was sold before Kristallnacht ."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But we had \u0152 it had been plundered \u0152 is that the word?"
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "The \u0152 prior \u0152 I think once, prior to Kristallnacht , we had these giant windows, store windows, and several of them were broken, and merchandise taken, but \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 36"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "[indecipherable] was stolen.",
            "answer": "\u0152 that was prior to Kristallnacht ."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But after Kristallnacht , that was a si \u0152 totally \u0152 that really \u0152 yes, it was a major change in my life. But prior to that, we had a major change also."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Tell me.",
            "answer": "The year prior to, we were to have left Germany , and you know, you needed a number. Are you familiar with that?"
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Tell me about it.",
            "answer": "Okay. You needed a number to \u0152 to emigrate, an emigration number."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "From the German authorities, from the Nazis.",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my mother had gotten a number, very unusual. She had gone to Berlin \u0152 this is difficult \u0152 because Irving Berlin was entertaining in Berlin , and my mother som ehow or other, got to see him [indecipherable] ticket, an affidavit from Berlin , or from Irving Berlin , or perhaps help through someone. She had managed to \u0152 to get this, to no avail."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 37",
            "answer": "However, she had a number in 1937, that was quite early. She \u0152 my mother gave my fath er an ultimatum, I am leaving Germany . My father \u0152 this is interesting \u0152 had been an army officer in the first World War, as a Jew. I have his army papers."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "You have those still, too.",
            "answer": "I do."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "He \u0152 my mother went and got them, my \u0152 my father said, I\u2122m not leaving Germany . Hitler will not touch me because I was an officer. My mother said, whatever you want to do, I am leaving when my number comes up. The number came up, and unfortunately my nursemaid had given my sister and I a Hanukkah present, a Christmas present of a bicycle each."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And we went and tried out our bicycle when there was a little snow on the ground. My sister was a little heavy and clumsy, and fell off her bike and broke her hip."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "And at the time, you could not go to a doctor in your area unless he was Jewish. So, I don\u2122t know how my mother did this, or how my father did this, she went to the Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 38 nearest hospital, where she wasn\u2122t supposed to be. They set her hip, and they put her into \u0152 oh, I don\u2122t know what they \u0152 gips , what \u0152"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Ah, into a cast.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "A cast.",
            "answer": "From here \u0152"
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "A plaster cast.",
            "answer": "\u0152 down to her feet. And she was \u0152"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "She couldn\u2122t move.",
            "answer": "\u0152 couldn\u2122t move. We had a hospital bed put into the fancy dining room, which looked outside, and she was there for three months, in this cast. And when she \u0152 during that time, our number came up. Well, my parents couldn\u2122t leave with a child in a cast, that doesn\u2122t work."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Right.",
            "answer": "And when she got out of the cast, she couldn\u2122t walk. Her hip had to be re-broken by a Jewish orthopedic doctor. It was terrible. So we missed our chance of getting out of Germany , because Rita wasn\u2122t able to walk."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "And do you know what the number was?",
            "answer": "No. That I don\u2122t know. Possibly I might have the number, but I never \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 39"
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "And it would have bi \u0152 it was one of the requirements of the German \u0152 of the Nazi German authorities that everybody be in a healthy state to leave the \u0152",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "Then she had to re \u0152"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Apply.",
            "answer": "\u0152 apply, with a different number. And at that time, in \u212237, there were millions of people ahead of her. There was nothing you could do."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "So, in other words, she came to this conclusion fairly early on?",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Do you remember about when this would have been, \u212235, \u212236, or \u0152",
            "answer": "Oh, no, no, no, she \u0152 she applied the minute the \u0152 the numbers became available, my mother applied."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Oh.",
            "answer": "So, I don\u2122t know when that was, maybe probably \u212237?"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because at that time not a lot of people were interested in leaving. However, because of my sister\u2122s fall \u0152"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Right. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 40",
            "answer": "\u0152 we could not avail ourself."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "You couldn\u2122t go. You couldn\u2122t go. Let\u2122s go back a little bit. I want to go back to your school, where you say all of a sudden the children no longer play with yo u, no longer talk to you, and you\u2122re by yourself. How soon after that \u0152 was it a period of months, or a year, or fairly quick that you no longer went to that school?",
            "answer": "Oh, very quickly, within \u0152 this was all going on, but I\u2122m a little kid, I don\u2122t understand what\u2122s going on ."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Of course.",
            "answer": "I just want the uniform, like my girlfriends."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Oh, yeah.",
            "answer": "And there, within a very short time \u0152"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "You were not allowed to \u0152",
            "answer": "\u0152 I was transferred to the other school."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I \u0152 I wasn\u2122t comfortable going to that school, I mean, you weren\u2122t safe going to that school."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "And \u0152 and that\u2122s when \u0152",
            "answer": "And because we were not in a \u0152 we were in this unusual, new neighborhood, which was kind of \u0152 it wasn\u2122t real residential \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 41"
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Well, that\u2122s what I was going to \u0152 I\u2122m trying to get a picture of it. If there\u2122s a slaughterhouse there \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "\u0152 and it\u2122s large, then \u0152",
            "answer": "Oh, it\u2122s huge."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Yeah. So, was it mostly warehouses and businesses that were in the neighborhood?",
            "answer": "No \u0152 yes, there were lots of \u0152 lots of businesses, smaller businesses. A lot of things pertaining to the meat industry."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So this was not a fancy neighborhood."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Mm-hm. But a \u0152 a \u0152 it sounds like a lovely apartment.",
            "answer": "Oh, we had a lovely home."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But because of the business, it wasn\u2122t in the \u0152"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Best \u0152",
            "answer": "\u0152 best suburb."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Right. Was there a smell from the slaughterhouse? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 42",
            "answer": "Yes, there was. There was, many times, yes. Absolutely. You knew when you were coming closer, absolutely."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "You could smell it, you could smell it. So you would have to then travel at least 35 minutes by some kind of vehicle, whether it\u2122s a trolley car, or whether it\u2122s the driver \u0152",
            "answer": "Usually trolley car."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Yeah. Did you have any experiences on the trolley cars that were \u0152",
            "answer": "Only \u0152 never, we were fine until the 10th of November."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Okay, in \u212238.",
            "answer": "That was an experience, yes."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Well, tell me what happened on the 10 th of November.",
            "answer": "Well, we woke up in the morning, like every other morning."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And somehow or other, my mother, or nursemaid, I don\u2122t know who said, today you\u2122re going to be driven to school. Well, it turns out our driver didn\u2122t get ther e. So we had \u0152 you know, streetcars ran every 15 minutes, so we had to go by streetcar. We hopped on the streetcar. The ride took us through the main street of Cologne , which is called the Ring . And once we made the turn onto this major street, my sister and I are sitting in the trolley, and we\u2122re saying, this must have been \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 43 something terrible must have happened, people must be drunk. We saw the entire street, which by the way is documented in Germany , they have pictures of all of it \u0152 and interestingly enough, I met the B\u00fcrgermeister of Cologne years later, who that same morning was on a streetcar also, and we exchanged \u0152 he\u2122s not Jewish, of course \u0152 so we \u0152 he said, you saw this? And I said, yeah. He said, I did, too. So, they had plundered all these shops. There was stuff all over the street: clothes, bicycles, whate \u0152 whatever the shop sold, was on this major street. And we couldn\u2122t \u0152 how could this happen? So we got to school, and the minute we got to our classroom, we were told to go to an assembly, which was outside in a courtyard. The two schools had two different buildings. And one of the buildings was on fire. And needless to say, there was a little confusion in the courtyard. And the rector spoke on a microphone and said, you are to try to reach your parents by phone. We didn\u2122t have cell phones, but there were telephones in \u0152 at school, or get on the next \u0152 find a way to get home immediately. So, I hadn\u2122t seen my sister, there were hundreds of kids, I didn\u2122t know. I didn\u2122t know my way around, or who knows, maybe I was scared, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Well, you were 10 years old.",
            "answer": "And the next thing I know, my sister was \u0152 suddenly was there, and she grabbed me and she said, we have a ride home. So I went along. It turned out our saving Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 44 grace, that a friend of hers, whose mother was not Jewish, married to a Jewish attorney, she had heard what was going on, I don\u2122t know how. Chauffeur had come to school to pick up this little girl, and told the little girl, whoever she wants to take along, come home, hop into the limo. So there were six or seven of us. So my sister grabbed me, and I was in the limo. I didn\u2122t know where I was going, but \u0152 so we went to a lovely home, had a lovely lunch. And from that moment on, it changed my whole life, yes."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "So Kristallnacht was the key. The \u0152 you know, things had been going incrementally, but that really \u0152 let\u2122s go back a bit. Your sister, when she gets out of the cast, still can\u2122t walk, so her hip needs to be re-broken, and she\u2122s in another cast? Is that right?",
            "answer": "And she suffered all her life."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Oh my. From that bicycle fall.",
            "answer": "Not only that, at childbirth, the first child she had, they had directions not to put her into stirrups, and they neglected it, and they damaged the hip, which had been broken twice."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "She suffered all her life, yes."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Did it take a long time for it to heal properly, and when could she walk again? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 45",
            "answer": "Sh \u0152 it never healed properly , ever, until she had one of the first hip replacements, bec \u0152 she \u0152 no, gotta back up, no. She did not consent to a hip replacement, which is what they suggested, but at the time, it took a year of recovery, and the surgery was only done in England ."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "This is after the war?",
            "answer": "Here, yes. Later on in life. And so, she had a \u0152 I don\u2122t know what they call it, she had a pin put in. She had several pins put in."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "And this is at that time, in the 30s?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "No, that was later.",
            "answer": "This is way later on \u0152"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Later.",
            "answer": "\u0152 after her first child."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "So, going back at that time, the three months that had passed, was this in like 1937, that she had this accident?",
            "answer": "She \u0152 she didn\u2122t recover until \u212238."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She was in big trouble."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 46",
            "answer": "And then she was fine, but she couldn\u2122t do a lot of activities, you know. She never regained full motion."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Got it, got it. [break] Okay, so, w-we talked about your sister, and how, you know, it took a toll on her health, this fall.",
            "answer": "Oh, it did. Yes, it did."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Yes. I want to go back and say when \u0152 at what point did you ever notice your parents talking about what was going on in Germany , before Kristallnacht ?",
            "answer": "Absolutely. It was topic of conversation all the time."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Really?",
            "answer": "Absolutely. There, people were trying to figure out where \u0152 what possibility they had, if they wouldn\u2122t get their \u0152 their visas, their visa to the United States . They \u0152 my parents applied to China , they applied to Argentina , they applied to, oh, a couple of other places."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "In addition to the States ?",
            "answer": "Yeah, oh, absolutely."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We wanted to \u0152 but prior to this, I think it would be worth to tell you that my mother had two cousins in Holland , and \u0152 Jewish."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 47",
            "answer": "Married to Dutch people. And they came to \u0152 my mother wanted to g et my \u0152 my sister and myself out of Germany in 1938, the beginning of \u212238. And this young man, in his early 20s, came with his car. And we were told we were going on a vacation. We had no idea. And at the \u0152 at the \u0152 what\u2122s the grenze ?"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "At the border.",
            "answer": "At the border."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay.",
            "answer": "At the border, my sister had high heeled boots on. They took her \u0152 her heels off the boots, thinking she was hiding diamonds or something. And it turned out that we were not allowed to leave, and he ha \u0152 they would not allow us into Holland , early 1938."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "So this means that the German border guards did not let you \u0152",
            "answer": "German border guard would not allow us to leave. And it was a terrible experience. And we had it twice, we attempted twice to go. Months later, two months later, and \u0152"
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Did you have to have paperwork in order to get from Germany to \u0152",
            "answer": "Yes, and we had all the work, but it didn\u2122t work."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "It didn\u2122t work.",
            "answer": "So \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 48"
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "So you \u0152 and your father \u0152 and what \u0152 did he, at some point, change his position, or just \u0152",
            "answer": "Oh, of course he did."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Certainly. All his friends were \u0152 many, many people left to go to Belgium , or to France . Wherever they could find."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "A place.",
            "answer": "Yeah, they just went, and \u0152"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "What about aunts and uncles, and \u0152 and people like that. Your \u0152 yo ur father\u2122s siblings, your mother\u2122s siblings? What did \u0152 what happened with them?",
            "answer": "Well, that\u2122s very interesting. My uncle \u0152"
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "On father\u2122s side?",
            "answer": "\u0152 left \u0152 my Uncle Manfred , who we called Fred , was single, very comfortable financially, he and three buddies decided to go to Holland on a vacation. But they never came back. They had means, and they stayed in Holland . And he was involved in this Kindertransport , which resulted finally, to save our lives."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Got it.",
            "answer": "So, while he \u0152 he was very involved in this movement, and I \u0152 I\u2122d like to mention that he and the organizations that were involved, were trying to raise funds, Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 49 because the Dutch government, after he visited the queen, me \u0152 there was a committee who were given an audience with the queen, Queen Juliana , in 1938. The queen felt, because they were already in \u0152"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Negotiation \u0152",
            "answer": "\u0152 communication with Hitler, that politically she could not allow any Jewish children to be the \u0152 to be rescued by \u0152 by the Dutch, by the Netherlands . And so the committee came up with a sug \u0152 counter-suggestion, which the queen found a possibility at the time. And that was that if the children would pay for three years upkeep in Holland , so that the Dutch were not responsible, while they\u2122re negotiating with Hitler . So that is what happened. My parents paid for three years\u2122 upkeep, so we were not \u0152 not \u0152 there\u2122s a \u0152"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Funded by \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "\u0152 by the \u0152",
            "answer": "By \u0152 by the \u0152"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "\u0152 the supporters of the \u0152",
            "answer": "\u0152 Netherlands ."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Correct. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 50"
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "So this i \u0152 your uncle was part of this negotiation \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "\u0152 that went all the way up to \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "\u0152 the queen of the Netherlands . Okay, so he left. What about other relatives, other aunts?",
            "answer": "Okay, my father\u2122s \u0152 my father\u2122s sister had gone to Belgium . They were quite well off. I would say they were wealthy."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And their boys had gone to school in England , and one of them had gone to Palestine. The oldest one had gone to Palestine . Which, his sister and his brother in-law had visited Palestine in 1934, and decided it was not a place for them. So they \u0152 they found refuge in Belgium ."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Until they \u0152 that was no longer possible. His other sister went to Belgium after Kristallnacht , illegally, by being taken across a border by her 17 year old daughter, who came to get \u0152 came back to get her."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Very involved. Who just passed away last year, at the age of 91. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 51"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And his \u0152 so that was his \u0152 both sisters. His brother, who was a \u0152 I don\u2122t know, very comfortable, recognized citizen of this small town \u0152"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "[indecipherable]",
            "answer": "\u0152 decided nobody would ever touch him. I mean, he had all kinds of connection, never \u0152 never got out."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "And so, what happened to him?",
            "answer": "What happened to everybody else."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Okay. And your grandmother?",
            "answer": "And my grandmother, who was still \u0152 she happened to be in Cologne the night of Kristallnacht . She was with us, and she then went home, and she got out in 1941, left Germany \u0152"
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "That late?",
            "answer": "\u0152 to go to Mozambique . And she was on the way, different boats, for two and a half months, at the age of \u0152 she was in her early 80s, but she made this trip to Mozambique , wherever she had to stay, until more papers came. Most unusual woman."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Most unusual, yes. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 52",
            "answer": "Incredible. Finally got to Mozambique , and finally ended up with her daughter and son-in-law, who were \u0152"
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Waiting to go to South Africa .",
            "answer": "Right. They would love to have her. They finally went to Johannesburg , but she could not manage to live with them. So my parents finally got her to come to the United States , when she was 86, to live with us."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "And, on Kristallnacht , was there any activity that you heard that night, that is \u0152 you woke \u0152 you told me that you woke up the next morning, and you took the trolley, and you saw this sight.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Okay. What about in your own home, in your own block \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "\u0152 what happened?",
            "answer": "We never got home. We were taken to this lady\u2122s home, right, for a playdate, had a beautiful lunch."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the next thing, we got a telephone call saying that this lady\u2122s chauffeur would drive us to a designated area, where my father would pick us up. And that was a night I will never forget in my life. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 53"
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "What happened?",
            "answer": "We \u0152 we waited until dark, to be met by my dad. And in the car was my grandmother, my mother, waiting for us. And, where are we going? My father said, we\u2122re going to some lovely people, friends of mine, who have a farm, about three hours away. And we\u2122re just going to have a little picnic \u0152 my mother had packed a lunch \u0152 we\u2122re going to have a little picnic. And little had we known what had gone on during the day at \u0152 in \u0152 in the business. We had no \u0152 I had no idea. So we drove all night, and we finally came to this town where we were supposed to be with friends. My father got out of the car and went into a pub, to call his friend and say we were close by. And the friend said, don\u2122t come. The Nazis have just come into my town, and you will not be safe here. Just keep driving. So we drove through the whole night. And when we had to relieve ourself, there \u0152 couldn\u2122t go anywhere, you went \u0152 you made do. [indecipherable] And so we never got \u0152 we were nowhere. And finally, early in the morning, we went back to our home. And that was the last time I saw my house, my home."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Really?",
            "answer": "And my nursemaid was there, and we had dinner, whatever, and then we rented an apartment somewhere. I don\u2122t know where. I \u0152 I have very little recollection of that time \u0152 that was November til January \u0152 because things were terrible. So, I don\u2122t Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 54 know whether I have blocked that out of my mind completely. However, my father, the next day that we got home, my father disappeared. Totally disappeared. And for three days, we had no idea where, how, what. The Germans had taken him, and thrown him into prison. Which was \u0152 every other man was taken off the street, for whatever reason. No reason whatsoever, just pull him. Fortunately enough, the \u0152 he had friends, an attorney, who got him out of jail. That was the first time. And after that, things were terrible, because he had to go back to the business every day to tr y to finalize plans. This was \u0152 then they were forced to sell the business. But what happened during that time, I can\u2122t tell you, except that my father was taken again, oh, I think right in December, somewhere in December, and never knew how my father got out of jail, until my mother was on her deathbed, and she said, I think I ought to tell you something I have never revealed to anyone. So she told my sister and myself how she managed to get my father, and I don\u2122t think I ought to tell that story."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Oh, you\u2122ve piqued my curiosity. Can you go around it a little bit? Is there any way \u0152",
            "answer": "Well, I \u0152 she found a way \u0152"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 using herself \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 55"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Oh, dear.",
            "answer": "\u0152 to engage the head Nazi in an evening. And my mother didn\u2122t drink, but she spent the night with this person at a bar. And every time she didn\u2122t feel well, she would relieve herself, and start drinking all over again, until he was \u0152 i-it\u2122s just too involved."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Okay.",
            "answer": "However, he signed a paper in his stupor. She said to me the best part about this story is that he invited her to go home, she\u2122s a very attractive woman. And she said she\u2122d love to. And it got very involved. And she said, but the only way she would consent is if he would be so kind, and give his signature, so that her girlfriends, who were like herself \u0152 probably figured she was a lady of the night \u0152 her girlfriends would never believe that he invited her. So, she took out a piece of paper, which was a consent to have my father relieved from prison."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "She had never told this story."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Did you think he knew, your father?",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t know if he ever knew. I don\u2122t know. And she \u0152 this was like just before she died, she told me. So, I would say she \u0152 she was some lady."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Yes, yes. And thank you for sharing that. Thank you. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 56",
            "answer": "It \u0152 it was pretty difficult."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Yes. It is part of what was the reality, and what somebody had to do in order to survive, and help a loved one get out.",
            "answer": "I asked her, I said, how could you even think of doing this? And she said, when you\u2122re in need, you do whatever you have to. That was my mother."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Amazing. Thanks. We\u2122re going to break for lunch now. Thank you. [break] Okay, so Susi , before the break, before the break, we were talking about Kristallnacht , and the days immediately following it, and you mentioned that after \u0152 after your \u0152 you drove around that night in the car, your father was picked up ag \u0152 yet again, and you shared with us how your mother got him out. And I wanted to explain a little bit why I wanted to know this detail, simply because people should not have only a sanitized version of what others went through in order to survive. And that often, you had to make a tough decision. Now your mother told you this only on her deathbed. Can you tell me what kind of thoughts ran through your mind? How \u0152 how you reacted to it? You had said before the break that it gave you something, it taught you something.",
            "answer": "Well, I \u0152 I think that by example, my mother sh \u0152 enriched my life, because no matter how difficult times were for her, it was her personality that was positive. And any \u0152 no matter what challenges she had, she would go at it in a very positive Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 57 manner, and not only that, she always found a little humor in everything. I mean, she would do things that we would say would be silly, or crazy. And I\u2122m sure that\u2122s the way she vented her difficulties."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "By \u0152 by finding something about it.",
            "answer": "I think so."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And it seemed that friends would gravitate to her, because she had this charm. I It was so innate, it was her."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "And she ended up being a savior.",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "So when your father emerged from prison the second time, was it, or maybe the third, I \u0152 I don\u2122t recall.",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "What happened then? How did things progress then?",
            "answer": "We left. My sister and I were told we\u2122re going on a vacation."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I had no clue. We each had a little suitcase, and my mother said, you can take one thing that you would like. And, believe it or not, I took a doll, although I was Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 58 not really involved with dolls. But there\u2122s a German doll called Kathe Kruse , and I took my doll, which I have."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "You do? Wow. You still have that?",
            "answer": "Yeah, it\u2122s downstairs in the locker room, but I have it. And we were \u0152 the next thing we knew, we were taken to the train station."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "By your parents?",
            "answer": "By my parents . And they \u0152 they could not go to the train, or get us on the train . We all met, the group of children, and we were escorted in the train, and before we knew it \u0152 before I knew what was going on, I was in a train. I had no clue of, really and truly, I thought I was going on a trip."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Did you know it was to Holland ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Now, the previous times, you mentioned two previous times you tried to go, had that been by train, or some other means?",
            "answer": "No, that was by car. The \u0152 the cousin from Holland had come with a car."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "I see. So this was the first train ride \u0152 the tr \u0152 first train ride to there, you know, to try and get out of \u0152",
            "answer": "Well, I can\u2122t remember ever being on a train ever before, but I \u0152 I might have been. I don\u2122t remember. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 59"
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "And when you said goodbye to your parents, was it like, we\u2122ll see you after the vacation?",
            "answer": "Yeah, I think it was. See, I had no understanding of the situation."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "And did you know any of the other kids? Did you recognize anybody?",
            "answer": "They were from all over, not just from Colo gne ."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Tell me, what \u0152 what happened then?",
            "answer": "Well, in the train, I guess I finally realized. Everybody was talking, and we were in a compartment with other children. And the next thing I knew, my sister tells me that I was a crybaby. I was very petite, and she was \u0152 she was very grown, very mature for her age. And so I said to her whatever, something didn\u2122t please me, and I started to cry. And I cried and cried and cried. And she said, you better stop crying, because nothing\u2122s going to help you, there\u2122s no one here to help, we\u2122re just the two of us. And I couldn\u2122t understand that, and I said, well, where\u2122s mom and dad. And she said no, we\u2122re alone. We\u2122re going on a \u0152 on a trip. She must have known, I\u2122m sure she did."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But the next thing we knew, we get to the border, and the German government comes \u0152 army people come in, and they te \u0152 at random, take a suitcase, open it up and dump it on the floor, to see what \u0152 what we have in it. And just before he came Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 60 in, I must have had a crying jag. And my sister took one look at me, and said, if you continue to cry, you\u2122ll \u0152 they\u2122ll take you and throw you off the train. So you better make up your mind to stop crying. I think that\u2122s the last time I cried. So \u0152"
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Ever?",
            "answer": "No. But I was not a crybaby after that."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "But I was. I was spoiled. So then we \u0152 next thing we knew, with all the stuff thrown over, all over the floor, whatever, we\u2122re trying to get \u0152 but my sister was in charge, you know. I was in a corner, or whatever. I must have fallen asleep, and the next thing I knew, we are in Holland , and we are greeted with hot chocolate, and a cheese sandwich, by lovely, young nurses, but we didn\u2122t know they were nurses."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Do you know where this was, on the Holland border, or inside the coun \u0152",
            "answer": "In Amsterdam ."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "In Amsterdam , okay.",
            "answer": "In Amsterdam , at \u0152 at the train station. Now, that leads me to something most unusual."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Tell me.",
            "answer": "In 1982, after my husband passed away, I \u0152 I was invited to become a m ember of the Hebrew University in Jerusalem , which I knew nothing about. And they had a Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 61 trip to Israel , and I decided to join the trip. I had never been on a tour before. And I go on this tour, and we\u2122re invited in Israel to a very, very top echelon luncheon, the Knesset . And we are at a table [phone ringing , break] We\u2122re at the Knesset , and one of the ladies who had sort of taken me under her wing was our \u0152 20 years my senior. And she is speaking to an Israeli, and suddenly the Israeli lady turns to me, and she said, I\u2122d like to introduce myself. She says, you\u2122re not very friendly. So I looked at her and I said, you were in conversation with my friend, and I thought, why should I introduce myself? That wouldn\u2122t have been very nice. And as she said those few words to me, I said, but now that I \u0152 we said hello, are you Dutch? And she looks at me, and in perfect English said, are you psychic? And I said \u0152 she said, how would you know I\u2122m Dutch? And I said, you had such guttural sounds, it reminded me of Holland . She said, what do you know about Holland ? I proceeded to tell her. She turned ashen. She was like \u0152 I said, are you well, and she said, I\u2122m just recalling something. And she looks up at me, and she said, did you come with the children transport in January? And I said yes. And she said, from what cit y? She questioned me, and I tell her. She said, I was at the train station with hot chocolate. I looked at her, and I said, you were? And she said, oh yes, she said \u0152 proceeds to tell me. She was a nurse in training, and in order to graduate, she \u0152 they ha d to perform a social \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 62"
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Service",
            "answer": "\u0152 service. And she and two of her girlfriends decided to meet this train. And she said, we got extra credit, and we thought it would be wonderful. And I said, oh really? I couldn\u2122t be \u0152 she said \u0152 all of a sudden, she regained herself, and she said, but I have to tell you the truth. She said, the reason we went, we were 19 years old, and we heard that one of the gentleman who was responsible for, or had a part in this, was a very handsome German Jew, who was \u0152 and I said, really? She said, well, we heard he was eligible, and we wanted to meet him. And I said, oh really. She said, I\u2122m trying to think of his name. And I said, oh, that\u2122s interesting, I said, my uncle was involved in this group. I said \u0152 she said, you know, come to think of it, his \u0152 his name had something to do with a flower. And she mentions a couple flowers, and she said, no i \u0152 I\u2122m just not \u0152 I can\u2122t recall. And I said, could it have anything to do with a rose? She says, that\u2122s it, it\u2122s Rosenstamm , and his name was Fred ."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "It\u2122s my uncle."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "So P.S., in instant, we were \u0152 we were like instant, and she couldn\u2122t believe it. She put her arms around me, and well, we couldn\u2122t believe it. To say the least, sh \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 63 after she graduated, she had \u0152 do you want to hear her story?"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Yes, yes, I do, I do.",
            "answer": "She had \u0152 she came from a very Orthodox Dutch Jewish family. She had never been allowed on a date, she had never been away from home, and she told her mother she heard about skiing in \u0152 in Switzerland , she is going to go skiing. And her mother said \u0152"
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 you cannot do that. Well, she and a couple of friends decided they went anyway. And her second day on \u0152 on the slo \u0152 on the \u0152"
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Slopes.",
            "answer": "\u0152 mountain, she falls down, and she can\u2122t get up off \u0152 get back on her skis. And a gentleman comes over to her and helps her, and invites her for a cup of chocolate. And it turns out that after two years of corresponding \u0152 he was not Jewish, he was a young \u0152 oh, I want to say this correc tly \u0152 can\u2122t think of the word. Something to do with plants, and \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Horticulturist, or \u0152",
            "answer": "Something like that. Anyway \u0152"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 he \u0152 he \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 64"
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Botanist?",
            "answer": "\u0152 had \u0152 she ha \u0152 that\u2122s it. And \u0152 maybe, I don\u2122t re-recall [indecipherable] \u0152 an engineer in a certain field, to do with \u0152 he had just been invited to go to Israel. He was Swiss, and he was given an internship at the Hebrew University, and they correspond. Now, he\u2122s not Jewish, and after two years, they decide to get married, and her parents say, out of the question, but she said, I\u2122m in love with him, and she goes to Israel . She becomes a nurse at the Hadassah Hospital, in its infancy. Rose to be the CEO of the Hadassah Hospital. And he was an engineer, who became a professor, who created the tomatoes that are grown under water."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "That\u2122s his invention. So we became friends on that first trip, and we had a wonderful time."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "In 1982?",
            "answer": "1982."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "So that\u2122s f \u0152 over four decades after you meet her. But you don\u2122t know it, at that time.",
            "answer": "No, I \u0152 I did not know. And we \u0152 we corresponded all those years."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "But isn\u2122t it interesting then, your own story brings you to the train station, and years later, you learn the story o-of how some \u0152 how those young people who were Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 65 there, who brought you the sandwiches and the chocolate, who they were, and how \u0152 you know, what brought them to the station.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Okay. So what happened after that?",
            "answer": "And she was wonderful. I saw her again on a following trip to Israel , and then I lost track, and we were there two years ago, three years ago, and we were at Hadassah Hospital. Of course, I asked for her. She had passed away the year before, but I never knew."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Oh. Tell me about \u0152",
            "answer": "So that was kind of an interesting inter \u0152"
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Yes, it is. Do you remember her name, so that we\u2122d have her name.",
            "answer": "No, but I could look it up."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "We\u2122ll do that later.",
            "answer": "I do not know her name."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Okay. So tell me, what happened after you had the chocolate, the hot chocolate.",
            "answer": "So we had the chocolate, and we got to Amsterdam , and we were put on a bus, and we are going to a \u0152 a home. And here was this, I would say like extremely large country home."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 66",
            "answer": "Not fancy. They had taken the second floor and made \u0152 what do you call it, with lots of beds \u0152"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Bunkbeds? A dormitory?",
            "answer": "A dormitory. They had like six dormitories on the second floor, half for girls and half for boys."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Do you know the town where you were?",
            "answer": "Oh, sure."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "What was it called?",
            "answer": "Bergen (ph) underzee (ph)."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Bershen (ph) underzee (ph), okay. Was this far from Amsterdam ?",
            "answer": "Yeah, about hour and a half, two hours."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "I wonder if it\u2122s the same place where we talked to somebody the other day, who \u0152 well, we talked with somebody who was \u0152",
            "answer": "There are several, and this Dr. Keesing has documented where I was."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we remained there, we were treated beautifully. We had school every day. We were up at 6:30 in the morning, and we had to walk a mile on the sea, in the cold winter, we froze to death. But then you had your hot chocolate, yeah, hot ch ocolate, whatever. And \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 67"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Who \u0152 who supported \u0152 who was funding this? Under which agency \u0152",
            "answer": "My parents had paid for three years of \u0152"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "I see.",
            "answer": "So, it was \u0152 we \u0152"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "So they had funded your \u0152 your ability to be there, but under whose umbrella was this being organized?",
            "answer": "I give this Jewish organization."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Got it, okay.",
            "answer": "That\u2122s all documented."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Now, do you remember how long you stayed at this place?",
            "answer": "Yes, I was there from \u0152 until September, when my parents visa number final ly came up, and they came to Holland in August, and rented a little apartment, cause she had her cousin there, so that was all facilitated. And I was allowed to go and live with them."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But my sister, who was 14, had just had a birthday, was not allowed to leave the camp \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 68"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because she could have gone to work in Holland. So, they did not allow anyone over 13 to be out of \u0152"
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "The camp. To keep them in school.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Okay. So you were there how many months, would you say?",
            "answer": "So, I was there like seven month, eight months. Had a perfectly wonderful time."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Can you describe \u0152 like, you\u2122ve described your home in \u0152",
            "answer": "It was just like being in boarding school."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had our regular routine, we had our lessons. We got up early in the mor \u0152 the worst part about was the first night there. First of all, I had never \u0152 I \u0152 we walked into this dormitory of 12 iron beds, rusted terrible, with a thin mattress, and one little blanket. Out of the home I came, I had no idea what this was all about."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And a \u0152 in my usual fashion, I started to cry, and I didn\u2122t want to go to bed. But I had no choice, I went to bed with my doll, and continued to cry. And for every three dormitories, there was a lady sitting outside, watching us. Cause we\u2122re all overcome with this total strange atmosphere. Besides which, there was no hot water. We had Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 69 to wash with cold water. Who ever heard of that in the middle of winter? So, I proceeded to continue to cry, and she came to my bed, and she said, you\u2122re going to have to take your blanket, you\u2122re going to have to come and sit with me outside, cause you can\u2122t disturb the other people. So that was my first night in Holland. And after a couple of nights of doing this, I got nowhere, as nobody else did eith er. And you \u0152 you just accustomed."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "The building itself, what did it look like? Do you remember? The building itself.",
            "answer": "The building its \u0152 I was trying to tell you, I \u0152 I think I have a picture of it. It just was a huge, huge home, and they had taken all the rooms out, and made one living room area. I mean, there are lots of kids there, about 80 or nine \u0152"
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Do you know about how many?",
            "answer": "Yeah, I have a picture of it."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Oh, I think you showed me that before.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Yes, okay.",
            "answer": "But we were in groups, so we ate at different times, and we ate at a long table of maybe 24, and very nicely done, like camp. But everybody had a napkin, and their napkin ring paper, with their name on it."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Very proper. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 70",
            "answer": "And \u0152 I do. And the food was, I\u2122m sure was edible, but I had never \u0152 I had been a very fussy eater. I ate nothing, until they forced me to. And then I got a letter in Holland, obviously , that \u0152 I never drank milk in my life, cause I was allergic to it. I didn\u2122t know I was allergic to cheese, I loved it. So I would get these, whatever \u0152"
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Rashes.",
            "answer": "\u0152 the dark rashes and things, until they got a note from my mother, at the time, that I should not have milk or cheese. Well, that left very little to eat. So, you eat potatoes and vegetable, whatever else."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Yeah. Now, did you get letters then, from your parents, while you were there?",
            "answer": "Yes, we did. Usually to the cousins, and then the cousins would forward it."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But not on a regular basis, because it was already being censored, or whatever, so \u0152"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "So you were out now, you\u2122re in this \u0152 you\u2122re in this sort of camp area, in a dormitory, going to school, getting adjusted, having a new routine. Your parents are left behind, and you don\u2122t really know all that\u2122s going on with them.",
            "answer": "No, I do not."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Did they tell you later? Can you tell us \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 71",
            "answer": "They were struggling. They were not in the apartment, they were in a rented apartment."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "And they rented the apartment because?",
            "answer": "I don\u2122t know, because I guess they didn\u2122t want to live there any more, they were afraid."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Had it been looted at any time?",
            "answer": "Oh yes, several times, destroyed."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "The apartment as well?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "But the store had been loot \u0152",
            "answer": "My mother, in her inevitable way, in 1938 \u0152 \u212238? Yes, beginning of \u212238, decided to take our furniture, and put it in \u0152 they called it a lift, but here you call it in a \u0152 you know, those great big \u0152"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "A storage facility?",
            "answer": "\u0152 containers."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Containers, okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 72",
            "answer": "So, she had taken our furniture, put it in this giant container, and shipped it to Los Angeles , that\u2122s where we were headed for. So \u0152"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that\u2122s \u0152 I think that\u2122s why they moved out of the apartment"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Okay. So they were able to get the furniture out of the country?",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Some people could, others could not.",
            "answer": "I know."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "You know. Do you kn \u0152 were they able to ta \u0152 get any other of their assets out?",
            "answer": "Zero. However, my father wa \u0152 had English lessons in \u212237, from an Englishman who had quite a scheme going. He had multiple people that he\u2122d taught, and he also advised them that he could take major belongings, silver, or money, or whatever. And as everybody else trusted him, so\u2122d my dad, and never saw any of it, not a penny\u2122s worth. Never."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "So it was a scam to take advantage of the situation.",
            "answer": "Oh, that was \u0152 from later on I\u2122ve heard he wasn\u2122t the only one. I mean, it was being done everywhere."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "So, when they left Germany \u0152",
            "answer": "They had zero. They could take out, I don\u2122t know, a hundred marks. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 73"
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Whatever limit was, the official limit was.",
            "answer": "Oh, absolutely, and nothing else."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "So, they end up in the Netherlands penniless, basically.",
            "answer": "I \u0152 I \u0152they had \u0152 because of the cousins, they had brought money into Holland . However, that\u2122s another strange happening. When this cousin used to come back and forth, he suggested to my folks, that he\u2122d take certain assets back. They had a lovely home, they were young. They had two young children, and they had a home in Amstelveen , it was a very upscale suburb. And he buried whatever my parents gave him, in his backyard. And he had a \u0152 a m ap made of the actual spot of where this was hidden. However, during the German occupation of Amsterdam , his home was designated as a \u0152 what do they call that? Oh, where soldiers go if they\u2122re hurt."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Oh, sort of like a \u0152",
            "answer": "Not a rest home, but a \u0152"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Almost a field hospital, nursing home \u0152",
            "answer": "No, it was a recreation facilities, whatever."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "So at any rate, he was no lo \u0152 there was no way of accessing.",
            "answer": "So, after the war, the \u0152 the people who owned the home were fleeing themself. Their children went to England , and one stayed in Holland , and was killed the last day of the war. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 74"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "So, they had their own problems. But after the \u0152 after the war, when they went back to that home, they could either reclaim their home, or find any other home, they went to another home. Nothing that was ever hidden, was ever found. Zero."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "So your parents had a lot of bad luck in this way.",
            "answer": "They never thought about \u0152 yes, they felt it was bad luck, cause financially when came to the United States , each person was allowed five dollars. That\u2122s all we had."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "So tell me about that. You left the school, your parents were in \u0152 remind me again, where were they staying? In Amstelveen , or \u0152",
            "answer": "In amst \u0152 no, they \u0152 I have their address, too."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "But was it \u0152",
            "answer": "In Amsterdam , in a \u0152"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "In Amsterdam .",
            "answer": "\u0152 in a furnished, one room apartment."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Okay. And you hadn\u2122t seen them then, for how many months?",
            "answer": "Eight, nine months."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Okay.",
            "answer": "September. Eight months."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay. And what happened after that? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 75",
            "answer": "Well, I think I went to school in Holland . I\u2122m not sure about it. I think I did go to school for \u0152 cause I was already speaking the language, I must have gone to school. But then, two months later, in December \u0152 was September, October, November , this \u0152 the second of \u0152 no, in November we left, and we went to the United States . And my sister was allowed out two weeks before we left, and I have all that documented."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "So, when you get to meet your parents, it\u2122s actually right at the beginning of World War II, because September first, Germany invades Poland .",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "And soon after, they also march into netherl \u0152",
            "answer": "While we were on \u0152 on the ship, on sea \u0152"
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 Holland was negotiating. They did not go into war until January. So, we were already good. Things were very bad in Holland at the time we were onboard ship."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Okay. So it was by the skin of your teeth, basically, that you got out.",
            "answer": "By the skin of our \u0152 last boat to leave Holland ."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "What was it \u0152",
            "answer": "The S.S. Rotterdam . Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 76"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "The S.S. Rotterdam . Now, before we started this interview, off camera, it was mentioned to me that I should ask you about a 13 year old boy.",
            "answer": "It is at \u0152 this is at the propitious moment."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Oh really? Okay, so tell me about this.",
            "answer": "The day we left out of Rotterdam , we were just outside of the boat area, guess we were having lunch. And all of a sudden, my little friend, Danny Appel (ph), 13 years old, and I was 11, comes with one rose to bid me goodbye. How he knew I was going, I have no idea. I have his picture, I\u2122ll show it to you. So \u0152"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Who is Danny Appel (ph)? Tell me.",
            "answer": "Danny Appel (ph) was a little boy that I met in \u0152 in the group we were in, in Holland."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He had also been on a children transport."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But he was very short for his age, and I was very petite, so we were the two little kids, always. And he came to Rotterdam to wish me farewell, and he gave me a little photo, and with a little note in the back saying, for \u0152 remember me, your friend, Danny ."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 77",
            "answer": "So that happened the last day of my \u0152 prior to getting onboard ship. Now, about five year s ago, or four years ago, this doctor, Dr. Keesing gets my name through an organization here that\u2122s \u0152 the Kindertransport has an organization. I went to one or two meetings, and find out about Dr. Keesing ."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Okay, so we\u2122 re going \u0152 at this point I\u2122m going to interject and say that, we\u2122re talking about \u0152 now jumping ahead to about 2010, and Dr. Keesing is \u0152 tell us who she is, and \u0152",
            "answer": "Okay. And this is all pertaining to Danny Appel (ph)."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Got it.",
            "answer": "Dr. Keesing is a professor at a university in Holland, who is \u0152"
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Today.",
            "answer": "Today. Who is documenting the 2000, quote, illegal children that came into Holland."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I \u0152 through this organization, I heard her name, I emailed her, and she emailed me back, all of which I have documented, wanting to know where I was, what happened to me. And she writes me this \u0152 all of this information of the documents of my entry, the documents of my exit of Holland. She had already documented me, she knew all about me. But she\u2122s trying to figure out how this all Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 78 happened. So, on our second or third email, I said, with all the work you\u2122re doing, I have been thinking about a young man by the name of Danny Appel (ph), and I had no response. I can\u2122t figure it out, because previously she emai led me back right away. One evening I am by myself, right here, and the phone rings. And a gentleman is on the other line, and he said he\u2122d like to speak to me, and was I in Holland, blah, blah, blah. And I\u2122m sure that this is a hoax. So I said, I\u2122m terrib ly sorry, but I don\u2122t know who you are, and I\u2122m going to hang up the phone. And he said, no, no, no, no, no, he said, I forgot to mention Dr. Keesing gave me your number. Well, with that I knew whoever this person was. It turned out to be Danny Appel (ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Wow.",
            "answer": "\u0152 who is no longer Danny Appel (ph). He was \u0152 he remained in Holland at the beginning of the war, but when he was \u0152 the entrance into Holland , his German passport, he was Rudolf Appel (ph), that was his name. He changed it to Daniel , Danny for short. That\u2122s what he was known by. So when I\u2122m asking for Danny , he is no longer Danny , he jar \u0152 he joined the French underground \u0152"
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "\u0152 and survived in France , under Danny . He \u0152 he finally gets a visa to come to the United States , and his passport is Rudolf , so he has to change his passport back Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 79 to Rudolf . And I said to him, I have your picture, and he said, I can\u2122t believe it. So I went, enlarged the picture, send it to him. And my children said, Mom \u0152 this was in February, so my children said, get on a plane and go to New York . I said no, it\u2122s wintertime, I\u2122m not doing that. So that summer, I did just that."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Did you?",
            "answer": "And we reunited after 70some odd years."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "I mean, the \u0152 the \u0152 the circles, as they\u2122re coming full circle, you know?",
            "answer": "Right. And it turns out that he survived the war, and so did his mom, whom he did not know was alive, and he lives in New York . He married a na \u0152 a lady by the name of Suzy (ph)."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Oh.",
            "answer": "And he has two daughters, and he was alive and well. However, we have been calling each other to say hello. I called him for the holidays. I called him three times, and left a message, and I have not heard. So I make the assumption that [indecipherable] something\u2122s not right there."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Well, what a \u0152 what a gift, you know, so many decades later, to find the boy who gave you the rose, right before you leave. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 80",
            "answer": "And he is very involved with Dr. Keesing , because all his gentlemen, all his boy friends who survived, he was able to give Dr. Keesing the information where they are, what happened to them."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Wow, wow.",
            "answer": "So he\u2122s been involved."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "So let\u2122s go on the Rotterdam , as you\u2122re crossing the ocean. Do you have memories of that crossing?",
            "answer": "Absolutely, it was lovely."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "It was lovely except for one unfortunate situation. A lady passed away on board ship. And my mother, being Orthodox, offered her services, and volunteered to take care of the deceased, which is a Jewish custom. And my sister and I, who never had heard of this, didn\u2122t know anything about it, we, both of us refused to have anything to do with my mother, because she\u2122d been with \u0152"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "A dead person.",
            "answer": "So until we understood \u0152"
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "What that involved.",
            "answer": "\u0152 what a privilege, what she had done, which we had no idea."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Yeah. And was the lady buried at sea? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 81",
            "answer": "Yes. But here my mom, I mean, it\u2122s Modern Millie. How she had all these \u0152 it was incredible."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Did you know where you were going? You know, when you \u0152 when you \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, definitely. We landed in New York , we were met by a distant cousin, young, young guy, who had been sent to New York by Zeiss camera company as an intern from Germany , and never went back. He\u2122s in his like, middle 20s. And he came to the ship to greet us, to tell us that unfortunately, we could no longer go to L.A. All our things went to L.A., and some clothes went to L.A., and we were not prepared for winter, except what we had on our bags. But the gentleman who has sponsored us, who was a Chicagoan, had a brother in L.A. Apparently he didn\u2122t want us in Chicago , so he suggested the climate would be better , whatever reason. However, unfortunately, the brother had a massive heart attack the week that we arrived, and could no longer \u0152"
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Help.",
            "answer": "\u0152 help us. So we went from New York by Greyhound bus on 20 dollars that we had, and for two days of \u0152 of the trip, we each shared a half a sandwich, every place we went. A half a cheese sandwich. But we got to Chicago . Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 82"
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "And then what happened in Chicago ?",
            "answer": "In Chicago we were met by a first cousin of my mother\u2122s, whom she hardly knew, who had been here four months, and with his wife. He got us a hotel room, one room for the four of us. And \u0152 not in downtown Chicago , in a very nice South Side of Chicago, where most of the German people gravitated to."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "What was a \u0152 what\u2122s it called, that section?",
            "answer": "That \u0152"
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "It was just called South Side?",
            "answer": "No, it \u0152 it was \u0152 Hyde Park was the nice section."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Right.",
            "answer": "This was on the lower side of Hyde Park . But nice."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It \u0152 it was a divided section."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Okay.",
            "answer": "On one side there were mansions, and on the other side was [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we \u0152 we were there, and I started school a week later. And I had a wonderful experience. I couldn\u2122t speak a word of English."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "I was going to ask you, yeah. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 83",
            "answer": "And I was put into kindergarten."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And then I went to first grade, and then I went to second grade, and finally I ended up in third grade."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "At the end of \u0152 during one school year?",
            "answer": "Oh yeah, during a few months."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And you know, you pick up the language very simple. And one day, in December [indecipherable] or maybe \u0152 maybe it was January, I don\u2122t know, it was very cold, wintery December, and I wore the same thing all the time to school, cause I had \u0152 all my clothes were \u0152 we didn\u2122t buy clothes in \u0152 you bought clothes, but we had our clothes made. And so I had a little suit on, and a little sweater that I wore every day, and a raincoat over it. And big boots, we all wore boots, which were not in fashion here, at the time. And it was a very, very cold, snowy day, and a limousine drove up to the school, that \u0152 school was \u0152 some of the more comfortable people were there, you know, ordinary, middle class. And a limo moved \u0152 pulled up in front of school, and a few of the kids we \u0152 and a little kid who was in my class, I don\u2122t even know his name, and he s \u0152 he said come on, come, come on. And his mother was in the limo. And as I approached the limo, she spoke German to me, Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 84 and she said, you\u2122re the new kid, hey come have lunch with us. And she was a lovely woman."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Oh my \u0152",
            "answer": "Magnificent home. And she had us for lunch, and then drove us back. And she said, why did you come in the limo? And I said, we had a chauffeur at home. There wasn\u2122t anything special. As long as you were sitting there, I figured why not? What do I got to lose? I mean, all the other kids were going. Turns out this lady had three sons, she never had a daughter. So, few days thereafter, she picks up the telephone, and \u0152 we didn\u2122t even have a telephone, about a year later, she picks up the phone, and she calls my mother and she said, I am so crazy about your little girl. Could I adopt her?"
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And my \u0152 my mother said, are you crazy? However, this lady was someone I kept in touch with. We used to sit next to each other at the opera. I really kept in touch with her for a long time."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "What a lovely story. Now, you went to public school in Chicago ?",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Was that a strange adjustment, or not so much?",
            "answer": "You\u2122re in a strange country. First of all, you have to learn the language. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 85"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Okay. Were there other refugee kids in that school, or were you really the only one?",
            "answer": "Not that I know of. In high school there were."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In high school there were several others, but not in that school, that I know."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Did your stuff ever arrive from Los Angeles ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "You never got it.",
            "answer": "Never got there."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "The container \u0152",
            "answer": "Stayed in Chicago ."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "You stayed in Chicago , but the container, items, never got \u0152",
            "answer": "Oh yes, they were there, and it took like oh, three years. And my mother said to my d ad, I must have that container. Why do you need it? We can do without whatever. You know, we were in furnished apartments."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Right.",
            "answer": "And my mother said, all my photos all are there, and no matter what, we\u2122re going to get the container [inaudible]"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "And it happened, eventually it happened. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 86",
            "answer": "Again my mother."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "My dad thought it was crazy, but \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "What \u0152 how did your parents then start establishing themselves? What happened?",
            "answer": "Oh, terrible."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "What happened?",
            "answer": "The gentleman who sponsored us was \u0152 had a company that was a major American company, American Transportation Corporation ."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They made railroad cars. And he invited us to meet him. This was a third cousin, or second \u0152 I have his birth certificate, too, because my mother needed all this to verify \u0152"
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 that he was \u0152"
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "A relative.",
            "answer": "\u0152 a relative. He invited us to come downtown Chicago . We lived on the South Side, 47 blocks from downtown. December 10 th, we walked from 47 th Street to downtown, through an area that was \u0152 Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 87"
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Rough.",
            "answer": "\u0152 not for us to walk through, but we didn\u2122t know, how did we know? And we got to the office. He not only had his office there, he owned the entire building. Major. Major, major building, 15 floors, a big building in Chicago , on LaSalle Street. And we came, and he didn\u2122t offer my mother a seat in his office. And my father was so infuriated that no \u0152 my mother kept saying, he saved our lives, it\u2122s nothing, don\u2122t worry about it. Well, he didn\u2122t offer my dad a job. Here he is, the whole thing, the whole building was not all his, but he had like 10 floors. Give him a job as a sweeper or something. So \u0152 but he said that, in his factory outside of Chicago, like an hour and a half, they could use somebody. So that\u2122s where my dad started, and he was there for about four months, and he said, I can\u2122t do this, it\u2122s not for me."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "And so he had to find work on his own.",
            "answer": "So he \u0152 he decided to find whatever job he could. And his first job in Chicago was as a dishwasher in a restaurant. And it was his first paycheck \u0152 this will show you my father was \u0152 the lady who hired him, he \u0152 he went and bought her six roses with his first paycheck, to thank her for finding a job."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "That is class.",
            "answer": "That\u2122s my father."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "That is [indeciphe rable] Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 88",
            "answer": "We had no money [indecipherable] ."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Yes.",
            "answer": "So, it all started."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "And how did life develop then, from there?",
            "answer": "It just developed, and they went into another business, became representatives of ladies\u2122 fashion. But then he needed a car, you know, it \u0152 it took time."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "So did he \u0152",
            "answer": "The progression was slow."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "It\u2122s ironic, but you ended up in a city that had a lot of slaughterhouses.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "And was that ever a thought, or a possibility, that he\u2122d use the expertise that he had?",
            "answer": "Oh, he was dying to get into the air conditioning field, that was really what he knew."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But \u0152"
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "No possibilities.",
            "answer": "No, unfortunate. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 89"
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "And yourself, you finished high school in Chicago. And what \u0152 how did your life go? Did you go to college?",
            "answer": "Beautiful."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "I was very busy."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I started working when I was 14, in one of the finest dress shops in Chicago . Very unusual shop, owned by Germans. Learned everything I knew through difficult times, for 25 cents an hour."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "But that\u2122s okay, I was 14. I had to wear a black dress and white collar and white cuffs, was our uniform to work in the store. And \u0152"
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "What was the name of the store?",
            "answer": "Feigenheimer (ph)."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Feigenheimer (ph).",
            "answer": "He was \u0152 he had one of the finest shops in Berlin, he was known there. He only did copies of Paris fashion. He would go to Paris every three months, copy this."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "And come back. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 90",
            "answer": "So I learned a lot. Terrible man. Terrible. But he had a lovely daughter, who didn\u2122t want any part of the store. She was Americanized already, and she did not want \u0152 the store was by appointment only."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Oh, it was that kind of store?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "[indecipherable]",
            "answer": "And you were served lunch if you were there, or tea, and whatever. So \u0152"
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "And when you were 14, war was still going on in Europe . That was in the f \u0152 early 40s. And \u0152",
            "answer": "War was just over."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Oh, it was just over?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "No, no, the war was still going on."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Were you hearing anything of what was going on in Europe ? Did you know of what had happened to relatives, had you any news, or anything like that?",
            "answer": "No, there was no news, other than what everyone was subject to on \u0152 no."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "When did \u0152 when did you find out about what the fate was of people who didn\u2122t make it out? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 91",
            "answer": "Much later, when the news finally broke. You \u0152 you had no way of communicating with."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "And no news reports, in other words.",
            "answer": "Oh yes, there were, sure. But at the time when they liberated Auschwitz and all that, that\u2122s when we first started hearing about it."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Through the U.S. news reports?",
            "answer": "And my husband was in Europe at the time, cause he wasn\u2122t my husband yet. But he was in France during the war. And my pediatrician was there when they liberated Auschwitz . So there \u0152 finally, but this is years later."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Was your husband also from Europe ?",
            "answer": "Yes, he was. He was burn \u0152 born in Poland ."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Okay. And he had come to the United States , and \u0152 and \u0152",
            "answer": "Yes, with hi \u0152 with his mother. His father had come prior to that."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Okay. He joined the U.S. military?",
            "answer": "Did?"
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "He joined the U.S. military, and was \u0152",
            "answer": "Oh, absolutely."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 92",
            "answer": "He was an attorney, went to Washington , wanted to work for the government. As a Jew, could not work for the government, so he enlisted in the army, became a captain. Spoke French fluently. Went to Paris as a \u0152 went \u0152 not Paris , went to France as an interpreter for the Wiedergutmachung ."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Oh, it\u2122s restoration",
            "answer": "Restoration, yes."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was his field."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "So, let\u2122s go back. You said your \u0152 your nanny had kept all of the documents about your parents\u2122 business.",
            "answer": "No, she did \u0152 she documented, she didn\u2122t have documents."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "She documented \u0152",
            "answer": "She documented the kind of family we were, that she \u0152"
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "When we talk about Wiedergutgutmachung , which is restoring \u0152 righting a wrong, basically, that\u2122s what it\u2122s \u0152 it means, did that ever happen in your parents\u2122 case, as far as the business? Did they ever get any compensation for it?",
            "answer": "That\u2122s \u0152 the following happened. My mother suggested to my dad, that like many, many of their acquaintances, went to Ger many immediately, got lots of reparation, or considerations, let\u2122s put it that way. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 93"
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My father said, I will never step foot in that country again. They didn\u2122t do right by me, and they can keep their reparation. However, when he realized what he had missed, because his friends were all being well taken care of, he decided to get in contact with the attorney who had handled the business deal, who was alive and well. I have all o \u0152 I have a ledger this big of every correspondence that went on, for three years \u0152 or two years, I\u2122m not sure. I have it all. I just went through it the other day, it\u2122s amazing."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "And so what was the end result?",
            "answer": "So the attorney kept suggesting my father come, that without his acknowledging all this. And finally, about, I would say, nine months before the end of the period where you could claim, my father decided to go to Germany . And by the time all the papers were claimed, he could \u0152 he nee \u0152 the date had expired \u0152 th \u0152 the time for that particular law \u0152 there were different laws of personal \u0152 regarding business. And the German who bought, fought the case. He fought the case. And so my father never got anything pertaining to business. However, they did get reparation. Not as much as anybody else did. And I have stuff showing what they got. I think they \u0152 I \u0152 I don\u2122t know, I\u2122d have to look it up, I think they got something like 500 dollars a month, or 300 dollars a month. Maybe was three. I could look that up, I don\u2122t know. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 94"
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "But they never got \u0152",
            "answer": "But very minimal, because he hadn\u2122t followed up in the beginning."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Okay, he wouldn\u2122t have come across all of these obstacles.",
            "answer": "Under duress, he was not going to do that. So they did, for the rest of their life, did get reparations, yes. Minor."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "But not \u0152",
            "answer": "They never got a major sum , with \u0152 many people did, and then their monthly."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "So they never got compensated for their business?",
            "answer": "Not a penny. I don\u2122t know why this other man got involved, but \u0152"
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "The other man being the one who was fighting it? Or the \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Yes. Well, maybe he wanted to keep the business. He probably just didn\u2122t \u0152",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I don\u2122t know what he said. He only bought it at this special price for whatever, but that wasn\u2122t the fact."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Okay. When did you first go back to Germany ? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 95",
            "answer": "In 1955. But they \u0152 I \u0152 I didn\u2122t go to Germany , no. When did I first go back to Germany ? Interestingly enough, I went with my rabbi, who talked me into going. He said, I\u2122ll take care of you, don\u2122t worry. And that must have been in the 90s."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "So, decades later.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Fifty years later, actually.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "So in some ways, you are the same \u0152",
            "answer": "Yeah, I think must have been either 80 \u0152 \u212289 or \u212290. I can look that up, too."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Yeah. So y-you know, that means it\u2122s half a century after you leave. So you also had a point of you, like your dad was, I don\u2122t want to go.",
            "answer": "Absolutely. There was no reason why I should go, and I really didn\u2122t want to go."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "And when you did, that first time with your rabbi, did it change anything?",
            "answer": "It was an interesting trip, because I was the interpreter of a lot of unpleasantness that I overheard, because he was wearing a yarmulke all the time. And people would make \u0152"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Comments.",
            "answer": "\u0152 very unfavorable remarks. Not all the time, but if we were sitting in \u0152 in a restaurant, there were people discussing unfavorable things. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 96"
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "In the 90s?",
            "answer": "Oh, ab \u0152 in German, and I \u0152 I \u0152 I\u2122m listening to what they\u2122re saying."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Did you go to Cologne ?",
            "answer": "No, not the first time. No, I went to Cologne as a guest, that was first time."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "The first time you went to Cologne was as the guest?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "And that would have been recent, fairly recently.",
            "answer": "Right, yes."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "And that was in 2005, or six, or something like that? Eight, nine years ago?",
            "answer": "No. I have it all here, I looked it up in \u0152 in a minute. When did I go, let\u2122s see. Eight years ago would have been \u0152 I think it was about eight years ago. So, \u212215 \u0152"
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "So that\u2122s 2007.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Yeah, 2007 is the first time you\u2122re back in Cologne.",
            "answer": "Right. With my children."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "With your children. And what kind of experience was that?",
            "answer": "It was just lovely. I was treated most cordially. The mayor\u2122s secretary, who had been with him for \u0152 she had been in that position over 25 years, through different mayors. She was a love, and we just hit it off. And we still correspond. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 97"
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "So, what kind of a program had they set up for you?",
            "answer": "We were not the only people. They had 30 \u0152 I think we were 28 people, from all over the world, who \u0152 one of whom was born in Cologne ."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were people from Israel, people from England , people from Australia . It\u2122s lovely."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "And was it a formal program?",
            "answer": "We had a total program for seven days, very strenuous. Every day we had an unusual experience, including \u0152 and this lady was interesting \u0152 a woman who is now the head of \u0152 oh my goodness, I \u0152 I don\u2122t know all these terms. She is in charge of all the documents in the Rhine area, of anything that happened to the Jewish population."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "I see.",
            "answer": "And she works in an office that had been the head of the police were \u0152 the basement was a jail, and she took me aside, and she said, I don\u2122t want you to go down there. So \u0152"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Do you think it\u2122s where your father was held?",
            "answer": "Yes. I don\u2122t know. No, that I don\u2122t know. But she was the one \u0152 they have a library of everything that happened from 1932 on, and she gave me the picture, she Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 98 gave me my parents\u2122 engagement announcement in the newspaper, and she gave me my grandfather\u2122s \u0152 I have it there \u0152 opening of the store."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "So it \u0152 she took me into her library. It was unbelievable. You know how the Germans keep the ledgers."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "She wi \u0152 she had done all the work before I came, because she had everybody\u2122s name , who were all from Germany , but she didn\u2122t [break]"
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Okay, so she brought you in, and she showed you items that were \u0152 pertained to your family.",
            "answer": "I mean ha \u0152 I would have never known this. She had investigated the name, and she said yes, they were originally a [break]"
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Okay, so we were talking about \u0152",
            "answer": "Lady I was referring to, is quite ro \u0152 respected in her field. She has written a book about the Jews in Cologne, and I own the book. She gave it to me."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And she knows \u0152 she is \u0152 I \u0152 I \u0152 she\u2122s so unusual, she\u2122s a very quiet and laid back intellectual, with knowledge that \u0152 I always look at her and I said, how \u0152 where do you store all this? She\u2122s amazing. So when I took my grandchildren, they Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 99 were fascinated with this woman. They couldn\u2122t get enough of her. We invited her for dinner, and she said, no, I can\u2122t do that, but I\u2122ll have coffee with you. And we had coffee one afternoon. She just \u0152 th-there was so much personal things that she told the children about. And they\u2122re all now, really interested. I mean, I don\u2122t know whe-whether it\u2122ll continue, but they have a wonderful background with whatever this woman created, this wonderful \u0152"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Did it \u0152 did it \u0152",
            "answer": "She is still \u0152"
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "\u0152 change your \u0152 no, did it change your feeling about Germany ?",
            "answer": "Yes and no. I must say yes, because the people I met were cordial, lovely, young. I spoke at two different schools. They were interested. However, way down deep, I had this feeling \u0152 one little child in one of the schools said, oh my grandpa told me something about the terrible Jews. This \u0152 this little kid in school that I was addressing. So, you know, my feeling w ere, my peers \u0152 I\u2122m not sure. But I \u0152 honestly, I just recently read an article, I think last week or so, last 10 days, that the Germans are saying they\u2122ve had enough about they had to be educated on the Holocaust. They no longer want this to be part of the school curriculum. I don\u2122t know whether that\u2122s a fact."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Okay. Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 100",
            "answer": "But \u0152"
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "It sounds like very much a mixed bag, a mixed bag of reactions and impressions and feelings about wis \u0152 would that be accurate?",
            "answer": "Well, I don\u2122t think I met the average person. So, I would not be able to qualify that."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because the type of people I met had all been involved with people like myself. They were educated. And I don\u2122t think that\u2122s \u0152 that\u2122s the case. However, I did have another interesting experience I\u2122d like to share with you, in Israel ."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "Sure, please.",
            "answer": "I was on a trip to Israel , not with George , on another trip to Israel , and I went to the Holocaust museum, of course."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Yad Vashem .",
            "answer": "Right. And by myself, I went into the gift shop. And I\u2122m walking through the gift shop, and I see four women, young, in their early 20s, and they\u2122re speaking in German. So, I\u2122m fascinated. I was \u0152 went over, introduced myself in German, and I said, forgive me, but I\u2122m curious. What are you doing in Israel? And this one lady turned to me and she said, I know so little about the Holocaust. She said, I\u2122m doing my master\u2122s in education, and we all came here to be educated. She looked at me Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 101 and she said, and what are you doing in Israel . And I \u0152 of course, I answered her, and she said, you lived through Hitler \u2122s time? I mean, she was like \u0152 she couldn\u2122t believe it. She said, I \u0152 when were you born? She started \u0152 it was some engagement that I had with them. It was very interesting. Had I not approached them \u0152"
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "You wouldn\u2122t have \u0152 you wouldn\u2122t have had it, you wouldn\u2122t have known.",
            "answer": "No, and here there are educated people coming to Israel to study, learn. So, one never knows."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "I wanted to, on this question, still talking about post-war, and ha \u0152 your \u0152 your feeling, and your relation to Germany , we jumped ahead to more recent times, but the first time you saw your nanny, after the war. Tell me about that. Tell me how you got to see her again.",
            "answer": "It was glorious. It was \u0152"
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "All right, what were the circumstances?",
            "answer": "Well, we had her come, as our guest, to the hotel we were staying at."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "And where was this? What ca \u0152",
            "answer": "In Amsterdam ."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Uh-huh, so you were in Amsterdam .",
            "answer": "And we just talked til all hours of the night, and we recalled so many wonderful happenings that we had shared throughout the years. And she had corresponded Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 102 after the war with my mother, all the time. But you know, I had young kids, I wasn\u2122t interested, or \u0152 I think I sent Christmas cards or something, but nothing on a very personal basis. So, it was a glorious two days. My poor husband was, I\u2122m sure, bored to tears, cause we spoke German all the time. And it was \u0152"
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "How did \u0152",
            "answer": "\u0152 beyond my expectation."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Did she fill you in on what her life had been like, from the time you said goodbye to her?",
            "answer": "I think she did, but I don\u2122t recall very much. She had an injury during \u0152 I think during the war she fell, if I remember correctly. And she had \u0152 she worked in some kind of office position, but she couldn\u2122t walk very well. So I don\u2122t think her life was too wonderful."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "We\u2122re coming to the end of the interview. Can \u0152 is there anything else you would like to share with us, that you\u2122d want other people to know about, about your experience? And this can be either episodes, or some of the thoughts that have gone through your mind, that you\u2122ve wondered about. Some of the ways you\u2122ve interpreted what you went through, what you saw, and so on?",
            "answer": "Well, I have always \u0152 the \u0152 my \u0152 my temple has asked me to speak several times. And I \u0152 I have always feel that perhaps I was too young to realize what was Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 103 really going on. I didn\u2122t have the burden of all the hardship. I was \u0152 I was well taken care of until Kristallnacht . And I felt my childhood was absolutely glorious, lovely. I mean, I had as lovely a childhood as I wanted my children to have. But we \u0152 we definitely had values in our family. We had religion in our family. And I have felt very grateful that \u0152 we talk about it a lot, especially when the holidays come about. Because most of my friends are not so inclined. And I love to go to services, I enjoy it, I \u0152 something very personal that I get out of it. And I think my \u0152 my children are involved, but not to the extent that I am. They are \u0152 I always feel they do things cause they know it means a lot to me. They do go to services, but not on a regular basis, you know. But that\u2122s fine. They have their value system, I have mine. So I have been \u0152 I have always said, I\u2122m so grateful that I had the kind of parents I had, cause I was given values that have served me well, and I \u0152 you learn v ery early on in life, I was very independent, and I\u2122m very particular about friends I choose. And I \u0152 I\u2122ve always been. I mean, I didn\u2122t have a lot of girlfriends, but if I had one \u0152 this lady just that called, we\u2122re friends 55 years."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And I have another one in Chicago , it\u2122s 56 years. So it\u2122s \u0152 I think I have been so grateful. I\u2122ve had a lovely life. I \u0152 I believe that every person, up to an extent, I realize that, but we have the ability to create a la \u0152 a lifestyle, no matter what milieu Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 104 we\u2122re in. But the style we create is something that I think I really inherited from my mom."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "What a great tribute to her.",
            "answer": "And I learned a great deal from both of them."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Yeah. Well, Susi , thank you very much. Thank you for sharing your story, thank you for painting such wonderful pictures with your descriptions of the various parts, the various episodes, the impressions that you had. I \u0152 I\u2122m very grateful, and this has enriched our knowledge of this huge, huge, monumental event, that still why \u0152 reverberates today. And with that, I\u2122d like to say, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview, with Mrs. Susi Frank Annes , on October 4th, 2015, in Palm Beach , Florida . Thank you.",
            "answer": "My pleasure, it\u2122s been a lovely experience."
        },
        {
            "num": 570,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you. [break] "
            ]
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Okay, so Susi , tell me, what is this that we see here?",
            "answer": "It\u2122s an eisschr\u00e4nke ."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Okay, but the whole \u0152 the whole item, it says J. Rosenstamm , K\u00f6lnSchlachthof .",
            "answer": "Schlachthof ."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "So, is this an advertisement of some kind? Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 105",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "And what is \u0152",
            "answer": "This was an ad in the newspaper. This is an advertisement that they have refrigerated cabinets, for the use of butcher \u0152 butcher stores."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "And this would have been one of the items, one of the products \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "\u0152 that your mother\u2122s business \u0152 your mother and father\u2122s business had.",
            "answer": "Okay, but this was 1927."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "So that would have been before they took it over.",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "The most important part is that we get all of the top. Okay, so Susi , and what is this about? What is this?",
            "answer": "This is my maternal grandfather, who started this business of butcher supply needs."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Okay. And \u0152 and he\u2122s the one \u0152",
            "answer": "In Cologne . And this is where the business was when I was born, Liebigstrasse 167."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Got it. And, thank you. Okay Susi , what\u2122s this?",
            "answer": "This is my passport, or my pass . Interview with Susi Frank Annes October 4, 2015 106"
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "You mean, to leave Germany ?",
            "answer": "To leave Germany ."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "I see. And it does have \u0152 it does have all of the \u0152",
            "answer": "Now, this \u0152 this says Rotterdam , August 1939, but we didn\u2122t leave 1939. But apparently, this was a new passport that I had to do in Holland ."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You"
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "You le \u0152 I think you left in November \u212239.",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Okay. Thank you.",
            "answer": "And this is the \u0152 this is the document telling my parents where to take their children who are going on the Kindertransport , on the fourth of January, 1939. Okay, this is a document that tells my parents \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s to my mother, that the children who are going on this children transport, where to drop them off at the main train station, and the time. And be sure that they have a sp ecial number on the \u0152 on the suitcase. And we \u0152 they also need their birth certificates, and what\u2122s that called \u0152 inoculation in a separate envelope. Be sure they have the inoculation and the birth certificate, in a special envelope. Conclusion of Interview"
        }
    ]
}