{
    "header": "DOROTHEA FINGERHOO D April 27, 2017 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Dorothea Fingerhood , on April 27 th, 2017, in Manhattan , New York City . Thank you very, very much for agreeing to speak with us today, and for agreeing to share your st ory and experiences. We are going to start the interview with the most basic questions, and build our story from there.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "So, the very first question I have for you is, can you tell me what was your name at birth?",
            "answer": "Dorothea H ulda (ph) Coen(ph)."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Dorothea Hulda (ph) Coen(ph).",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "And what was your date of birth?",
            "answer": "2-10-1928."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Does that mean February 10 th, 1928?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Okay. And where were you born?",
            "answer": "I was born in Hamelin , where the Pied Piper comes from, but we moved to Berlin by the time I was a year old. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 4"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "So you have no memories of Hamelin ?",
            "answer": "None."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "No.",
            "answer": "Absolutely none."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Do you have memories of Berlin?",
            "answer": "I do."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Do you remember what part of Berlin your family moved to?",
            "answer": "Well, we lived in what is actually now east Berlin, but it was called Bierstich(ph) Gardner Strasse ."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Bierstich (ph) Gardner Strasse , okay.",
            "answer": "And my sister and I went back, and tried to retrace our steps, and it \u0152 it was a drugstore, but there was basically nothing there any more."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "This is where \u0152 did you live near the drugstore?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay. And how is the drugstore figure in your story?",
            "answer": "Well, my parents had \u0152 they were both chemists, or druggists, whatever you call them."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Pharmacists.",
            "answer": "Pharmacists. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 5"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they had three stores. And one of my mother\u2122s brothers took care of one, and I guess they took care of the other two. And, interestingly enough, my father was a very assimilated German Jew. He was not taken to a concentration camp. Like, the only person that I know. And, in a way, I think if he had been, my mother would have gotten him out."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "We\u2122ll come to that part of your story \u0152",
            "answer": "Oh, okay."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "\u0152 later. Right now, what I\u2122m trying to get a sense of is what was life like in pre war Germany , in your childhood. Who are the people \u0152 I\u2122ll \u0152 I\u2122ll \u0152 I\u2122ll ask these questions \u0152",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "\u0152 in turn. But the purpose is to paint a picture with words, of what was the environment in which you grew up. So, since we\u2122re talking about \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "\u0152 pharmacies, tell me, did both of your parents go to high \u0152 higher education?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay. Which places? You don\u2122t know.",
            "answer": "I don\u2122t know. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 6"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "I think my \u0152 my father came \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m pretty sure it was an arranged marriage, and I think my father was the pharmacist, and when they married, my mother got her training."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Are both of your parents from Hamelin originally?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Where were they from?",
            "answer": "My mother came from a place called Fulda ."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "I\u2122ve been there, yes, Fulda , mm-hm.",
            "answer": "And came from a very large family. And my father had two brothers, and came from a much more elevated background. And he li \u0152 when I visited his mother, it was in Breslau , b-e-r-s-l-a-u ."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "So that would be in e-eastern part of Germany , near Poland. And Breslau, I believed \u0152",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay. What were your parents\u2122 names, first names?",
            "answer": "Leo was my father\u2122s name."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my mother was Rosetta. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 7"
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "And her maiden name?",
            "answer": "Lump . L-u-m-p ."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Lump . When you say that they came from different social strata, what do you \u0152 what do you mean specifically, in the sense of what \u0152 what did her parents do to support their family, what did his parents do?",
            "answer": "I don\u2122t know what my father\u2122s parents did, but as a kid, I mean, I was 11 when I left, so I just have vague memories. They, to me, seemed to live quite elegantly."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Also in Berlin?",
            "answer": "I think it was Breslau where we visited."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my grandfather was a cow dealer."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "A lot of people dealt in cattle.",
            "answer": "And \u0152 in Fulda . And to me, he was very forbidding. I mean, he was very Jewish, he had a long beard. He \u0152 he was \u0152 I think I was always a little afraid of him. His wife was a wonderful woman, my grandmother. She had cancer, she lived \u0152 they lived very modestly. But I remember \u0152 and I used to visit a lot, because I think my parents were always working. And she sort of lived in her bed in their living room. But she was very wise, and I remember really loving her. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 8"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Was she the person who you could run to, for example, if you had a problem, or \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know that I actually did that, but I \u0152"
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I just was aware of her being \u0152"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 very brave, and old and you know, kind of wonderful."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But my mother came from 11 children."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "That\u2122s a lot.",
            "answer": "That\u2122s a lot."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "That\u2122s a lot.",
            "answer": "So when I used to visit in Fulda , there were a lot of siblings, and I always remember having good times there. We did very simple things, like pick blueberries, you know, but I \u0152 I \u0152 I loved visiting, and I\u2122m told that we visit \u0152 I have a sister \u0152 that we visited a lot, because my parents were working a lot."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Well, when you have a store, you know, it \u0152 it\u2122s almost like a f \u0152 it\u2122s more than a full-time job. You can\u2122t leave the store.",
            "answer": "And they both \u0152 and they both worked. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 9"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But we did have somebody in the house, which I don\u2122t really remember, you know, there was some kind of help, but not \u0152"
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "When you vi \u0152",
            "answer": "\u0152 mainly for \u0152 to me."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "When you visited your grandparents, did you go by train, did you go by car? Do you remember?",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "It\u2122s just that Fulda \u2122s not very close to Berlin , you know.",
            "answer": "I know."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "It\u2122s a bit of a hike, you know.",
            "answer": "I know. I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Okay. You say your grandfather looked forbidding, on your maternal side. Was he somebody who was a very religious person?",
            "answer": "Yes, very."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Was he Orthodox?",
            "answer": "Yes. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 10"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Okay. Had they come from \u0152 from some part of Germany , or from Poland , or something? No.",
            "answer": "Sorry, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "That\u2122s okay. I ask these, but it\u2122s okay if you don\u2122t know. It\u2122s perfectly fine. I\u2122m trying to get a sense of what was the background, what were the roots, you know, and sometimes \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "\u0152 people know about these things, and sometimes they don\u2122t.",
            "answer": "I don\u2122t have any memory of the family, my grandfather and grandmother really being together. I don\u2122t think I ever saw them together. I remember her being in the bed, and my aunts and uncles \u0152"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 being there, and they were \u0152 we did things together."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I really don\u2122t remember any family \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 dinners, or anything like that, with all these children."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Do you remember the names of your aunts and uncles?",
            "answer": "Yes. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 11"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Could you tell me?",
            "answer": "I hope I remember them."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "Well, they were \u0152 my mother was the second oldest."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The first one was Tilly ."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then my mother, Rosie ."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then Berta (ph), who was wa \u0152 she is the one who brought my sister and I here, and they \u0152 they were like parents, and absolutely couldn\u2122t have been more wonderful, in every way. They were really \u0152 you know, I think they allowed me to grow to be happy, and successful."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "That\u2122s huge. That\u2122s huge.",
            "answer": "They were totally wonderful."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then \u0152 I have a photo of all of them in that file. Now I have to think who came next. Thelma is another one. Then the youngest were twins, and their name was Henny (ph) and Hannah (ph). Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 12"
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "These all are girls.",
            "answer": "All girls."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "There were three men."
        },
        {
            "num": 64,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. ",
                " Leopold was the essence of the family, he was \u0152 stu \u0152 Steven , do I have that right? Was it Leopold ? A2: I think so. ",
                " It \u0152 he was a lawyer, and he took care of his sisters, like he got my Aunt Berta(ph), who became a legal secretary, or something. But he \u0152 he was like the \u0152 the head of the family, he took care of everyone. "
            ]
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Paterfamilias .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And a part of the family went to Shanghai , including him."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Oh, that\u2122s an interesting aspect.",
            "answer": "That was the only place left open."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "At the point. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 13"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "We\u2122ll talk about that. We\u2122ll talk about that.",
            "answer": "But, so he went to Shanghai . Then there was a black sheep, whose name I can\u2122t remember, and nobody ever hears of him. A2: Julius ."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "[indecipherable] A2: Julius .",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Julius?",
            "answer": "No, Julius was \u0152 Julius was another one. I can\u2122t remember the black sheep, but he \u0152 he nev \u0152 his name n ever came up."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then there was \u0152 oh, the one who went to Cincinnati . I should remember his name."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "Not coming to me."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "That\u2122s okay, that\u2122s okay, you didn\u2122t live there, you visited there. And there were many of them, so \u0152",
            "answer": "There were a lot. So there was \u0152 let\u2122s \u0152 I think there were four sons. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 14"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Okay. So we have Leopold , Julius , the black sheep, and the one who went to Cincinnati .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Okay. I\u2122m up to nine children. Did all survive, that is, birth?",
            "answer": "No, one \u0152 one who had \u0152 who took care of one of the drugstores, got killed trying to leave Germany through Switzerland , and he \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Didn\u2122t make it.",
            "answer": "\u0152 was lo \u0152 he didn\u2122t make it."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "His name was what, do you remember? It may come to you later, if you don\u2122t remember.",
            "answer": "It may."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I\u2122m so sorry I can\u2122t remember their names."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Don\u2122t worry, don\u2122t worry.",
            "answer": "But my niece, I \u0152 if it\u2122s important I can get them for you."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "Cause my nieces are good about that."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Okay. We can \u0152 yes, we\u2122re \u0152",
            "answer": "We can fill in. I can get you all the names. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 15"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Sorry, it\u2122s just not coming."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "That\u2122s okay. Did your father have brothers and sisters?",
            "answer": "My father had two brothers."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Okay.",
            "answer": "One was an attorney, and he \u0152 he was like \u0152 you know, very German. I mean, he wore spats and a cane, and he looked like, you know, he stepped out of \u0152 one of those original \u0152"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 elegant Germans. And \u0152 and the other, I think maybe was a pharmacist, too. And his name was Edward ."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Edward .",
            "answer": "And he went to Shanghai ."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "As well?",
            "answer": "As well. And he discouraged, from the little I remember, cause I was only 11 when I left, he \u0152 and I do remember vaguely, this conversation, saying to my parents, don\u2122t come to Shanghai , people are dying in the streets here. And that was the only place that was open to Jews at that point. So my Aunt Berta (ph), that was Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 16 so good to us, she and her husband went to Shanghai , came here, and brought me here."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "They were from opposite sides of the family, however, yes?",
            "answer": "Yes, they \u0152 they\u2122re from my \u0152"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Yeah, father\u2122s side.",
            "answer": "Mother\u2122s side."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "That\u2122s right, Berta (ph) is, but the uncle who went to Shanghai was from \u0152",
            "answer": "Was from my father\u2122s side."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Did they have contact with each other, these two sides of the family?",
            "answer": "Y \u0152 I\u2122m not so sure, but I can tell you, the one that \u0152 you know, the fancy one."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "The one with the spats.",
            "answer": "The one with the spats. I just remembered his spats. And \u0152 was one of the first people to go to Israel , and hated it."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Really?",
            "answer": "It was too rough for him. So he came back."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Oh.",
            "answer": "I think he went with Herzl ."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Wow. What a way to go, you know. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 17",
            "answer": "And \u0152 and he came back , and his \u0152 he had one wife, and one son, and they were killed. And he was in England , and we visited him. And from this elegant man, he was totally broken."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Oh.",
            "answer": "I mean, it was really \u0152 he was broken, is all I can say. Now, the other one, interestingly enough, who went to Shanghai , came from Shanghai , worked for my Uncle Hans (ph), was Berta\u2122s(ph) husband\u2122s name. He was incredible. He took \u0152 he used to meet the boats, and take anyone who came, to work for him. And he \u0152 is it sidetracking to go to that story."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "A little bit, a little bit.",
            "answer": "Do you want to come to that later?"
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Yeah, I would \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Thank you, thank you \u0152",
            "answer": "Cause that\u2122s an interesting story. Anyhow, the bottom line is, he came to America, worked for my uncle, was offered, you know, restitution or whatever. He and his wife went back to Germany . My sister and I could not understand how he could possibly do that. But he was offered, you know, whatever reparation, or he Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 18 was offered a \u0152 a better life there. And he \u0152 they went back to Germany , and left us a little money. His two nieces, because they didn\u2122t have any children."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "This is your father\u2122s brother?",
            "answer": "Second brother."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "And when you say Breslau, to me that sounds like it was in what became East Germany .",
            "answer": "I think it \u0152"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "I \u0152 I think it is, because it has a Polish version as well, of the name.",
            "answer": "I think so. I think so. Did it then come under Germany ?"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Well, I\u2122m a little bit va \u0152 foggy on \u0152",
            "answer": "I am too."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "\u0152 the geography, but I do know that these cities changed \u0152",
            "answer": "They did."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "You know, they \u0152 the borders changed.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "The cities stayed where they were, but sometimes they were Germany , and sometimes they were Poland .",
            "answer": "And that\u2122s what happened here. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 19"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Yeah. When they went \u0152 just a side note again \u0152 when they went back to Germany , did they go back to \u0152",
            "answer": "No, they went to Berlin ."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "\u0152 West Germany ? Berlin. They went to Berlin , okay. And you say that your \u0152 yo -your parents lived \u0152 you lived with them in what was east Berlin at one time, on a street called Bierstich (ph) Gardner Strasse ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay. And do you \u0152 can you tell me what it looked like, what the place that you lived, the house that you lived in? Was it an apartment?",
            "answer": "It \u0152 it was an apartment."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I don\u2122t think it was very large, but you know, it \u0152 it sort of had a deco feel. And there were two portraits in the living room, one of my sister and one of me."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Sort of distinctly remember, you know, these two paintings. And I think there\u2122s even a photo of the family."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Do you remember \u0152 do you remember how many rooms there were?",
            "answer": "I\u2122d be guessing."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Okay, guess. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 20",
            "answer": "I th \u0152 I\u2122m not sure if we shared a bedroom or not, I \u0152 it \u0152 it was pretty attractive. I mean, it had a living room, it had a dining room, and of course my parents\u2122 bedroom, and my sister\u2122s and my bedroom."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "So, at least four.",
            "answer": "So at least four."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "And a kitchen.",
            "answer": "And a kitchen. And it was above the store."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "So the s \u0152 the \u0152 the drugstore was underneath.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "The pharmacy was underneath, so you literally lived above the shop.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "And what was the name of the pharmacy? Was it Coen\u2122s (ph) Apotheker , or something like that?",
            "answer": "No. But I think there\u2122s a photo, so we can look."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Okay. We\u2122ll look later. We\u2122ll look later.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Did your parents have any household help? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 21",
            "answer": "Yes, we had somebody. But she didn\u2122t make a big impression on me."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Okay. Was this a nanny, or was this a maid, do you know?",
            "answer": "Probably both."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "My mother worked a lot."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Okay. Tell me about what they both did, your parents, i-in their work, as much as you know.",
            "answer": "All I know is that they were in the drugstore."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Okay. And did you visit them a lot down there, it\u2122s a what \u0152 you know, one flight down.",
            "answer": "I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I don\u2122t remember going there much."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "But do you \u0152 you did go there sometimes.",
            "answer": "I think we must have, but I don\u2122t have a memory of it."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Ah, that was my question, do you have a memory of what it looked like, the drugstore?",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 22",
            "answer": "Sorry."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "That\u2122s okay. That\u2122s okay. Was the \u0152 was the apartment in a \u0152 an apartment house that had several stories, or was it just the two stories, the ground floor, and the second?",
            "answer": "I don\u2122t remember other floors there."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay. Do you remember neighbors?",
            "answer": "So I think it was a small building."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Was it a residential part of Berlin, or in the city center?",
            "answer": "It was actually a little outside of Berlin."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Like almost a suburb, I think."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Did the neighborhood have a name? Okay. That\u2122s okay.",
            "answer": "I \u0152 I think it was in Berlin, but just a little out."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Okay. Okay. So certainly not city center.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Okay. Were there trams who \u0152 which went by, or \u0152 what was the transportation like? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 23",
            "answer": "That\u2122s a good question. I don\u2122t know. I don\u2122t know how I got to school. We must have walked."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Yeah, yeah. Did you go to the Berlin city center much?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I mean, special occasions, my father would take us to."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Did he have a car?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Okay. Did you have electricity in your home?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Did you have telephone? It\u2122s okay. That\u2122s okay. Did you have a radio?",
            "answer": "We must have, but I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Okay. And now some question that a li \u0152 sound a little bit strange for Germany . When I ask them about Poland, maybe not so strange, but did you have indoor plumbing?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "All right. And did you have \u0152 how did you heat the home? Was it coal, was it \u0152",
            "answer": "It was warm, so there must have been some kind of central heating. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 24"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Okay. Do you remember coal ovens? You know, the kind that have tiles on them?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Okay. Was it a fairly modern building then?",
            "answer": "I think so."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Okay. Okay. And was \u0152 was it in a neighborhood where there were other Jewish people?",
            "answer": "You know, I don\u2122t think there were too many Jewish people in our neighborhood."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which I think is part of the reason my father didn\u2122t go to a concentration camp. I think, you know, he had a good relationship with \u0152"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "All of his \u0152 al l of his neighbors, yeah.",
            "answer": "\u0152 with the \u0152"
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Non-Jews, yeah.",
            "answer": "\u0152 Germans there. It\u2122s very unusual that he wasn\u2122t taken to a concentration camp. He\u2122s the only one I know. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 25"
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Okay. We\u2122ll \u0152 we\u2122ll come to that. We\u2122ll come to that part. So, when he did take you on the rare occasions, to Berlin city center, you know, whether this was Unter den Linden , or someplace else.",
            "answer": "Right. It was a treat."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "It was a treat, huh? Do you remember any particular instances that stay in your memory?",
            "answer": "I think we went to the zoo."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Oh, yeah? Yeah.",
            "answer": "And we must have gone to some cultural events, cause I do remember, you know, there\u2122d be treats like, we\u2122d go out. And then there were family outings, with my mother as well."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Where we went to \u0152 I think we went to \u0152 was Martin Luther King \u2122s?"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "It was Martin Luther .",
            "answer": "Martin Luther ."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "To \u0152"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "W\u00fcrzburg ? That \u0152 that was in what became East Germany , where he wrote his \u0152 I think it was his theses against the Catholic church. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 26",
            "answer": "We went to that."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "I don\u2122t know why I remember it."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Or Wartburg , Wartburg , it\u2122s a \u0152 it\u2122s a castle on a hill.",
            "answer": "I don\u2122t know why I remember that, but we went there."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then we must have gone, because I have photos. Little picnics."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "But do you remember the picnics, or only because you have the photos?",
            "answer": "Only because I have the photo."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about their personalities, as much as you remember them.",
            "answer": "It \u0152 my mother is what I\u2122ve been told, and I \u0152 that\u2122s what I remember, was the principle character. She was very dynamic. I mean, she got her degree in pharmacy. She had \u0152 she was friends with the rabbi who got us out. She \u0152 I remember her as being much more active."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I think my father was more sedentary."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 27"
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "She was an extrovert?",
            "answer": "I would think."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She was much more dynamic."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "And what about your father, then?",
            "answer": "I think he sat a lot. And \u0152 but he was very loving. Not in a super demonstrative way, but you just felt that he was a kind, loving person. But he didn\u2122t have a strong influence."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "That\u2122s interesting.",
            "answer": "On me, anyway."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "And \u0152 but your mother did.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "In what way?",
            "answer": "I \u0152 I just felt she was very active. She was always, you know, doing something."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Was she very involved in your life, and in your sister\u2122s life?",
            "answer": "I don\u2122t think she was that involved."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I had the impression she was more involved in business."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 28",
            "answer": "I th \u0152 I think she made things happen. It was a terrible time for them."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "And \u0152"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "We\u2122l l talk about that.",
            "answer": "And I think sh \u0152 a \u0152 my memory \u0152 as I told you, I\u2122ve denied a lot and I don\u2122t know what I\u2122m remembering. But she was quite dynamic. She was doing \u0152 she took care of my grandfather."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "In Fulda ?",
            "answer": "He came to live with us."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "The impos ing one?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Had his wife died by that point?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Oh. Okay.",
            "answer": "And I think she was much more involved with her sisters and brothers, cause they come to visit us."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Okay. So it wasn\u2122t that you went to Fulda , it was also that Fulda came to you , you know \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 29"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "\u0152 in Berlin .",
            "answer": "And then there was this one sister, Berta (ph), the one I \u0152 who was so good to us. We \u0152 we spent a lot of time there, too."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we \u0152 we were farmed out to my grandparents, and to Berta(ph)."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about your sister. We haven\u2122t talked about her yet.",
            "answer": "It \u0152"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Her name was Hannah (ph)."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Hannah (ph). Was she younger or older?",
            "answer": "We were 15 months apart."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it \u0152 and we were very different also."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But we were separated a lot in England . So, while I loved her dearly, and we were very close, we weren\u2122t close in terms of having the same interests, or \u0152 she was much more \u0152 I became very American."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 30",
            "answer": "I mean, the minute I set foot, and my aunt and uncle and other aunt and uncles met us on the boat, I knew this was for me. And I\u2122ve \u0152 feel like I have German friends who are much more German than I am. I am totally American. I mean, I\u2122ve \u0152 you know, it \u0152"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "A-And some \u0152 that\u2122s true. Some people \u0152",
            "answer": "It\u2122s exactly how I feel."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Yeah, okay.",
            "answer": "Hannah (ph) stayed much more with the German background. She married a man who came from Vienna , and she didn\u2122t feel as American as I did."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Was she older or younger?",
            "answer": "Fifteen months younger."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Oh, she was younger even, than you. So you\u2122re the older one \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "\u0152 of the two of you. Were your parents religious? Your grandfather was, but were your parents?",
            "answer": "My mother was, my father not at all."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My mother made the connections with the rabbi, who got us to England , and you know, I think she absorbed her background \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 31"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 a lot more. My father was very assimilated. I mean, he was the kind of German that thought Hitler, from my memory, and I think it\u2122s accurate, he thought Hitler was a temporary madman."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Many people did. Many people did.",
            "answer": "And, you know, he had a comfortable life. And when I think about it \u0152 there was a 10 year difference. And when I think about it now, to pick up and go totally to an unknown place must have been almost impossible."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "For many people, it was terrifying. They couldn\u2122t \u0152",
            "answer": "My mother would have done it."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Did your father ever tell you about his World War I experiences?",
            "answer": "He was in the German army, and I think he was very proud to be there."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Did he tell you about his experiences in it?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "No. When \u0152 when I asked about religious affiliation, did that mean that you and your sister also, you know, practiced? That you \u0152 did you go to synagogue, did you keep kosher at home?",
            "answer": "No. It was more me. My sist \u0152 at one point, because of the influence of the rabbi who brought us to England , I was really quite religious. But my sister wasn\u2122t. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 32"
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "But when you were still in \u0152 in Berlin \u0152",
            "answer": "Berlin?"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "\u0152 with your parents.",
            "answer": "I don\u2122t really remember going to templ e."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Okay. Was there \u0152 were there Jews in your part of Berlin that you associated with?",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Okay. Who were your friends? Your friends, as children? You didn\u2122t have any?",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 I guess kids at school."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Okay, but when I say that, it\u2122s \u0152",
            "answer": "But I didn\u2122t have a close friend."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "You didn\u2122t have someone who stays in your memory.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "That\u2122s \u0152 that\u2122s the thing. And at what age did you start going to school?",
            "answer": "I think six."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Okay. So, at age six, Hitler has already come to power. And did that make itself felt in the classroom?",
            "answer": "It \u0152 you know, I think I was pretty oblivious, but I rememb \u0152 cause I looked more German than anything else \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 33"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 coming home from school, and you know, that they were passing out German flags or something, to give to me."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Oh, so you would get flags with swastikas on them.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I \u0152 it was meaningless to me."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Okay. Well, what about school itself? I mean, you were a little girl, so I don\u2122t know how teachers would have, you know, brought that \u0152",
            "answer": "I don\u2122t really have much of a memory, but I can tell you when we got to England , I was much advanced, from going to school in Germany , to England , which was very surprising to me."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, must have \u0152"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "So, you learned.",
            "answer": "So it must have been pretty good."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Cause I had no trouble switching."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "So, how long did you go to school in Berlin ? You started at age six? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 34",
            "answer": "Til I was 11."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "So you never were thrown out of school?",
            "answer": "I don\u2122t think so. I don\u2122t remember being thrown out."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "It\u2122s kind of vague, I have to say, but I don\u2122t remember being thrown out."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Okay. And did your sister Hannah (ph) have a similar experience?",
            "answer": "It \u0152 Hannah (ph) had more friends."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I don\u2122t \u0152 I don\u2122t remember her talk ing about."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay. Okay, that\u2122s fi \u0152 I mean, it\u2122s \u0152 in some instances, school made an impression.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "In others, it didn\u2122t.",
            "answer": "Well, like when you see Kurt \u2122s book, I mean, he remembers every detail. I don\u2122t. I remember funny things, like this uncle, who used to come and visit, he had a car, and \u0152"
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "The one with the spats?",
            "answer": "No, this is my mother\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Okay, th-the lawyer, who was \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 35",
            "answer": "The \u0152 the one who -- Berta(ph) married Hans , who was a real character."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I hid in his car and didn\u2122t go to school, cause I wanted to go with him. That was like a daring \u0152 I \u0152 you know, I remember funny things like that."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Yeah, it is, it is.",
            "answer": "So those were my adventures."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Yeah. At home, did you have the sense that your home was a happy home, or a cold home? How would you describe it?",
            "answer": "You know, I mean it\u2122s a very good question, but I wasn\u2122t unhappy. I just don\u2122t remember it being much of a family home."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Well, you \u0152 the reason I ask this is, you say that \u0152 you said that you thought your parents had an arranged marriage.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "And I wondered where that comes from. How \u0152",
            "answer": "I think that\u2122s what they were doing in those days."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Okay. Okay. Because they do come from different parts of the country, you know, Breslau and Fulda are not close to each other.",
            "answer": "And their backgrounds were very different. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 36"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Okay. Your grandfather who came to visit you \u0152 and live with you after his \u0152 after your grandmother died, how long did he stay with you?",
            "answer": "Well, we left, and I remember my mother saying she couldn\u2122t leave him, that\u2122s why they weren\u2122t leaving Germany \u0152"
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "\u0152 yet. But I had all \u0152 we were already in England ."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "So tell me a little bit \u0152 you mentioned also earlier that there were \u0152 that they had real difficulties in the pharmacy, that she had a lot on her mind, you know, before. What would that \u0152 what did that involve? What do you know of?",
            "answer": "W-Well, Kristallnacht was in \u212233."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "No.",
            "answer": "Wasn\u2122t it?"
        },
        {
            "num": 236,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thirty-eight, \u212239, I think. We could look it up, but it\u2122s 19 \u0152 you would have been already \u0152 A2: It was \u212239. "
            ]
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Thirty-nine.",
            "answer": "Thirty-nine."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because then they didn\u2122t have anything, I mean, cause the store was gone. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 37"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Do you \u0152 were you there during Kristallnacht ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "What do you remember of it?",
            "answer": "Just a lot of shattered windows."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Were you in the apartment above, when it was happening?",
            "answer": "I don\u2122t remember that night."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Do you remember the next day, and what you saw the next day?",
            "answer": "I just re-remember coverage in the papers, and seeing these broken stores, but I don\u2122t know how it affected us. I just don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "So you didn\u2122t see your parents own pharmacy?",
            "answer": "You mean shattered?"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t think so. I don\u2122t know why, but I think I\u2122m blocking a lot."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Could be.",
            "answer": "Because otherwise I\u2122d have a clearer memory."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Did your mother and father talk much at home, about Hitler, about Brownshirts, about \u0152 you know \u0152",
            "answer": "No. What we did do is, at that point, I think there were a lot of schemes to get people out of the country. And I \u0152 I know, as a family, we \u0152 they were supposed to Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 38 go to South America , and we were taking language classes together. And I think that money \u0152 you know, was just a scheme. So we \u0152 we went through several \u0152 they were going through several efforts to try to get us out."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "To get all of you out.",
            "answer": "Right. And we would \u0152 and I think they must have paid money to what were really schemes, because I do re \u0152 the one thing we did together was take language classes together in preparation for leaving."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "By language, do you mean Spanish?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But nothing ever happened. So I think they were trying, I think at that point. But it was all too late."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Did you understand it, in those years, that a, you were Jewish, and that b, that was a dangerous thing to be, in Berlin . Did you feel a danger \u0152",
            "answer": "Not so consciously."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I know it\u2122s strange, but not so consciously."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Well, it could also be that your parents tried to protect you.",
            "answer": "Probably. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 39"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "You know. If when \u0152 they tried to often shelter children \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "\u0152 from what was fully going on.",
            "answer": "Right. And I think they did that."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "And there were no incidents on the streets that you yourself experienced?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Other than being handed German literature."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Nazi literature.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Yeah. Did you ever hear Hitler?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "So, over the radio, you never heard him? Did your parents read newspapers?",
            "answer": "They must have."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I mean, they must have."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "And did you ever see any young people that are part of the Hitlerjugend , or any men who would be Brownshirts with wha \u0152 swastikas on their arms.",
            "answer": "I saw them on the street. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 40"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "You did?",
            "answer": "But I wasn\u2122t fearful. I mean, I just \u0152"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "And did you see them do things, or did you just see them walk by?",
            "answer": "I didn\u2122t see any physical \u0152"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 hurt that they imposed on anyone."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "And when your uncles and aunts would be visiting from Fulda to Berlin with you, what was the talk? Do you remember? Were they also \u0152 because you mentioned so many of them left.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "You know. Was this the discussion that was going on, that was my que \u0152 question.",
            "answer": "Well, you see, I \u0152"
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "You don\u2122t know.",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I mean, we didn\u2122t sit around, and there were no open discussions."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Okay. Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 41",
            "answer": "In talking to you, I realize my parents must have really, really \u0152 not wanted us exposed. I mean, that\u2122s what I\u2122m getting from this conversation. Kwi \u0152 otherwise I\u2122d know more, wouldn\u2122t I?"
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Yeah, yeah. Absolutely, absolutely. So they \u0152 their job to try and protect you, worked, you know, as much as possible.",
            "answer": "I mean, the only conversations I remember are when I overheard the one about don\u2122t come to Shanghai ."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Yeah. What about your paternal grandparents? Do you know what their fate was?",
            "answer": "You\u2122re talking about my mother\u2122s?"
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Your father\u2122s.",
            "answer": "No, I don\u2122t know what happened to them."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Okay. Ok ay.",
            "answer": "I assume they died of old age."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Cause my father was 10 years older than my mother."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "You said that your mother became friends with a rabbi.",
            "answer": "Yes. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 42"
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "And yet, you didn\u2122t belong to a temple, or weren\u2122t really part of a Jewish community.",
            "answer": "[indecipherable] seemed to be her connection. I \u0152 my father was not involved in that, but she was very close to this rabbi, who brought us to England ."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "And that was her doing."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "And did this rabbi \u0152 was he from the neighborhood, or did he come to your home at any time?",
            "answer": "I don\u2122t remember him coming to our house, but he must have."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Do you remember who he wa \u0152 his name? Okay. Do you \u0152",
            "answer": "But I know it was my mother\u2122s thing, definitely not my father\u2122s."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Okay. Do you remember meeting him?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "What did he look like?",
            "answer": "Like a typical rabbi. I don\u2122t know how to describe him."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Well, you see, you described your grandfather \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "\u0152 as very religious, and having a long beard, and \u0152 and so on, and being Orthodox. Now, was the rabbi having \u0152 did he have an assimilated look? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 43",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Did he \u0152 okay.",
            "answer": "He looked more like a rabbi rabbi."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Okay. Also Orthodox?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because he, for a while, I mean, I was doing the prayers in the morning, and I wore a handkerchief, I didn\u2122 t carry any \u0152 I was influenced."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Okay, this is when you were in England ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "All right. But when you\u2122re still in Berlin , did you meet him, when you were still in Berlin?",
            "answer": "We must have, but I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Okay. So, bring me up to the point where, you know, when you\u2122re discussing things earlier, it sounds like it was as a family that you were trying to fi \u0152 everyone was trying to find a way to get out.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "All right. How did things progress that it ended up being just the two of you, the two girls? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 44",
            "answer": "Well, if \u0152 as I recall, totally my mother\u2122s doing, cause we were \u0152 I thought we were the last children\u2122s transport, but I\u2122ve since learned we were the one before."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But my mother did that with the rabbi. And he met us when we got to England , and we were put in what they called the hostel, but what it was, that they had these homes where usually a couple, which is where we stayed, they took in."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "We\u2122ll come to that.",
            "answer": "Oh, okay."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "[indecipherable] I \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m thinking more of before you\u2122re leaving. At what point did the decision come that it will just be the two of you, and not your mother and father together?",
            "answer": "Because they couldn\u2122t get out."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Okay. And was your father okay with you and your sister leaving?",
            "answer": "I guess, becaus e we did."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Do you \u0152 did they ac \u0152 do you remember when you said goodbye to them? Did you remember?",
            "answer": "Very vividly."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Tell me about that. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 45",
            "answer": "They \u0152 I mean, it\u2122s just so unbelievable. You know, it all happ \u0152 I think it all happened pretty quickly, actual ly."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they took us to the train station, we got on the train, and at the \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Did your \u0152 mmhm?",
            "answer": "\u0152 at the time, we were hoping we would meet them again, because there was a plan that they were supposed to come to England , meet us, and then come to America. We wer \u0152 there \u0152 there was such a plan. And when war broke out, of course, a month later, I mean, everything stopped."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Then it means \u0152 excuse me, I\u2122m going to step back a bit, you\u2122re right. War broke out September 1 st, 1939, which means Kristallnacht was ni \u0152 November \u212238. That\u2122s \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "I keep getting mixed up with those two dates. So, when did you leave Berlin, at what point was this? Was this still \u212239?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Okay, so it must have been \u0152",
            "answer": "August."
        },
        {
            "num": 302,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " August of \u212239. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 46 A2: It was August of \u212239. It was right before the war. "
            ]
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Right before the war, right before the war. So \u0152 so yes, you were \u0152 you were there during Kristallnacht , and then it must have been all of the efforts to try to get you out.",
            "answer": "Quickly."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Yeah, quickly. And \u0152 and then they would come, and of course, if war breaks out September first, then \u0152",
            "answer": "That was the end of that."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Okay. Did you have letters back and forth with them?",
            "answer": "I have a couple of letters, and the last one is in the papers that I have for you \u0152"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 from the Red Cross."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Okay. How long did the letters \u0152 and what were the final dates of those letters?",
            "answer": "I \u0152 we\u2122d have to look."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "We\u2122ll look later. We\u2122ll look later. I mean, when I ask for things like dates, I know that most of the time, one wouldn\u2122t remember. But I ask anyway.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Those are the \u0152 the hardest things to remember.",
            "answer": "Well, it\u2122s one other, I think, important element. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 47"
        },
        {
            "num": 310,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. ",
                " Which is, my parents were in hiding, and they survived til \u0152 I think it was \u212245, wasn\u2122t it? A2: Forty-four. ",
                " Forty-four. "
            ]
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Your parents survived until 1944.",
            "answer": "They did. That\u2122s what\u2122s so tragic. They would \u0152 they almost made it. And they were in hiding by non-Jews."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Do you know who?",
            "answer": "No. And then another Jew told about their hiding place, hoping it would save his life, and they were all taken, including the people who hid them. So the tragedy is, they almost made it. I mean, they survived."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Yeah. Yeah. So when you were saying that your father was never sent to a concentration camp, i-it was \u0152 it was that he went into hiding, so that \u0152",
            "answer": "Well, fir \u0152 we just learned that first, when Kurt [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Wrote that, y eah.",
            "answer": "And saw them last , he \u0152 they took my father to work for the war effort, in a factory. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 48 A2: Because he was a chemist, he ended up working in some \u0152 some chemical company that was considered part of the war effort."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "So your fath \u0152 okay, let\u2122s repeat that so that we hear it on \u0152 on tape, is that your father was actually not only not deported, but taken to work as a chemist.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "And was your mother in hiding as he \u0152 when he was doing that?",
            "answer": "Well, my mother was still living in the apartment when Kurt went to visit them."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "So tell us now about Kurt Roberg , and how his story intersects with your parents.",
            "answer": "His \u0152"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Who is Kurt Roberg ?",
            "answer": "Kurt Roberg was a close friend of my aunt\u2122s, and his mother. They lived in this relatively small town, Celle."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Celle, uh-huh.",
            "answer": "And they were very close."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Which aunt?",
            "answer": "Berta(ph)."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Berta(ph).",
            "answer": "The one who was the most important person in \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 49"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 my life."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they remained friends, and he \u0152 his mother and my Aunt Berta (ph) were very close. And their lives kind of intersected. And \u0152"
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "And Kurt then, how did \u0152 how did he come to be in Berlin to visit your parents?",
            "answer": "Because they were friends."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he was mo \u0152 leaving from Holland . He left after the war \u0152"
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "So he did \u0152",
            "answer": "\u0152 started."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Oh, he left after the war started.",
            "answer": "So he was in Holland ."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then trying to get to Amer ica , and en route, he was in Berlin . And that\u2122s what we were reading about yesterday, and you can read it in there."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Tell us about what it was that he writes, so that we\u2122ll have it on camera.",
            "answer": "Well, could \u0152 Stephen , you could \u0152 do you mind doing that? A2: I think they want to hear it from you. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 50"
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "My reading is \u0152"
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "It is \u0152 do you remember the details of it?",
            "answer": "Only what he wrote."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Only what he wrote. Okay, so let\u2122s do that, at least. Okay.",
            "answer": "I hate to tell you, my eyes aren\u2122t that great."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Well, as much as you can, you know.",
            "answer": "Okay. \ufb01 [indecipherable] the news from Amsterdam about our transit visas was not very encouraging.\ufb02"
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Let\u2122s cut for a second.",
            "answer": "Yeah, I think I want \u0152 [break]"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Okay, okay, during \u0152",
            "answer": "\ufb01My first weeks in Berlin, when we had already become \u0152 when it had already become clear that I would not leave according to my original schedule, I planned to visit the sister of Berta(ph) Solomon (ph), Rosie Coen (ph), my mother, who lived in Berlin. Remembered how helpful the Coens had been to my father when he and Hans Solomon (ph) \u0152 many siblings were \u0152 were married to Leo Coen (ph), my father. It \u0152 a pharmacist, the Coens had two little girls, Doris and Hannah (ph), who they had managed to send to England with the last Kindertransport, in August Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 51 1939, days before the outbreak of the war. Rosie and Leo Coen, unable to leave, remained in Berlin, and so now that I was here, I planned to visit. My mother had stayed in contact with Hans and Berta(ph), who like my release from K2,\ufb02 whatever that is, \ufb01the only place opened to them was Shanghai , and through the Suez canal to China , I had gotten their address from my mother, before she left for America. You never knew where you would end up, so it was good to have contacts, and keep up conn ections with landsleute .\ufb02"
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Yeah, people from your country.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Fellow countrymen."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Overmen. \ufb01So, one afternoon, I made my way \u0152 my way to Berlin , Bierstich(ph) Gardner Strasse , and the pharmacy was, of course, no longer owned by Leo Coen . It had been Aryanized after Kristallnacht . So when I came to the apartment, only Rosie was at home. She was surprised to see me, because I had come unexpected, but had brought along some tea that,\ufb02 oh, his mother, I guess \ufb01had sent to me. Remembering my mother always reminded me never to come empty handed. And \u2013\ufb02 I \u0152 I\u2122m sorry, my eyes \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 52"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 are not so good with this. \ufb01When our respective family histories, Rosie was happy to hear that my parents and brother were already in Amer ica , and that I was on my way as well. Of her 10 brothers and sisters, Rosie was the only one who had not been able to emigrate. Her husband Leo , a trained pharmacist, was now working in a chemical factory that was making war materials. I understand that, as such, he would never get a permit to leave. He was now a member of the war essential work force, assigned to work far beneath his qualifications, at wages set arbitrar \u0152 arbitrarily by the Nazis. Since the war had started in September 1939, Rosie had heard only sporadically about their two girls, Doris and Hannah (ph), since they had left for England . Direct communication between England and Germany was no longer possible, and it will come directly through friends or relatives in neutral places, like Amer ica, or Shanghai , or some South American countries. I had met Doris about five years earlier, when she was visiting her Aunt Berta (ph) in Celle, and I was happy that she and Hannah (ph) were safely in England . I was also glad to have made this visit to her mother, because she and her husband had helped my father.\ufb02"
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "So this is the last \u0152 this is the last sort of witness report \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 53"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "\u0152 about your parents \u0152",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "\u0152 from Kurt .",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Okay. And then after that you learn that \u0152 you learn after the war, that they went into hiding.",
            "answer": "Yes. My father had a friend who worked for the American government."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it was really much later that he \u0152 he was able to go to Germany before, you know, a lot of the history was discovered. And he\u2122s the one \u0152 but we were already here."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it was much later. He\u2122s the one who found out what happened, and let my aunt know, and us know."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "So, it was years later. Do you ever \u0152 did he ever tell you the name of the \u0152 there is a German term for the Jews \u0152 and there were some very famous ones in Berlin , who, in trying to save their own lives, would betray other Jews in hiding. Whether it was schnauper (ph) or \u0152 some sort of a \u0152 a term for them.",
            "answer": "Right. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 54"
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Did you ever find out the name of the person who betrayed them?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "As well as \u0152 you never knew the names of the people who had saved them?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "And then, do you know what happened to your parents, in the sense of how they died?",
            "answer": "When, years later, my sister, her husband and I , we went to Berlin , and we \u0152 we tried to find, you know, the records, and we learned that they were sent to Auschwitz . And we have the dates, that\u2122s in \u0152 in the papers there. My sister found that out."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Okay. And then that was pretty late.",
            "answer": "That was late. And that \u0152 I have that for you, in the papers."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Thank you. Thank you. It takes such a long time to piece just these few fragments of details.",
            "answer": "I know."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "You know? I can\u2122t imagine what it was like for you not to know.",
            "answer": "Well, you \u0152 you know, a couple of things happened when we went to England . It \u0152 because war broke out, they evacuated the entire school. So all of the English kids who were in our school, were in the exactly the same position as we were. So it Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 55 wasn\u2122t as traumatic, it wasn\u2122t like we were the only ones who were separated from our parents. It was, they put the school on a train, they sent you to these remote places, where mostly really poor people had volunteered to take the children, and they got some money. So, you get off the train. They walk you down \u0152 down the street, knock on the door, here are two kids, here are two kids. And we \u0152 we were all \u0152 the English kids were in exactly the same position."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "So it\u2122s a shared experience in some ways.",
            "answer": "So it wasn\u2122t like we were the only \u0152"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 non-English speaking German sad little girls, because all the other kids were in the same position. And then \u0152 so \u0152 and then we still had hope that, you know, my parents, we were going to get together."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Yes. That\u2122s early on?",
            "answer": "It was early on, and there was hope that they \u0152 we would meet, and all come to America together. I think that kind of saved the total shock. The other thing that happened is \u0152 course, we didn\u2122t speak the language. So, there were a few German kids, and they sent us to whatever the local school was. I practically had no education."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "You\u2122re talking about in the countryside. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 56",
            "answer": "In the countryside. So the German kids stuck together, and then the teacher separated us, so that we would speak English. And the funniest thing happened. Because one of the German kids, somebody said to her, where \u0152 you know, where did you get your accent from? She picked up my accent. So, you know, was really funny, because she sounded more German than \u0152"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Than you did.",
            "answer": "\u0152 than I did. And of course, we had to learn English."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Of course. Of course.",
            "answer": "And then it was a crazy time, because \u0152 I don\u2122t know whether you\u2122ve watched any of this, or this German stuff coming back now. We spent half our time in air raid shelters. We basically had no education."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Let\u2122s \u0152 let\u2122s loop back a little bit then, to the very beginning of your time in \u0152 in Germany \u0152 in \u0152 in Britain . You went by train?",
            "answer": "By boat, and then by train."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Okay. So \u0152",
            "answer": "I think we went to Le Havre , isn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Yeah, well, that could be. So you went by train to Le Havre, and then by boat?",
            "answer": "Right. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 57"
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "And then \u0152 do you remember the train journey, were you accompanied by anybody?",
            "answer": "We were just a bunch of \u0152"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Children?",
            "answer": "\u0152 children."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There must have been, you know, a \u0152"
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "An adult.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Okay.",
            "answer": "HIAS, I think is what brought us here."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "For those who don\u2122t know, please tell them, what is HIAS ?",
            "answer": "HIAS is an organization \u0152"
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that handled refugees."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "What is \u0152 what did HIAS stand for?",
            "answer": "I give them money, I should know. Do you know, Steven ? Hebrew association \u0152"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Let\u2122s cut the camera, for a second. [break] So, before the break \u0152",
            "answer": "Is it better with or without? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 58"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "You can keep it either way. If you\u2122d li \u0152 if you\u2122re more comfortable with glasses, then let\u2122s do it with glasses, yeah. Before the break, we were talking about your \u0152 your journey from Berlin to England , and your first impressions there. Before we continue with the bulk of our story in England , I want to step back a little bit, and revisit some of the questions I asked about your childhood in \u0152 in Berlin .",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Okay. One of them was that, off camera, your son told me that i \u0152 your interactions with Brownshirts on the street, sometimes went even beyond just being handed a flag. That people \u0152 that sometimes they would talk to you.",
            "answer": "I think he\u2122s making that up."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I\u2122m not sure. Th-They assume that I was German \u0152"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "German.",
            "answer": "\u0152 cause I looked that way."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Okay. So you were blonde and blue eyed, is that it?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Yeah. So you don\u2122t remember any more than just being handed a flag and sometimes some propaganda literature.",
            "answer": "Right. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 59"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "All right. Then, the next point is, at the Berlin train station, is that where your parents said, we\u2122ll see you again? Was it at that point, was it befor e?",
            "answer": "And I \u0152 I think we were all optimistic we\u2122d see each other again."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "And did you think so too?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "You thought so \u0152",
            "answer": "Never occurred to me that I was saying goodbye."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Just never occurred to me."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Okay. So you said that when you ar rived in Britain \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "\u0152 after you had the train and a boat and another train.",
            "answer": "We came to this house which was called a hostel."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "And what \u0152 where in \u0152 where was it? Was it in London ?",
            "answer": "It was in London ."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they had \u0152 it had a matron and a husband, who was sort of taking care. The rabbi arranged for all of that. And he must have met us, cause, you know, I saw him at some point. And it was like a little boarding house, I guess is what you \u0152 we had Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 60 our meals there. I shared a room with my sister, and there might have been a couple more beds, I don\u2122t really remember. And then we were enrolled in school."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Were all of the children in the hostel from Germany ?",
            "answer": "No, there were some from Vienna ."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "But they were all Kindertransport?",
            "answer": "They were all Kindertransport."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then we were enrolled in school. We were there very briefly, cause war broke out."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And the next thing I knew is that they literally took the whole school, and paired us off, sent us to the country, and knocked on doors, and shoved \u0152"
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Children.",
            "answer": "\u0152 shoved children in."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "So where did you end up, where did you land? In whose lap did you land?",
            "answer": "The first one was in Bishop\u2122s Stortford ."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 61",
            "answer": "And they were a young couple, and I don\u2122t think we were there that long. And then we were transferred to this older couple. And it was very primitive. It had an outhouse."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Still in the same place, Bishop\u2122s \u0152",
            "answer": "Same place. I don\u2122t know how they arranged, you know, what \u0152"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you did. And they \u0152 they were an older couple, they had one son, who might have been marginally disabled. I know he was a little strange. But they were so wonderful to us. They gave \u0152 was my sister and I \u0152 they gave us part of their rations. I mean, that\u2122s how generous they were. And we didn\u2122t do much. We went to school, such as it was, and would take walks."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "What did the countryside look like?",
            "answer": "I think it was quite beautiful. Very simple, rural. Little houses with a front parlor. My then hus \u0152 we went back and visited these people, and it was very dear."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "What was their name?",
            "answer": "Waterman (ph)."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Waterman (ph).",
            "answer": "And for many years, my sister and I would send them Christmas packages, but we did go back once to visit with my then husband. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 62"
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they couldn\u2122t \u0152 I have to say, they couldn\u2122t have been lovelier. For \u0152 very simple, but you know, we felt quite comfortable."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Did they \u0152 did you speak any English by that point?",
            "answer": "I was beginning to."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Okay. And tell me \u0152",
            "answer": "At first, not at all."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Okay. Can you describe their \u0152 their home? You said there was an outhouse, it was primitive.",
            "answer": "There was an outhouse."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Was it a single cottage, a sort \u0152",
            "answer": "It was like \u0152 it had a front parlor, which you hardly ever used."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that was very English, I think. And a living room, kitchen, and we must have had our own bedroom, cause I don\u2122t remember anyone else being there. And then \u0152 and that was it."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Did they have a farm?",
            "answer": "No. I think they were old, already."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Did \u0152 were they retired? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 63",
            "answer": "I don\u2122t remember the m working."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Okay, okay. So \u0152 so, did you stay there for the duration?",
            "answer": "No. We stayed there \u0152 now, I\u2122m a little foggy about how long we stayed there, but then we moved \u0152 my parents had a friend who came from Germany , and lived in England . And then we went to live with her. And this was in Staines , Middlesex ."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They moved. And stayed with them for a while."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "And what was that circumstance like?",
            "answer": "She was younger. Married to somebody whom I can\u2122t really remember. A-And I do remember that was \u0152 when there used to be air raids, and there was this big, metal sort of cage in their living room, where we slept in case of bombing."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "In the middle of the living room?",
            "answer": "In the middle of the living room."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "How odd.",
            "answer": "I \u0152"
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "It must have looked really odd.",
            "answer": "It was very odd. You climb into that thing, and you know, it had a \u0152 it was a metal cage. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 64"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "A metal cage.",
            "answer": "In the living room. And then my sister went off to a trade school, I don\u2122t know how she got there."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Younger sister, yeah.",
            "answer": "We separated, yes. And she was a cook."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "But for heaven\u2122s sakes, she was a girl, still.",
            "answer": "She was \u0152 of course. Well, we had no education. I mean, really. And I met, when I was living in Staines , at school, a friend. I went to live with her parents and her. I don\u2122t know how that happened, but I \u0152 I moved."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "You \u0152 so it was on your own.",
            "answer": "On my own."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Own, okay.",
            "answer": "Left the friend of my \u0152"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Parents.",
            "answer": "\u0152 parents."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Do you remember the friend\u2122s name? It\u2122s okay. It\u2122s just \u0152 okay.",
            "answer": "Can\u2122t really remember."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "That\u2122s okay. That\u2122s okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 65",
            "answer": "A-And \u0152 she \u0152 they didn\u2122t have children. I have the feeling she didn\u2122t have a happy marriage. I mean, it \u0152 it was not a home environment. I think that\u2122s why this friend I met at school took me in \u0152"
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to her parents."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I lived with them until I came to America ."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Wow. So what was their name?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "That\u2122s okay. And did she st \u0152 was she sort of like your best friend at school?",
            "answer": "She was a good friend."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I think it was pr etty \u0152 very generous of her parents to take me in. I think they felt my environment with this woman, wasn\u2122t very good. I have a feeling it wasn\u2122t. I mean, he wasn\u2122t there much, and she \u0152 she was hardly a motherly type."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Uh-huh. Well, a child need adults. There\u2122s just \u0152 you know, you\u2122re a child. And you were \u0152",
            "answer": "I \u0152 and when I moved in with this other, it was a family, you know."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Yeah. And about how old were you, when you moved in there? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 66",
            "answer": "Well, I was 16 when I came here. Probably 13 or 14."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "So, you arrived \u0152",
            "answer": "When I was 11."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "\u0152 eleven. So it was two years of \u0152",
            "answer": "In \u0152"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "In between.",
            "answer": "\u0152 Bishop \u2122s Stortford ."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Yeah. Something like \u0152",
            "answer": "That\u2122s about the right age."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think I was two years in Staines ."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "And do you \u0152 did you say that you didn\u2122t go to school, or you did, but there was no real education?",
            "answer": "We went to school, and \u0152 but it wasn\u2122t really \u0152 I mean, we learned English."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "[indecipherable] that\u2122s something, yeah.",
            "answer": "And \u0152 and we must have learned, you know, something. But there were a lot of air raids, so you spent a lot of time going to the shelters."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "What do you remember from \u0152",
            "answer": "We were bombed once. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 67"
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "In Staines ?",
            "answer": "Uh-huh. But then they put the house back together."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "So the house was a direct hit?",
            "answer": "Yes, or \u0152"
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Part of it.",
            "answer": "At least it was \u0152 part of it."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You couldn\u2122t go in for a few days."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Okay. Did you see British soldiers? Was this a part of Britain that had a lot of military presence?",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "No.",
            "answer": "Was very remote, you know."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Okay. Did you \u0152 did you have homesickness?",
            "answer": "I\u2122m sure I did, but I denied it."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 68",
            "answer": "I \u0152 I think I always had this optimism that I would see my parents again. You know, if I had felt I was never going to see them again, I think my life would hav e been entirely different when I was in England . But I absolutely had the feeling that we were going to see each other again."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "And you were getting letters.",
            "answer": "Up to \u0152 did you see a couple of letters?"
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "What was it, \u212245, I think was the last one?"
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Oh, let me see. Can we cut, just for a second? [break] A2: You and Stan went back to visit, did you visit them?",
            "answer": "No, we visited that older couple who were so dear."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Okay. So that \u0152 you were talking with your son right now about \u0152 about the same things we were just discussing.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "About the woman who wasn\u2122t very motherly, who was from Germany \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "\u0152 but married a British man. And also this family that you lived with.",
            "answer": "Right. And they were more normal, because it was a family."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Yeah. Besides the girl, were there any other children? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 69",
            "answer": "I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was trying to remember that."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Okay. Well, I looked in your file, and the last message that \u0152 that you get, is from the \u0152 your parents on March 10 th, 1943, and it looks like it\u2122s delivered on April 5th, 1943, so almost a month later.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Which is pretty fast, considering it\u2122s wartime.",
            "answer": "I think so."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "You know? I don\u2122t know if you can \u0152 if you can read it out, but I would love it if you would read this part, it\u2122s written for \u0152 from your parents, to you and your sister. It would be very touching to hear that in German.",
            "answer": "You see, that\u2122s the problem. That is what is translated."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "I understand.",
            "answer": "[indecipherable] the translation."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Could you read the German part?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "No. Then read the translation.",
            "answer": "Kurt \u0152 Kurt did that. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 70"
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because he\u2122s the only one who could read it."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, you want me to go from Leo Coen (ph), Berlin, Germany \u0152"
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 and parent to child Hannah (ph) Coen (ph) in England . \ufb01Loving dolls, I\u2122m happy to have received your answer to letter from September.\ufb02 Something, main thing is \u0152 \ufb01the main thing is you\u2122re well. Do you still go to school? Regards to, or cong rulations ,\ufb02 I don\u2122t know what that \u0152"
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Congratulations, yeah.",
            "answer": "I guess. \ufb01And Hannah (ph), my dearest,\ufb02 something \u0152 \ufb01is to be together again \u0152 my dearest wish is to be together again with you all. All the best, kisses, and remember us. March 10 th, 1943, Father and Mother.\ufb02"
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "And that\u2122s the last time you get s ome word of \u0152",
            "answer": "And then there is the most wonderful translation."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which is this."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Okay. Please \u0152",
            "answer": "Did you read that? That was so \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 71"
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Please read it.",
            "answer": "\u0152 touching."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "What is this?",
            "answer": "They \u0152 this is \u0152 they must have given that to us when we left in 1939."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it was written in German, and Kurt translated it to English. And it says, \ufb01O ur Jewishness. Of being a Jew. This is the torah, this is the word that God gave us, that we retain on and on, and beared all through life. My beloved little Hannah (ph),\ufb02 now I\u2122m going to cry \u0152 \ufb01learn suffering without complaining. Your mutti loves you very much.\ufb02 And then, Berlin 31-7-\u212239. \ufb01Live for your parents\u2122 joy, and never cause them sorrow. Then God\u2122s blessing will also rest,\ufb02 oh dear, this is so sad \u0152 \ufb01on you at all times. Dedicated by your vati, dad, in Berlin . As a Jew you were born, as a Jew you shall die. Jews are never lost, and Jews shall become free. As a hearty remembrance of you and your sister.\ufb02"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Thank you. Excuse me.",
            "answer": "And that is thir \u0152 and I will take it back. And it\u2122s very poignant, isn\u2122t it?"
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Very poignant. Very poignant. And these are written on March 3 rd, 1939.",
            "answer": "That\u2122s what they must have given us."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "March 4th, and July 31 st, \u212239. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 72",
            "answer": "So that\u2122s as we were leaving."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Yeah. Thank you. Thank you. When \u0152 when you were with this family in Staines that had, you know, more children, and you stayed there for the duration of the war, can you describe what a typical day was like for you? What would you do?",
            "answer": "Not much. We went to school. Course, I was going to school with their daughter."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I think we used to have dinner together, which was nice, I mean, because I hadn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Sure.",
            "answer": "\u0152 really been doing that. And then we just, I think walked. Maybe rode a bicycle. Didn\u2122t do much."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "And so how was Hannah (ph), who was younger than you, taken to work, to be a cook?",
            "answer": "She got some kind of scholarship, and she lived with a whole other family."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "But it sounds like she was working, rather than going to school.",
            "answer": "She was."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Was she close by?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Do you know where she was, what place she was in? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 73",
            "answer": "I have her papers. I could show them to you."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Okay. Did you ever visit her, or she visit you?",
            "answer": "We would see each other through an aunt \u0152"
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 who later came to America."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "And was this one of your mother\u2122s siblings?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "And which aunt was this?",
            "answer": "Henny (ph)."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "This was Henny (ph). And how did Henny (ph) end up in Britain ?",
            "answer": "I think they \u0152 at that point, I believe, to leave Germany , they got jobs as maids."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "But she\u2122s the only one who came to England ."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The rest came here."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Okay, to the United States . So, was anyone \u0152 was your father\u2122s \u0152 one of your father\u2122s brothers in Britain ?",
            "answer": "He was, but we only saw him once, and he was the g uy who was \u0152"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Broken. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 74",
            "answer": "\u0152 totally broken."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Was he living by himself?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "In London ?",
            "answer": "I think so. We only saw him once the whole time we were there."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Whatever happened to him, after you saw him.",
            "answer": "He must have died."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "So you didn\u2122t have any contact after that?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Well, it could have been that having lost his child, having lost his wife \u0152",
            "answer": "And lost his everything."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Everything. And \u0152",
            "answer": "And he couldn\u2122t \u0152 I mean, some people could handle it and some couldn\u2122t, and he was \u0152"
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 a person who couldn\u2122t."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "That happened. That happened quite a bit. Are there any memories that you have of this family, that you were with, what their parents did, you know, how they made Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 75 a living? Did you ever see them, you know, at their places of work? Anything you can tell me about the family?",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know what he did."
        },
        {
            "num": 495,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Okay. And \u0152 ",
                " I don\u2122t even know if they were Jewish or not. A2: But your friend, do you remember what she was like? The girl that you \u0152 ",
                " Yeah, we were \u0152 we were friends, like \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "You were friends at home and friends at school.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Okay. A2: Was she \u0152 was she Jewish?",
            "answer": "I can\u2122t remember, Steven . I never thought about it. A2: Do you remember her name?"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Yeah. And you stayed there, though, about two or three years?",
            "answer": "About two years."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Two years. And how is it that you were able to leave Britain? What happened? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 76",
            "answer": "Well, my aunt and uncle, particularly this Aunt Berta(ph), she \u0152 I mean, I\u2122m close to her daughter now. They treated me like a third child. Apparently my aunt went to immi \u0152 she did whatever she had to do, almost daily. I mean, she \u0152 she was very tenacious, and she got us out of England , to America , as quickly as possible. I mean, the war ended, what, in \u212245?"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "That\u2122s right, May \u212245.",
            "answer": "And we came in \u212246. And sh-she arranged for all the papers."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "And she herself was new?",
            "answer": "They went to Shanghai , and then to America ."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then, when we got to America , at least four of my aunts and uncles met us at the boat. It was v ery sweet."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Do you remember the boat journey?",
            "answer": "We were all very seasick."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Was it a passenger ship, or was it a military one, do you know?",
            "answer": "Well, you know, wa \u0152 it wasn\u2122t military, but it was very primitive."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We \u0152 and it had a first class, and a third class, and I-I just remember being really quite sick, and my sister was even sicker. But there was a man in first class, who Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 77 used to come and visit me. He came to Brooklyn , to pick me up, I guess. You know, so I mean, it was just \u0152"
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "At that point you were 17 years old?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so he \u0152 he made the trek to Brooklyn \u0152"
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "To see you.",
            "answer": "\u0152 to ask me out."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Don\u2122t remember much about it. But my aunts and uncles were very dear. We lived in a two family house. So I went upstairs with Berta (ph) and Hans \u0152 this is in Brooklyn \u0152 and my sister went downstairs, with Hannah (ph) and Ralph ."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "And what part of Brooklyn was this?",
            "answer": "East 22 nd Street ."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "And is that \u0152 what neighborhood would that be? Is that Bensonhurst , or \u0152 or Flatbush , or \u0152",
            "answer": "Flatbush , I think, isn\u2122t it?"
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Flatbush , okay.",
            "answer": "My geography is not very good. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 78"
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Yeah, okay.",
            "answer": "And then my uncle \u0152 this \u0152 it gets better."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My uncle came \u0152 well, f \u0152 he came from Celle . This is Kurt \u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Relative.",
            "answer": "\u0152 friend \u0152"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know, th-they all came from Celle. And he \u0152 he was very entrepreneurial. So when they went to Shanghai , he opened a grocery store, feeling that they could eat, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "That makes a lot of sense.",
            "answer": "\u0152 if it didn\u2122t work out."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "This makes a lot of sense, yes.",
            "answer": "So that\u2122s what he did. Then they ended up in Seattle."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I mean, I \u0152 this is all before I met them. Then \u0152 now we come to a good story \u0152 then he came to New York . And he went from picking up clothes at ki \u0152 Klein\u2122s, do you remember that department store?"
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Mm-hm. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 79",
            "answer": "To going public for four million dollars in the camera business. Then. I mean, that was a lot of money. And he lost it all."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Well, explain to me, how did he make this money? I didn\u2122t understand it.",
            "answer": "Selling camera equipment oh \u0152 he was just a born salesman. So we moved from this two family house, to a very nice one family house. I stayed with them, and they were just so good to me."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "This is Berta\u2122s(ph) husband?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Berta\u2122s(ph) husband is the born salesman \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "\u0152 who first started a grocery store in Shanghai .",
            "answer": "In Shanghai , came to America \u0152"
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "America .",
            "answer": "\u0152 picked up clothes, went public for four million dollars, and then lost it all. But in between, Hannah (ph) stayed with my Aunt Hannah (ph) and Ralph ."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Right.",
            "answer": "Continued to live in this two family house. And Ralph was also in the camera business, but modest. But Hans became \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 80"
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "And how did he lose it? Who knows? It could have been investments or something.",
            "answer": "One story I heard is that he went to Japan , and paid cash in advance for a 40 line of cameras, and when it got here, it wasn\u2122t any good, and \u0152"
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "He lost it.",
            "answer": "\u0152 he lost it."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "He lost it.",
            "answer": "Now Kurt \u0152"
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "\u0152 worked for Hans for 10 years. It\u2122s all very connected."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "I see.",
            "answer": "And Hans used to meet, as I said, the boat. Everybody worked for him. Most of my aunts, my uncles worked for him. My father\u2122s brother worked for him when he came from Shanghai ."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "But you know what\u2122s amazing in my mind, is how he was able to establish himself so quickly.",
            "answer": "He was incredible. He gave me two great weddings. And by the time it came to his own daughters, no money, no weddings."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Oh. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 81",
            "answer": "And I had two fantastic weddings. You know, he was so proud to have made it, and he liked George Laporte (ph), whom I married. And he \u0152 you know, he felt that he had arrived at a really good, American family."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He was also very generous to the temple in Brooklyn ."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Your Uncle Hans ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Tell me how I \u0152 this reminds me of something you said earlier. You said in the beginning, when you were in England , you became religious.",
            "answer": "I did."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "How did you practice that? How did \u0152 how did that manifest itself?",
            "answer": "Well, I \u0152 I certainly observed the Sabbath. I didn\u2122t carry anything. You know, people walked around with a handkerchief in their pocket. I prayed every morning, and \u0152"
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Was there a temple to go to?",
            "answer": "No, I did it by myself."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "And were there other Jews to do this with, to \u0152",
            "answer": "No, I did all this by myself."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "All by yourself? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 82",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "And this was the rabbi\u2122s influence?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Do you remember how he influenced you in this way?",
            "answer": "I think I just observed him."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Okay. Okay, cause it wasn\u2122t even any formal teaching or training or anything.",
            "answer": "No, no, no, no."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "And how long \u0152 did this last your for \u0152",
            "answer": "Not that long."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "Not that long.",
            "answer": "But I definitely did it. I mean, I was \u0152 did it by myself, and went through that phase."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "I think I even learned Hebrew at \u0152 for a while."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Okay. Well, your parents, in their note to you, talk about being Jewish.",
            "answer": "Yes. I thought that was very touching."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Yes. And \u0152 and \u0152",
            "answer": "That was my mother, though. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 83"
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Yeah, okay. And I can imagine that this kind of \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s a legacy. It\u2122s sort of like this is your legacy, this is your \u0152 who you are. And \u0152",
            "answer": "I was so touched. I mean, it was translated by Kurt , cause I couldn\u2122t read the German script. But I was very touched when I read that."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Course, it \u0152 you know, it \u0152 I didn\u2122t feel it that much at the time. But obviously it was her."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Are you a person who is religious today?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Do you have a belief?",
            "answer": "I definitely believe in God, and I am glad I am Jewish, but I \u0152 I don\u2122t really \u0152"
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "You don\u2122t observe the hol \u0152 the various rit \u0152 okay.",
            "answer": "Very loosely."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Okay. Well, many people, you know, are \u0152 many people fall in that \u0152 in that group, you know? But it spoke to you at the time?",
            "answer": "Yes, very much so."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "And it probably \u0152 I\u2122m interpreting here, but I\u2122m \u0152 probably helped you during this \u0152 these times when you didn\u2122t have your parents. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 84",
            "answer": "I think so. Cause there wasn\u2122t much \u0152 you know, wherever we lived in England , they were all non-Jewish, I mean, all the families were not Jewish. I think the only Jewish family is the girl that I lived with in the end. I\u2122m sure they were Jewish."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Okay, okay , yeah . But when you get to New York , that changes. When you are the \u0152",
            "answer": "My aunt was definitely \u0152 spiritually, she \u0152 wouldn\u2122t you say Berta (ph) was a tremendous influence on me, and she was \u0152 she was religious, but she was a religious human being, you know, in \u0152 in her essence. I mean, she \u0152 she is \u0152"
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "Tell me about her personality.",
            "answer": "She was \u0152 we \u0152 she was Bat Mitzvahed at 93, that\u2122ll give you some idea. There\u2122s a whole \u0152 there\u2122s a whole story \u0152"
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Okay, tell us.",
            "answer": "\u0152 in \u0152 I \u0152 I have those papers somewhere. And she \u0152 she was tiny, but she kept the entire large family together. And she was never going to go to Germany , hated everything German. But then she got this offer to go to Fulda , where they were recreating the Hebrew school that they went to. There weren\u2122t any Jews left, but \u0152 but Fulda , and the mayor, and you know, they\u2122re part of the restitution. And a whole lot of us went. I \u0152"
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Do you remember about what year this was? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 85",
            "answer": "Steven went, my other cu \u0152 there were a bunch of us, and it\u2122s in the book."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "I know. But do you remember what decade it was? Was this the 70s, or the 80s?",
            "answer": "We just went through that."
        },
        {
            "num": 561,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I think we did, but I\u2122d like to ground this chronologically. Was this where you said your daughter was three years old, and now she\u2122s \u0152 A2: It was 1987. "
            ]
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "1987. Okay. So 19 eight \u0152",
            "answer": "And that was actually very meaningful for everybody. A2: It was \u0152 we went back in May of 1987."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "And did you \u0152 was this the first time you were back in Germany ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Okay. Okay. So tell me about that trip.",
            "answer": "Well, first of all, it was really interesting, because my aunt, who said she\u2122d never go, since I was free, and \u0152 her family was going. There were a whole lot of us. A lot of her sisters and brothers of my family. We \u0152 we were a whole group. And it \u0152 it was very meaningful to the family as a group, because you know, Steven came, my cousins from \u0152 Berta \u2122s(ph) own children came. Other children from these 11 offspring came. And \u0152 and it was very well organized. I mean, we met in the schloss, which wasn\u2122t hurt at all. Fulda is very historic, so \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 86"
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 it was interesting."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Yes, it\u2122s a pretty city.",
            "answer": "Because, you know, it wasn\u2122t really demolished, I mean, so it had a lot of the original history. And so many people came from Israel, from all over the place. And then there\u2122s just a small, funny aside, and a lot of religious people cou \u0152 course it was \u0152 the mayor, and another person who\u2122d come from Israel , I mean, they \u0152 they worked it out. And the people who went to this school were paid for, but all the relatives who came, we all paid for ourselves."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So it turned out to be a much bigger group than they were expecting. Lufthansa ca -catered the kosher food. That to me was such an irony, because they were unprepared for, you know, the many people that would show up."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And I think for Steven \u0152"
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Your son.",
            "answer": "\u0152 it was really important. And \u0152"
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "How was it meaningful for you? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 87",
            "answer": "For me it was meaningful because I had refused to speak German. In fact, I didn\u2122t \u0152 I never talked it. So when we got the first day \u0152 I had a ca \u0152 bad \u0152 my aunt had a daughter who was very interested in keeping in touch with whatever groups there were. Unfortunately, she\u2122s not alive any more. But she had written to Judith Miller."
        },
        {
            "num": 571,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " An author of a book called, \ufb01 One by One by One .\ufb02 ",
                " Right. Who happened to be in Germany covering the Nuremberg trials, or something. And she showed up the next day, came up to me, and said, can you tell me who Nancy Kamp (ph) is, my cousin is, and I said yes, she\u2122s over there. So Judith Miller talked to Nancy . Really liked Steven because he was young, and not an old refugee, and cottoned onto him. I think he \u0152 he \u0152 you were at Harvard at the time, right? A2: Yeah. ",
                " So \u0152 you know, so she held onto me, and to Steven. "
            ]
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they started the speeches. So Steven is saying, what are they saying, and Judith is saying, what are they saying. My German came back. And suddenly \u0152 I couldn\u2122t read it in the paper the next day, but I was able to translate."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "And you hadn\u2122t spoken it? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 88",
            "answer": "And I hadn\u2122t spoken it."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "Since UK?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Since you learned English in the UK?",
            "answer": "Exactly. And it just \u0152 it came back."
        },
        {
            "num": 576,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So when you were now living \u0152 ",
                " Do you remember that? A2: Very, very well. ",
                " So I was able to translate, but I hadn\u2122t talked \u0152 I hadn\u2122t talked it. And when I went to \u0152 the paper was full of it, I mean, we had reams this thick. I couldn\u2122t read the German, but I definitely was able to translate. "
            ]
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "It\u2122s interesting too, that when you went to live with your relatives once you arrived in Brooklyn , that that means you didn\u2122t speak German with each other at home. You must have spoken English.",
            "answer": "We did."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "And that\u2122s a switch, because you had spoken German with each other when you lived in Germany .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 579,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. But it didn\u2122t feel \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 89 ",
                " And to this day, I hate speaking it, but I can tell you I was able \u0152 I was able to translate pretty well, wasn\u2122t I? A2: I \u0152 I was shocked, because I\u2122d never heard you speak German. ",
                " I know, I couldn\u2122t believe it. A2: You didn\u2122t just translate, you spoke it, too. ",
                " I just couldn\u2122t believe it. "
            ]
        },
        {
            "num": 580,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: So that was 1987. "
            ]
        },
        {
            "num": 581,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It was \u0152 yeah. A2: You left in 1939, so \u212249, \u212259, \u212269, \u212279. "
            ]
        },
        {
            "num": 582,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Forty \u0152 almost 50 years. A2: Almost \u0152 right? Cause it was 1987, you left in \u212239. So let\u2122s do this. "
            ]
        },
        {
            "num": 583,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Almost 50 years. A2: Almost 50 years, and suddenly. "
            ]
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "It comes back to you. A2: You were speaking perfectly \u0152",
            "answer": "That was astounding."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "And so then, did you commu \u0152 with the locals \u0152",
            "answer": "No, then I gave it up. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 90"
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Okay, okay. But you were there in Fulda , and what other parts were meaningful for you?",
            "answer": "Well, primarily, seeing the rest of my family, whom \u0152 you know, they were scattered all over \u0152"
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Ah yes.",
            "answer": "\u0152 the country, and we had family talks, you know. I don\u2122t \u0152 I don\u2122t know how many there were. And \u0152 th ere were a number, because my aunts and uncles and some of their children. It was a big group. And it was very meaningful. Don\u2122t you think? A2: Mm-hm."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "What about connections or contact with the local Germans? Did anything like that happen?",
            "answer": "It \u0152 there was a lot of \u0152 more people that were my aunt\u2122s vintage."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Cause you know, I was really \u0152"
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "A child.",
            "answer": "\u0152 much younger. But the whole experience was very positive. I mean, the Germans did a great job arranging for these groups. Oh, then the other thing that Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 91 was very meaningful was, we went \u0152 again, the members of my family, including \u0152 we went to my grandparents\u2122 house."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "Where you used to live.",
            "answer": "Where \u0152 where \u0152"
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Or where you used to visit.",
            "answer": "\u0152 where they used to live. And I remember distinctly going into this living room where my grandmother, who had cancer, used to be in bed all the time. And here was this huge cross."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Who owned the house now? Who owned the house then?",
            "answer": "Germans."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Did you have any discussion with them?",
            "answer": "I think they were quite reluctant to let us in, weren\u2122t they?"
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Okay, okay. Okay. A2: [indecipherable] that woman.",
            "answer": "She wasn\u2122t very happy about us showing up, right? But I also remember the big cross. They just took over. You know, they \u0152 the Germans? You know this story, the \u0152 they took. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 92"
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "And this, you think, is the original people who would have taken over, not sold since then to somebody else?",
            "answer": "No, I think it was the original."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Don\u2122t you? A2: Absolutely."
        },
        {
            "num": 598,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: Can I \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Of course, Steve. A2: Do you \u0152 do you remember the story about how she \u0152 she turned to you and me, and said, but you\u2122re not a Lump . You don\u2122t look like Lumps .",
            "answer": "I don\u2122t remember that. A2: Because my mom is one \u0152"
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Well, why don\u2122t you come on camera just for a second, Steve .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Just come on camera for a minute, okay?",
            "answer": "I would like that."
        },
        {
            "num": 602,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And I will \u0152 even though we\u2122re \u0152 you\u2122re not miked up, you might be able to \u0152 we might be able to capture it. [break] Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 93 "
            ]
        },
        {
            "num": 603,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. So we\u2122ve brought you on Steve. You are Dorothea \u2122s onl y child. A2: Yes. "
            ]
        },
        {
            "num": 604,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Steve Fingerhood . Did I say that right? A2: Yes. "
            ]
        },
        {
            "num": 605,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. And you were with your mom and your aunts, and the large family, when they went back for the first time, to Germany in 1987. A2: Yes. "
            ]
        },
        {
            "num": 606,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And your mom wanted also to have you share what your experiences were at that point, and particularly in the home that used to belong to the Lump family, because that was your grandmother\u2122s maiden name. Okay, so take it from there. A2: Okay, great. [break] "
            ]
        },
        {
            "num": 607,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay Steve , so tell us. What do you remember from that? A2: Oh, so this was 1987, so how long ago was that? "
            ]
        },
        {
            "num": 608,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thirty years. A2: Thirty years ago. I remember \u0152 I remember it pretty vividly. There was a large group, and the town, and the press really beyond the town, in Germany , I guess this was a time when there was a lot of interest in Germany about Jews coming back to visit. And I remember getting off the plane when we first arrived in Germany , and Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 94 departing off the plane with my mother and the whole group. And there were news cameras recor ding us getting off the plane, and it was a little jarring, and \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 609,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " You didn\u2122t expect that. A2: Not at all. And then \u0152 and then the next day we looked, and you know, the \u0152 the local TV station, and I think even beyond the local TV station had, you know, news reports about the Jews of Fulda coming back. And I must say, it was quite arresting, because I-I have never really f-felt so much like, you know, the Jews coming back, it was just weird to be \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "In a group like that? A2: \u0152 in a group like that, and I guess the \u0152 Fulda had had a large Jewish population before and during the war, that there were \u0152",
            "answer": "Very Orthodox. A2: I think when we came back, there were 60,000 people in the town of Fulda , and maybe 30 Jews."
        },
        {
            "num": 611,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Who st \u0152 who were local there, and lived there. A2: Yes, in other words, the population had gone from 1200 to 30. "
            ]
        },
        {
            "num": 612,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Twelve hundred in 19 \u0152 A2: Probably 1200 to zero, and then some came back, but \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 95 "
            ]
        },
        {
            "num": 613,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " All right. So 1200 pre-war, and to the \u0152 okay. Did you meet any of the local Jews who \u0152 who stayed and lived in Fulda ? ",
                " No. A2: I don\u2122t remember doing that. ",
                " I don\u2122t think there were any. A2: Yeah, I don\u2122t \u0152 I don\u2122t think there were \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 614,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Any of the 12, for example. A2: I \u0152 I \u0152 my belief is that there were no Jews that survived in Fulda , that some had come back \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 615,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: \u0152 between the end of the war and 1987. But 30, that\u2122s not a huge number. "
            ]
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "No, 30 is not a lot. A2: And the town made a big effort, and the mayor of the town, who I think later had a more prominent political, you know, career in ger \u0152 in modern Germany , had \u0152 one of his initiatives was to try and rebuild a temple in Fulda , as a way of emphasizing, you know, a new \u0152 a new post-Nazi view, and \u0152 and I think he was the one behind organizing \u0152",
            "answer": "Right. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 96 A2: \u0152 the Jews in Ful da to return. But it \u0152 it was \u0152 it was very intensely personal for my mother and her family and our family, but you couldn\u2122t miss the fact that it had this political significance. The way it was covered by the press. Frankly, the security. It was a little eerie, because everywhere we went, it was fairly subtle, but there was \u0152"
        },
        {
            "num": 617,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Coverage. A2: Well, there was coverage, but we had armed military, not just local police, but \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "To protect you? A2: T \u0152 yes. Because there was the belief \u0152 I think Germany felt that there was all \u0152 you know, in 1987, there were a variety of \u0152",
            "answer": "Anti-Semitism left, do you think? A2: I think there was that, I think there was just terrorism."
        },
        {
            "num": 619,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, it could have very well been, yeah. A2: There was a lot of \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 620,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " There was the Israeli \u0152 I don\u2122t know what year that \u0152 that massacre happened in mu \u0152 in Munich , but it might have been in the 80s, during, I think the Olympics? A2: Well, that happened previously \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Previously. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 97 A2: \u0152 but there were \u0152 there was \u0152 it wasn\u2122t necessarily German anti-Semitism, I think there was a fear that \u0152",
            "answer": "A lot of unrest, I guess. A2: Well, in midde \u0152 there \u0152 you know \u0152"
        },
        {
            "num": 622,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Mideast terrorism. A2: Exactly. So, and I think Germany felt, and the mayor felt that, to invite the Jews back to Fulda , make a big statement about reconciliation, and have a terrorist incident, would not be a good thing. But the \u0152 but the level of security, maybe it wasn\u2122t necessary, and \u0152 but it was \u0152 it added a level of \u0152 ",
                " Drama, I think. A2: \u0152 drama, to something that was already pretty dramatic. But, for example, when we went to the \u0152 ",
                " Castle? A2: Well, not the ca \u0152 when we went to the ceremony, to dedicate the reopening of the synagogue in Fulda \u0152 I don\u2122t know if you remember that, there was \u0152 it was \u0152 there was an open street, and they \u0152 they had \u0152 they had a \u0152 you know, si \u0152 I don\u2122t know if it was buses, or cement trucks, but they had \u0152 they had obstacles closing off the street, to make sure that \u0152 th \u0152 you know, if you looked \u0152 it was subtle, but if you looked carefully, the level of security was \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 98 "
            ]
        },
        {
            "num": 623,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It was there. A2: I-It wasn\u2122t just local police, it was way beyond that. "
            ]
        },
        {
            "num": 624,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: And, you know, it was \u0152 it was \u0152 you know, it wa \u0152 it wa \u0152 it was a f \u0152 it was just int \u0152 it was just a little unnerving, really. So I remember that. I remember being shocked, because I thought I knew my mother. How old was I? I was probably in law school at the time, so in my mid-20s. I had never really heard my mother speak German. I didn\u2122t think she spoke German. And the second \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "And then all of a sudden \u0152 A2: All of a sudden, as she said, I \u0152",
            "answer": "As Judith saying was \u0152 what\u2122s he saying, and Steven , what\u2122s he saying? A2: And then my mother started translating. And then people \u0152 we would be going somewhere, and we would try and be lost, and my mother would stop and ask someone in German what the directions were, and seemed to converse \u0152"
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Wow. A2: \u0152 completely in German.",
            "answer": "You know, that was really a shock to me. A2: Yeah. It was kind of amazing. So I remember that. I think \u0152 you know, it was a little \u0152 I-I-I think for a lot of the people in the family, i-i-it\u2122s almost as if they \u0152 Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 99 there was this mind shift, where suddenly, you know, you felt what it must have been like to be there Juden, you know, and like different in this place. And you know, it was touching, but it was just \u0152 it \u0152 it was just \u0152 I think it affected everyone very deeply. The way you suddenly started speaking German, you know, everyone reacted differently. Batta (ph), who my mother was talking about."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Aunt Bertha (ph). A2: Aunt Bertha (ph).",
            "answer": "She was interviewed in the radio. A2: Yeah."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Oh, was she?",
            "answer": "Yes. She was prominent, this Judith Miller \u0152"
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 covered her."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "But she was the one who was so set against going.",
            "answer": "Yes, totally."
        },
        {
            "num": 631,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And when she actually did go, and was interviewed, what was it that she said? What was it that she \u0152 did that change, I mean, clearly? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 100 A2: I think the local radio station wa \u0152 you know, she was one of the people they interviewed about coming back. You know, Bertha (ph) was very \u0152 is \u0152 was \u0152 as my mother said, very slight. "
            ]
        },
        {
            "num": 632,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. A2: Very magnetic, big personality. And \u0152 and she wasn\u2122t trying to be a big personality, she was \u0152 she just \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 633,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " She was being herself. A2: She was being herself, and it wa \u0152 it was, you know, magnetic. She wasn\u2122t bitter, but she was very straightforward about things, and she didn\u2122t sugarcoat it. I don\u2122t remember the interview, cause it was in German, and I didn\u2122t understand that. But I \u0152 I remember very well that we were in a coffee shop. ",
                " Listening to her. A2: We were sitting around a table with her, and it was just a small group, and she was describing a \u0152 a very bad incident, in which \u0152 ",
                " Her sister was \u0152 not raped, but \u0152 by a German. Is \u0152 isn\u2122t \u0152 isn\u2122t that what it was? A2: The one I remember is where just the Jews in \u0152 in Fulda were being rounded up, and that the local people, they had had good friends, but their \u0152 the local \u0152 there was a mob that was sort of \u0152 ",
                " Not \u0152 not sympathetic. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 101 A2: Just sort of cheering on the Nazis, you know. "
            ]
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "As they\u2122re rounding the people up, mm-hm. A2: Yes. And Bertha (ph) was speaking about it, you know, very directly, pretty you know, angrily, but just matter of fact. And I remember it was just jarring, because he we are sitting, listening to her, and there was like a table adjacent to it, with like a \u0152",
            "answer": "I don\u2122t remember that. A2: \u0152 a \u0152 a German woman, who was of sort of a similar age. And she just had this like stricken look on her face. You know, just sort of horribly upset to be hearing this, and it was just interesting. Bat \u0152 Bertha (ph) was not aware of this other person who was like overhearing and listening. But it just struck me that Bertha (ph) was telling her story, and this woman was \u0152 I don\u2122t \u0152 I couldn\u2122t read her mind, but it seemed like some combination of just being horribly upset \u0152 but not necessarily sympathetic, just upset that someone was stirring up the pot, you know. DDo you understand?"
        },
        {
            "num": 635,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " [indecipherable] talking about that, yeah. A2: So I remember that. "
            ]
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 102 A2: And then the one other memory \u0152 many, but one memory I have is that my mother had spoken so much about visiting her grandmother, and in the bed, in that house. And \u0152 so I remember at some point \u0152",
            "answer": "A group of us went. A2: \u0152 said, well let\u2122s go, I mean, let\u2122s see if it\u2122s still there."
        },
        {
            "num": 637,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Let\u2122s see the old house, yeah. A2: Is it still there? And s \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 638,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Do you remember the street it was on? What the name of the street it was on? A2: You know, it was chronicled in this book, so I\u2122m gonna \u0152 I don\u2122t know if they have the address, I don\u2122t think so. "
            ]
        },
        {
            "num": 639,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. They may not. A2: So we went there, I think we took a cab there, maybe \u0152 ",
                " I know a group of us went. A2: \u0152 was bi \u0152 might have been even two cabs. And we went out and we went and we got out and found it. And it was not \u0152 there was plenty of local press in Fulda about this event, and the mayor inviting the Jews back, so it was \u0152 ",
                " This we just did on our own. "
            ]
        },
        {
            "num": 640,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 103 A2: But it was na \u0152 it wa \u0152 it wouldn\u2122t \u0152 it would \u0152 you know, it would be ob \u0152 it would be very likely that any resident would know that this group had come back, you know. "
            ]
        },
        {
            "num": 641,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, so it would have been in the news. A2: Yes, absolutely, TV, news \u0152 ",
                " But it wasn\u2122t. A2: No, the Jews of Fulda coming back was in the news. ",
                " Oh yes, of course. A2: So we get out of the cab, it\u2122s maybe \u0152 I don\u2122t remember that \u0152 I remember it was a morning. "
            ]
        },
        {
            "num": 642,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And what did the house look like? A2: It was a nice enough house, it was big. "
            ]
        },
        {
            "num": 643,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Stucco? A2: I think it was stucco, but I don\u2122t remember it very well. What I remember is, there were shutters. "
            ]
        },
        {
            "num": 644,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Singl e family? A2: Yes. "
            ]
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Garden around?",
            "answer": "No. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 104"
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "No. A2: No.",
            "answer": "Course I think the \u0152 the animals were in the back. A2: Yeah, I think there was barn \u0152"
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Okay, so this is not the center of Fulda .",
            "answer": "Well, it wasn\u2122t very big anyway."
        },
        {
            "num": 648,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, okay, I\u2122m just trying to get sen \u0152 A2: It was not in the center of Fulda , no. "
            ]
        },
        {
            "num": 649,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, I\u2122m trying to get a picture. Residential area? A2: Yes. "
            ]
        },
        {
            "num": 650,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. So you get out \u0152 A2: Residential area. "
            ]
        },
        {
            "num": 651,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Single family, two-story type of house. A2: Does that sound right? ",
                " Yes, I \u0152 it had stairs. A2: Yeah, it definitely had stairs. ",
                " Well, they had 11 children, so it had to be pretty sizeable. "
            ]
        },
        {
            "num": 652,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. A2: It definite \u0152 it \u0152 it \u0152 I think it was two-story. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 105 "
            ]
        },
        {
            "num": 653,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: Single family. So I remember we were like looking, and peering around, and I remember someone went to the back and said, oh look, the barn\u2122s still there, or something like that. And then the shutters open a little bit, and someone looks out from the second floor, and then the shutters close again. And then that happened like two or three times. And I think we rang on the doorbell. No one answered. And then we rang the doorbell a-again, and a woman opened the door, and she was \u0152 it \u0152 the whole dynamic really suggested that the person there just really didn\u2122t want these visitors and would \u0152 would like them to go away, and \u0152 ",
                " Right. A2: \u0152 didn\u2122t want to have anything to do with this. And I don\u2122t remember who \u0152 ",
                " One of my uncles, I think. A2: \u0152 said hey, you know, we don\u2122t want anything, but we \u0152 you \u0152 this used to be a family house, we have a lot of memories from the house. Would it be okay if we just \u0152 ",
                " She was very reluctant. A2: She didn\u2122t like that idea at all, and she finally allowed, I think, a \u0152 a f \u0152 the group to come in, in like stages. And I \u0152 I remember going in with you, and first of all, to me \u0152 well, I didn\u2122t really remember the details of the house. I remember the Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 106 details of the reaction this woman had, because you \u0152 you couldn\u2122t fail, just based on her age and her reactions, to think that thi \u0152 that this was the person who \u0152 ",
                " Who took over. A2: \u0152 who owned the house after \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 654,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " After you all either were thrown out or left, or whatever, however. A2: When it was taken. "
            ]
        },
        {
            "num": 655,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 was taken \u0152 ",
                " Everybody would \u0152 everyone had gone my \u0152 to the contra \u0152 concentration camp. A2: And I think that the local Gestapo, or local party, you know, would \u0152 you know, designate who could take over, so it was often people who were, you know \u0152 ",
                " Connected. A2: \u0152 friends of the Nazi party. "
            ]
        },
        {
            "num": 656,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " These are suppositions, but this is what comes through your mind as you\u2122re \u0152 A2: No, I remember someone telling me at the \u0152 cause I remember after it, thinking like \u0152 asking like, how is it \u0152 how di \u0152 when a house got vacated, who determined who got it. "
            ]
        },
        {
            "num": 657,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Got it, okay. A2: And so someone se \u0152 told me, well, this is how it usually worked. "
            ]
        },
        {
            "num": 658,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 107 A2: That it \u0152 that it was \u0152 the party would allocate who got it, or it was put up for auction, but the auction was rigged, you know. "
            ]
        },
        {
            "num": 659,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So how did this lady react? A2: So, this is the part I remember. And then, if it\u2122s all right, because this was a while ago, this reporter my mother mentioned, did write a book about it. We found the passage. So I\u2122ll tell you what I remember, and then I\u2122ll \u0152 I\u2122ll read you what \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 660,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " The passage was. A2: Yeah. "
            ]
        },
        {
            "num": 661,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Sure. A2: Which hopefully \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 662,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. A2: \u0152 matches up a little bit. "
            ]
        },
        {
            "num": 663,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: I remember going to the room that my mother had described \u0152 cause I would ask her, well what \u0152 what\u2122s your memory of your grandmother. And this was \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 664,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. The one she thought was so \u0152 she felt so warm to, who was so sickly. A2: Right. "
            ]
        },
        {
            "num": 665,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And a wise lady \u0152 A2: In her bed. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 108 "
            ]
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "\u0152 in her bed, yeah. A2: Exactly.",
            "answer": "There\u2122s a photo of her \u0152"
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 in \u0152 in your papers."
        },
        {
            "num": 668,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you. A2: So I remember going to that room, that living room. And I remember you kind of reacting very greatly to like, this is exact \u0152 it doesn\u2122t look anything like \u0152 all the furniture is different, it doesn\u2122t look anything, but this exactly \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 669,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " The room. A2: \u0152 the room. This is the room where I would say \u0152 ",
                " And this big cross. A2: Yes. And you told me, the one thing that\u2122s different is, there is \u0152 there was this huge cross that would have been like, over the bed \u0152 ",
                " Right. "
            ]
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Right. A2: \u0152 you know. So I remember that, but the thing that I remember the most is that you know, every \u0152 the group \u0152 everyone was aware that this woman didn\u2122t have to let us in, you know, we had asked if we could see it, and everyone was trying to Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 109 kind of \u0152 and it was clear that sh \u0152 who \u0152 di \u0152 who \u0152 everyone sensed that she had this feeling like oh, they\u2122re going to take it away, they\u2122re going to take the house away from me, or something. So we were trying very hard to be like reassuring, and you know, kind of very appreciative that she was letting us see the house. And the rest of my mother and the relatives were sort of going back, looking through the house, and she kind of turned to me, and I was kind of more wa \u0152 I was kind of running interference. I was like talking to her, and letting everyone else see the house. And there wa \u0152 and I said, thank you for letting us see the house, it really means a lot, you know. And she said, it\u2122s okay. And then there was a silence. And then she looked at me, and she looked down, and she said, you know, these shoes are terrible. These shoes hurt so much. I cannot get a pair of shoes that fit me, and I have a ki \u0152 you know, my feet really ache, it\u2122s very hard to walk. I\u2122m so uncomfortable, my \u0152 it\u2122s very uncomfortable my f \u0152 terrible, my shoes really hurt.",
            "answer": "I don\u2122t remember that at all. A2: And I said \u0152 I said, oh yeah, it\u2122s a shame, I\u2122m sorry, you know, that happens. And she kind of went on with shoes, it\u2122s terrible, these shoes, they \u0152"
        },
        {
            "num": 671,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Well, there\u2122s a significant moment. She realizes who the people are who have come back, and instead of somehow or other acknowledging this significant Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 110 moment, this is what she is \u0152 this is what \u0152 how she is able to handle it, in other words. Or not handle it. A2: I \u0152 look, I \u0152 we couldn\u2122t read her mind. "
            ]
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Of course not. A2: But, I-I believe that she was \u0152",
            "answer": "She was asking you to give some money for shoes? A2: No, no, no, I don\u2122t think that at all."
        },
        {
            "num": 673,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I mean, that thought crossed my mind, too, maybe. A2: No, I \u0152 she \u0152 I didn\u2122t think she was asking, I think she was feeling extremely uncomfortable. I th \u0152 I took it that she felt \u0152 well, let me go on, and then I\u2122ll tell you what \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 674,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Sure. A2: \u0152 how I \u0152 how \u0152 I\u2122ll \u0152 I\u2122ll just tell you the facts. "
            ]
        },
        {
            "num": 675,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " How you \u0152 how you took it , yeah . A2: And then I\u2122ll tell you how I took it. "
            ]
        },
        {
            "num": 676,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Right. A2: It was very odd for us to be there, and for her to be \u0152 she wasn\u2122t saying, give me money for a new pair of shoes. She was saying, it\u2122s terrible, these shoes, they \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Yeah, they kind of hurt, yeah. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 111 A2: \u0152 they don\u2122t fit, it really hurts. And then I said, well, that\u2122s a shame, you know, thanks again, it\u2122s a very nice house. And then she said, oh, the house. It\u2122s \u0152 it\u2122s very hard to maintain. There\u2122s lots of difficulty. It \u0152 you \u0152 there\u2122s always something that has to be fixed, and \u0152",
            "answer": "All this is in German, and you understood it? A2: It was broken, you know, but I understood it. And I \u0152 must have been in broken English, cause I didn\u2122t speak German, so \u0152"
        },
        {
            "num": 678,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: It must have been English. But she was sort of ex \u0152 she wa \u0152 the two things she communicated to me was, her shoes hurt, she was very uncomfortable, and the house is \u0152 is really a burden, but what can you do? And I was sort of ext \u0152 I was kind of nodding and, you know, kind of saying that, gee, that\u2122s a shame. And I was thinking to myself, you know, you\u2122re \u0152 you seem \u0152 oh, I remember, there was one other thing. I said like, oh, you know, how long have you lived here? And she said, oh, you know, a very long time. And I said oh, like when \u0152 like, since when? And she said oh \u0152 she didn\u2122t \u0152 she said a lon \u0152 you know, had it for a long time. I do \u0152 and then she said something very vague. And so I combined that with her obvious discomfort, and her saying that the house was a burden, and I thought it was \u0152 I thought she was \u0152 I took it to mean that she was dealing with, you know, Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 112 ambivalence, and guilt, and discomfort at the part \u0152 I believe that somehow, some way, she was part of stealing the house. Or with \u0152 you know, or was complicit with the Nazis, and that now the people who had been the victims of this act were back, and you know, she \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 679,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Unexpectedly. A2: \u0152 unexpectedly. "
            ]
        },
        {
            "num": 680,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. A2: And I think she was feeling \u0152 and I think that she realized no one was going to be making a claim against her. This was simply us remembering the \u0152 the place where we had been harmed, and exiled, or my family had been. And I don\u2122t think she could handle it. So I think the way she handled it was to say, this is really uncomfortable, these shoes really hurt. Och, it\u2122s terrible. My poor \u0152 I \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "My poor feet, yeah.",
            "answer": "I don\u2122t remember that at all. A2: And I remember just being floored by it."
        },
        {
            "num": 682,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Well, ee \u0152 as I said, it sounds like a very \u0152 such a bizarre kind of statement at the significance \u0152 even if it\u2122s not her significance, but significance to people who have come to her door, and that her mind would not be on, why is this significant for them, but on something like this. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 113 A2: You\u2122re going to uh-oh, who \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 683,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. A2: And then I remember one more thing, she said to me, so \u0152 and you know, my mother mentioned that the Nazis very often thought she was a good Aryan girl. "
            ]
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "Yeah. A2: And \u0152 right \u0152",
            "answer": "Yeah. A2: \u0152 when you were \u0152"
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "Yeah. A2: \u0152 when they would hide \u0152 hand you the fliers.",
            "answer": "Right. A2: And I\u2122ve had that experience, cause I am told I don\u2122t look particularly Jewish, whatever that means. And so, she did turn to me, and said, but you\u2122re not a Lump ."
        },
        {
            "num": 686,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " That is the ma \u0152 A2: You\u2122re not a Lump , are you? "
            ]
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "That is the maiden name of your mother.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 688,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " You\u2122re not a Lump . A2: You\u2122re \u0152 you\u2122re not a Lump . Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 114 "
            ]
        },
        {
            "num": 689,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So, clearly \u0152 A2: No, you\u2122re not. You\u2122re not one of them, right? "
            ]
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "So she knew who was the family who lived there before.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 691,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " She knew that it had been the Lumps . A2: She said, but you\u2122re not \u0152 you\u2122re \u0152 you\u2122re \u0152 you\u2122re just taking them, right? And I said no, no, that\u2122s my mother. And then she didn\u2122t know how to answer that. "
            ]
        },
        {
            "num": 692,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: So, may I read this? Would that make sense? "
            ]
        },
        {
            "num": 693,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Please. Please read this, mm-hm. A2: Because I just think it\u2122ll \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 694,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Sure. [indecipherable] A2: \u0152 add a little color, and then I\u2122ll leave you, you know. "
            ]
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "So this is \u0152 this is from Judith Miller , her book, \ufb01 One by One by One .\ufb02 She was a \ufb01New York Times ,\ufb02 reporter \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 696,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 who [indecipherable] on this. A2: She \u0152 she wrote \u0152 she wrote the book in 1990. "
            ]
        },
        {
            "num": 697,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 115 A2: So it came out a little after this. "
            ]
        },
        {
            "num": 698,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Right. A2: But at the time in Europe , there was a phrase that a lot of people used, called Holocaust amnesia, because there were in the \u0152 in the social discussion and in the politics of Europe at that time, there was \u0152 not holo \u0152 you know, there was amnesia ab out it. And so Judith Miller \u0152 th-th \u0152 the premise of this book was that, to counteract Holocaust amnesia, she would tell not the large historical story, but specific detailed stories. "
            ]
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "Individual stories. A2: That\u2122s why it\u2122s called, \ufb01 One by One by One .\ufb02",
            "answer": "And she was covering some trial in Germany , and my cousin had written to her, and that\u2122s why she came."
        },
        {
            "num": 700,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: And so, a chapter in the book chronicled her accompanying this group to Fulda . "
            ]
        },
        {
            "num": 701,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: So that\u2122s kind of the background. "
            ]
        },
        {
            "num": 702,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 116 A2: And so I\u2122m just reading from it, because it\u2122s the same incident with \u0152 but a little more cotemporaneous, I guess. "
            ]
        },
        {
            "num": 703,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: So it says: \ufb01But with the surfacing of good memories, came the bad and the ambivalent. One day, for example, some of the Lumps mustered the courage to visit their former home. It had been occupied for years by a woman, now very old, whose husband had probably bought it at auction from the Nazis.\ufb02 Presumably, the author of this book researched it, and got her own information. \ufb01She let us enter in stages, said Doris Fingerhood , Rosie \u2122s daughter, who had left Germany for England when she was 11 years old. The house looked physically much as I remembered it, only much smaller. I kept thinking, where did my parents put 11 children? But I had remembered the house as full of character, now it was peculiarly devoid of any. The woman who owned it,\ufb02 \u0152 this is my mother speaking \u0152 \ufb01the woman who owned it was 80. She kept saying that she had lived there for 20 years, but knew nothing about how her husband, who was dead, had acquired it. She was crusty, and very formal, typically German. I didn\u2122t know what to believe, and that made me uncomfortable. She comp \u0152 she complained about her health, about the cost of keeping up the house. It was so expensive to maintain that she couldn\u2122t travel, Doris said. Finally, she looked at Steven and me, at our blondish hair and Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 117 blue eyes, and said, you don\u2122t look like the Lumps . There was a final shock awaiting them. Regina \u2122s bedroom was virtually unchanged from the day she had died there, with one exception. Over what had been the Lump family\u2122s old double bed hung a large wooden cross. I\u2122m glad my mother could not see it, Doris said softly.\ufb02 And then it goes on to talk about other things. "
            ]
        },
        {
            "num": 704,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " That\u2122s true. A2: So that\u2122s the history of \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "That\u2122s the history from different voices, your voice, your voice \u0152",
            "answer": "And her voice."
        },
        {
            "num": 706,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 and jud \u0152 and her voice \u0152 and Judith Miller \u2122s voice. A2: Yeah. "
            ]
        },
        {
            "num": 707,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I mean, one of the things that I\u2122d like to ask both of you, and this touches \u0152 I mean, your \u0152 your story on this touches on that, and that\u2122s that theme of, what do contacts with Germans, ethnic Germans, non-Jews, what kind of contacts are there, so many years after the war, and what kind of feelings do they leave you with? And I\u2122ll preface that also with a thought. I usually try not to be leading, but I get the impression, after talking to so many people, that one of the most difficult aspects in this story is \u0152 the large story, is the loss of trust, and can trust ever be regained? And I wonder if that plays a role here. So there\u2122s really two questions. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 118 ",
                " Well, I don\u2122t think I can answer that, but I can tell you for my aunts and uncles, like Julius , who was a big football player, and \u0152 A2: Soccer. ",
                " \u0152 older \u0152 or soccer, or whatever he did. But they met Germans whom they knew, and they made it possible \u0152 they had teas, or coffee, or you know, they had \u0152 they met that older group, with other older groups, and they actually interact \u0152 acted. Now, I wasn\u2122t part of that, but they had the opportunity to meet people that they knew when they were younger, and growing up. "
            ]
        },
        {
            "num": 708,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " During this trip to ful \u0152 ",
                " During this trip to Fulda . Th-There were definite meetings, when the Germans could meet the people like my relatives who had lived in Fulda . How it went, I can\u2122t really tell you. A2: You don\u2122t remember any comment? ",
                " I think some were quite positive. A2: I think so too. "
            ]
        },
        {
            "num": 709,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. And what about your own feeling? ",
                " Well, I just \u0152 my own feeling was that the mayor, and whoever the powersto-be who had arranged this, did a very good job, because it seemed successful. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 119 A2: That\u2122s true, but you\u2122re not answering how \u0152 the question is like, how did it leave you, in terms of feeling you could trust people or not? ",
                " I was just glad I wasn\u2122t there any more. I mean, I \u0152 I didn\u2122t like Germany , I didn\u2122t like the atmosphere. "
            ]
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "Even then, in 1987, in Fulda .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I was glad I was there, that I could absorb. Like we went to my grandmother\u2122s grave, and that was very important to me. I was glad to have the connection more personally, but I wouldn\u2122t want to be there."
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "Okay. So, in that sense, what was broken couldn\u2122t really be repaired.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 713,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What about you? A2: Well, I kind of had to somewhat \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 714,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And I\u2122m not just talking about the Fulda trip, but if that is the catalyst, if that\u2122s the only time you were there \u0152 A2: No, I\u2122ve been there s-since. ",
                " But not in that context. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 120 A2: No, not in that context. You know, I think that \u0152 I think that it\u2122s \u0152 I don\u2122t \u0152 I-I think two things. I don\u2122t think it\u2122s a \u0152 I don\u2122t think it\u2122s nearly as simple as, the Germans did something bad to the Jews. That\u2122s certainly true, but it\u2122s also true \u0152 although it\u2122s horrific to say \u0152 that there were Gentile friends of Rose and Leo who risked their lives to save \u0152 to hide them, until 1944. And the \u0152 they \u0152 they perished instead of surviving the war, because of a f \u0152 fellow Jew, who \u0152 who ratted them out, you know. ",
                " So it\u2122s very complicated. A2: So I don\u2122t think \u0152 I \u0152 if there\u2122s an us versus them, it \u0152 it\u2122s not Germans versus Jews, you know. So I\u2122m \u0152 but, you know, I don\u2122t think \u0152 it\u2122s one thing to read about horrible things in the paper, or in history books, but when you see it through your own family, or your mother or grandparents, it\u2122s very dark. And the idea that neighbors didn\u2122t know what was going on, to me is \u0152 ",
                " Hard to believe. A2: \u0152 is nonsense. And \u0152 and it \u0152 to me, it was the little things, like the reaction of this woman, that just betrayed the fact that \u0152 you know, there was lots of complicity in \u0152 in bad acts. And so, I don\u2122t feel like, oh I can\u2122t trust Germans. And I\u2122ve been to Germany a lot, and \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "Since then? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 121 A2: Yes. And you know, in the modern wor \u0152 I mean, the interesting thing, by the way, is that one big contingent of visitors on this trip to Fulda were Germans who had emigrated to Israel . And they \u0152 and you know, Israel and Germany have a very functional relationship right now. And Germany is important to Israel\u2122s economy. And what I found interesting was that the Israelis had \u0152 had gotten over this a long time ago. Israelis did not exhibit a lot of ambivalence, or \u0152",
            "answer": "Interesting. A2: \u0152 you know, emotional complication. American Jews did. Israeli Jews had other problems."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "So, that\u2122s also interesting. A2: So I-I guess \u0152 first of all, [indecipherable] fascinated \u0152",
            "answer": "That\u2122s very interesting. I didn\u2122t even think about that. A2: But, I mean, what I want to say is like I \u0152 I found it scarring. I found the experience scarring, you know, just kind of feeling like I was reliving through my mother, you know, or her relatives, like what had happened. I think it was a hugely traumatic thing. And I think everyone has, you know, lived remarkably good lives, given such a rip in the entire family support system, fabric. And look, that happened to a lot of people in that time, but this was really acute. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 122"
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "One reason that I ask that, is that willy or nilly, we are having this conversation several generations after the events. And the fact that we have it so many years, decades after the events, when there a re several \u0152 that influences us. How you speak of something \u0152 you don\u2122t have different facts, but how you speak of the facts 10 years afterwards, two years afterwards, and 50 years afterwards, changes somewhat, is influenced by things. And today, there are young Germans who, I\u2122ve heard often say \u0152 and it\u2122s not the only voice. It\u2122s not the only voice, but they say, this happened such a long time ago. This has nothing to do with me. Why can\u2122t I be taken by who I am \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 718,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 rather than by all this? Why do I have to apologize for something that even not my parents did, but maybe even my grandparents didn\u2122t? And part of why I\u2122m asking these questions is to provide a window to what makes \u0152 if that is the case, or not, you know? Does that \u0152 A2: Let me take that point and narrow it into like a very specific mini-example, cause I understand that feeling. So when we were on this trip, my mother said, this at the beginning, Lufthansa provided transportation, or was part of it, and there was a sizable contingent of people who were kosher, who were Orthodox and kosher. And the \u0152 some of the events that someone in Germany catered was, they had to Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 123 provide kosher food. Well, there are, you know 30 Jews in \u0152 in \u0152 in Fulda at the time, and it was a \u0152 it was a productio n. And I don\u2122t really know how they did it, cause we don\u2122t keep kosher, but I think it involved getting food from, you know, further away places. And I remember at one of these events, speaking not to a dignitary or anything like that, just to some \u0152 some kind of a guy who was working \u0152 I forget if he was part of the catering, or part of Lufthansa , but he was one of the people that arranged for this food to be provided to the kosher people. And I was making \u0152 you know, I was sort of just having casual conversation with him, sort of, because it was \u0152 I w \u0152 it was just interesting to me that thi-this was like a very \u0152 I was part of this visible, the Jews of Fulda back there. And I said something like wow, quite an event, and I think he spoke reasonable enough English. And he said yes. And he said, you know, it\u2122s \u0152 he basically said it\u2122s really very expensive, and very difficult to have to get this kosher food. And it\u2122s really a big production, and we \u0152 he \u0152 I don\u2122t think he \u0152 he basically said, we have better things to do. "
            ]
        },
        {
            "num": 719,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Ah, so it was with this kind of attitude. A2: It was like \u0152 and \u0152 and I don\u2122t think he was being angry, but it was very interesting, because his perception was exactly what you were saying about like why \u0152 I\u2122m not res \u0152 his whole perception was, look, I-I\u2122m a young person, I\u2122m not responsible for whatever happened in the past. Somehow or another, we have to run Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 124 all over the place to get this kosher food, for this group of people that are visiting. Why do we have to do this, you know? It\u2122s a big \u0152 it\u2122s a big \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 720,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Pain. A2: \u0152 burden. It\u2122s a big pain. And I don\u2122t get it. And so he was not, at all, welcome back, you know, I know a bad thing happened, we\u2122re making a huge effort. It was more like, why the hell am I doing this? And I thought to myself, well, you know, if \u0152 if this group hadn\u2122t killed, or exiled these people, they would have their own thriving community, they could get their own kosher foods, so it\u2122s really the least you can do, to be inconvenienced. "
            ]
        },
        {
            "num": 721,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. A2: So \u0152 but there are both sides, you know. I don\u2122t know what to say. "
            ]
        },
        {
            "num": 722,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So you could see \u0152 you could see his point of view. A2: I c \u0152 I understand someone saying, we didn\u2122t do this. Hell, you Americans, I \u0152 what are you doing for the native American Indians, or you know, or \u0152 th at\u2122s your promise? And \u0152 so, I\u2122m not particularly persuaded by that point of view. "
            ]
        },
        {
            "num": 723,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. No. A2: I was a little indignant by it. "
            ]
        },
        {
            "num": 724,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Of course. A2: But I can understand it. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 125 "
            ]
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "Well, I mean, the question that I posed is one that I don\u2122t think really has answers.",
            "answer": "I don\u2122t think so either."
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "But they are part of the realities, and there are very deep feelings on both sides. On all sides. There ma \u0152 sometimes are more than two sides.",
            "answer": "You know what I\u2122m noticing \u0152"
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 the most is that the Germans that I\u2122ve met today, they always say, that wasn\u2122t us, we had nothing to do with it."
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "And what does that do when you hear that?",
            "answer": "I don\u2122t believe it."
        },
        {
            "num": 729,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Okay. ",
                " Do you have the same reaction? A2: I do. But I also have to say \u0152 I mean, I do, peri od. But it makes me wonder what is happening now, under our own noses, that we\u2122re not suf \u0152 attuned to enough, you know. ",
                " Now, if you speak to Kurt \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "Yeah. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 126",
            "answer": "\u0152 he has many German connections, and he feels very differently. Really, he\u2122s made a lot of co \u0152 he\u2122s gone back and back and back. He\u2122s made many connections, and he treasures the friendships with Germans."
        },
        {
            "num": 731,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yes. A2: I mean \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "Thank you for bringing that in, because we\u2122re talking \u0152 you \u0152 we\u2122re talking individuals. I\u2122m not \u0152 I\u2122m ad \u0152 I\u2122m sometimes reflecting something that\u2122s in the air that\u2122s not individual, but people are \u0152 have their own way of processing that, their own way of responding to it. And it\u2122s not a finished story.",
            "answer": "No. A2: I mean, I \u0152 I \u0152 I would just add one more thing \u0152"
        },
        {
            "num": 733,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Sure. A2: \u0152 and I am s \u0152 rem \u0152 so removed from it, but my impression is that \u0152 you know, Weimar Germany , I guess, was really collapsing. People turned to a strong, authoritarian dictator because they thought it was the only way to get things done. And I think once Hitler \u0152 I think Hitler very quickly, you know, empowered the worst, lowest, most brutal, most criminal elements. And I think once that happened, you know, there were lots of decent people who were terrified. And so I\u2122m not too Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 127 sure \u0152 I\u2122m not excusing it, I\u2122m just explaining it, because I think people do bad things when they feel \u0152 ",
                " I think that\u2122s true. A2: \u0152 that if \u0152 if \u0152 you know. Now, I don\u2122t \u0152 that doesn\u2122t excuse \u0152 ",
                " No, but I think it\u2122s true. A2: \u0152 cheering on Nazis when you\u2122re rounding people up, but I \u0152 but you know, I do think \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "Some people had no power, who were not direct victims. Some people, like the ones who saved your mother and father for a while, were also very anti-Nazi, but they couldn\u2122t show it. A2: Absolutely.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "And other may not have been that, but they didn\u2122t like what wer \u0152 they saw. You know, they \u0152 they may not have been anti-Nazi, but they didn\u2122t like this, or that, or they \u0152 again, it\u2122s individual. It\u2122s individual. But we live in a world after that happened, and so we have to find our way through that world. So \u0152",
            "answer": "And it\u2122s scary that we\u2122re seeing elements again."
        },
        {
            "num": 736,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. I think I\u2122ll wrap up this part. Thank you very much, Steven . This, I think, has been really helpful and insightful, to talk about going back, and what going Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 128 back meant, you know, to both of you, and in the different instances, the experiences that you had. So we\u2122ll \u0152 do you want to say something else? A2: No. Thank you very much. "
            ]
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Do you need anything el \u0152 [break]"
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "Okay. So, before we go back to your story, one last question. Was this the one and only time you went back to Germany , when you were in Fulda , in 1987?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "When did you go back again?",
            "answer": "I went back with Steven and my grandchildren on a cruise, and we went to Berlin. Just to Berlin , though, for a couple of days."
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "And that\u2122s when you tried to find the old pharmacy?",
            "answer": "No, that wa \u0152 I\u2122m sorry, I\u2122m giving you the wrong information. The only time I \u0152 when I went to Fulda was with my aunt and that whole group."
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "Right.",
            "answer": "My sister and her husband did not go. They couldn\u2122t afford it, and didn\u2122t want to go."
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 129",
            "answer": "And then, a year or two later, just my sister, her husband and I \u0152 and Hannah (ph) arranged for us to also get a little restitution money."
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So the three of us went alone. And my sister was then very diligent in trying to find what happened to my parents. And I know we crept up to some small office \u0152 [technical interruption , break]"
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "Are we good? Okay, so we\u2122re gonna repeat these questions. After the trip to \u0152",
            "answer": "Fulda ."
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "\u0152 Fulda , did you ever go back to Germany again?",
            "answer": "Only with my sister and her husband, but not to Fulda , just to Berlin ."
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "Just to Berlin.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "Okay. And tell me about that.",
            "answer": "And that was to research my parents \u0152"
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 history. And it was very hard, because it was almost 50 years later, and if my sister hadn\u2122t been so diligent \u0152"
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 130",
            "answer": "\u0152 it wouldn\u2122t have happened. But finally, we found an office that was like a hole in the wall, and it was almost 50 years later. And when we entered, he said, what took you so long, your papers are going to be gone next year, or something like that."
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And they handed us this, and I have it."
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This little history, on toilet paper, but the Germans were so thorough, the records were there. And that\u2122s when my sister must have found out when my parents went to Auschwitz . Course, it\u2122s in your papers."
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "The \u0152 okay.",
            "answer": "The dates, but \u0152"
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "But the toilet \u0152 what is this on toilet paper? It was some body who wrote down something?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "And the office was an official, kind of municipal office?",
            "answer": "And they were going to be sending the papers away, or throwing them out."
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "Oh my gosh, and they had kept it that many years?",
            "answer": "And they kept it. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 131"
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "So that was at the point where you learned that your parents were sent to Auschwitz ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "Okay. Were you able to get restitution for any part of what was lost?",
            "answer": "We \u0152 some of my family did, but Hannah (ph) and I got practically nothing."
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Don\u2122t quite know why, but we didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "Okay. Let\u2122s go back now to your life in the United States . We left off where you had moved in with hank \u0152 Uncle Hans and \u0152 and Aunt Bertha (ph), and [indecipherable]",
            "answer": "And he had his be \u0152 ups and downs."
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "That\u2122s right. And you lived with them until when?",
            "answer": "Well, I came here when I was 16."
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I got married when I was 21 \u0152"
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 for the first time."
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "What was your husband\u2122s name?",
            "answer": "George Laporte (ph). Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 132"
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "George Laporte (ph), okay.",
            "answer": "And I got divorced when he was \u0152 when I was 25."
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "So, four years.",
            "answer": "Four years."
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then I remarried when I was 28, to Steven \u2122s father."
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "And his name was?",
            "answer": "Stanford Fingerhood ."
        },
        {
            "num": 768,
            "question": "Stanford Fingerhood .",
            "answer": "And \u0152 and I\u2122ve been divorced for ever."
        },
        {
            "num": 769,
            "question": "And you have how many children?",
            "answer": "I have just Steven ."
        },
        {
            "num": 770,
            "question": "Just Steven .",
            "answer": "And three granddaughters."
        },
        {
            "num": 771,
            "question": "And three granddaughters.",
            "answer": "That being one."
        },
        {
            "num": 772,
            "question": "What \u0152 and the names of your granddaughters?",
            "answer": "Minna , over there."
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "Okay. Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 133",
            "answer": "Olivia."
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "Olivia.",
            "answer": "And Sarah ."
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "And Sarah .",
            "answer": "I have photos, if you want to see them."
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "Yes, I will. But fir \u0152",
            "answer": "Minna , you know where it is, the one f \u0152 it\u2122s right \u0152 of the three of you at Claire\u2122s birthday, it\u2122s right with the rest."
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "Yeah, later. We\u2122ll \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "We\u2122ll look at it later. Did you have a profession?",
            "answer": "I\u2122m an interior designer."
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "For how long?",
            "answer": "I\u2122m 89. Since I was 21."
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "Wow. Wow, did you go for school, after school for inter \u0152",
            "answer": "I \u0152 I did."
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "What school was that? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 134",
            "answer": "I went at night to Pratt , and to the New York School of Interior Design . And I had quite a happy and good practice, and I love \u0152 I still have very, very little, but business has been really good to me, and I\u2122ve loved it."
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "It\u2122s a lovely profession.",
            "answer": "And I have, you know, good publications, and a name, and I love it. And wonderful clients. Ex-clients. Some still \u0152"
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "And you\u2122ve lived in New York the whole time?",
            "answer": "Mostly here."
        },
        {
            "num": 784,
            "question": "Mostly here, in this apartment?",
            "answer": "I lived \u0152 we lived in Washington very briefly with George Laporte (ph), and then in Stuyvesant Town , and then very briefly in Manhattan , and here over 50 years \u0152"
        },
        {
            "num": 785,
            "question": "That\u2122s quite a while.",
            "answer": "\u0152 in this apartment."
        },
        {
            "num": 786,
            "question": "On the Upper West Side .",
            "answer": "On the Upper West Side ."
        },
        {
            "num": 787,
            "question": "Is there anything we haven\u2122t talked about today, that you would like to add to our interview? Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 135",
            "answer": "I feel very fortunate. I think, given my background, I have been very lucky, cause I\u2122ve had a really good life. You know, I love my family, I think they\u2122re great. I love my life, until I go \u0152 got sick. Could do without this. And you \u0152 you know, I\u2122m \u0152 I mean, I\u2122m a true New Yorker, I\u2122m \u0152 I have gone to the opera, ballet, symphony. I have friends, I enjoy people. I \u0152 you know, I \u0152 I \u0152 I think I\u2122m very blessed."
        },
        {
            "num": 788,
            "question": "A life well lived.",
            "answer": "I think so. Really, really lucky."
        },
        {
            "num": 789,
            "question": "Wow. Thank you.",
            "answer": "What else can I tell you?"
        },
        {
            "num": 790,
            "question": "That sounds like a wonderful way to end the interview. Thank you very much.",
            "answer": "And thank you very much."
        },
        {
            "num": 791,
            "question": "And with that, I\u2122ll say, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Dorothea Fingerhood , on April 27 th, 2017.",
            "answer": "Thank you so much."
        },
        {
            "num": 792,
            "question": "You\u2122re welcome. Okay, so Dorothea , tell us, who is standing behind you?",
            "answer": "My son is to the left."
        },
        {
            "num": 793,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that is Steven Fingerhood . Interview with Dorothea Fingerhood April 27, 2017 136"
        },
        {
            "num": 794,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my middle granddaughter is standing next to my right."
        },
        {
            "num": 795,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And her name is Minna ."
        },
        {
            "num": 796,
            "question": "And what is she studying now?",
            "answer": "Minna , you tell them, because it\u2122s too complicated. A3: Science, technology in society and engineering entrepreneurship."
        },
        {
            "num": 797,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And have you heard your grandmother\u2122s story before? A3: Yes. "
            ]
        },
        {
            "num": 798,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. ",
                " You haven\u2122t. A3: Some of it. ",
                " Some of it. "
            ]
        },
        {
            "num": 799,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Have you been to Germany ? A3: Yes. "
            ]
        },
        {
            "num": 800,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Thank you. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}