{
    "header": "JONAS MEKAS June 29, 2018 & July 1, 2018 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Jonas Mekas , on June 29 th, 2018, in Clinton Hill , Brooklyn , New York . Thank you \u0152 thank you for agreeing to meet with us today, to talk with us today.",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Okay. I\u2122m going to start my interview with very basic questions, and we\u2122ll develop everything from there. So my first question is, can you tell me the date of your birth?",
            "answer": "The date of my birth is 24 th of December, just before sunri se, 1922."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "So, it was Christmas eve day.",
            "answer": "And it \u0152 Christmas, yes."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which, of course, was a good reason for my mother\u2122s friends to make jokes about Jesus Christ ."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Oh, really? So, he\u2122s come, and \u0152 he\u2122s born, and he\u2122s come into the world. And where were you born?",
            "answer": "In the small \u0152 I was born in a small village of \u0152 farming village of 20 families, Semeni\u0131kiai ."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Semeni\u0131kiai . Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 4",
            "answer": "Semeni\u0131kiai , which is five kilometers from Papilys , and about 20 kilometers from ai."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Okay, ai was a larger city in the area.",
            "answer": "The \u0152 the \u0152 ai was the city of the \u0152 of the \u0152 the \u0152 Lithuania was divided in some 25 apskritis (ph) areas, and ai was the capital of one of the areas."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay. And this was \u0152",
            "answer": "rajonas and krastas ."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Yeah, district, region \u0152",
            "answer": "District of ai."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Which was also what, 20 kilometers from the border of Latvia. It \u0152 by a \u0152 it was about 100 kil \u0152 less than 100 kilometers south from Riga."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "A major city. A major city.",
            "answer": "Major city of Latvia ."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Capital."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Capital of Latvia."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "So, you were in the northeastern corner of Lithuania ?",
            "answer": "Yes. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 5"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Okay. And the village was Semeni\u0131kiai ?",
            "answer": "Semeni\u0131kiai , yes."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "And, you \u0152",
            "answer": "Not to be mixed up with \u0152 very often they mix up with . There is another similar town in \u0152 near \u0152 near the town of Alytus ."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Which is the other end of the country.",
            "answer": "Sort of."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Almost."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "And, you said how many people lived in that village, when you were born?",
            "answer": "In s \u0152 in Semeni\u0131kiai ?"
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "I \u0152 well, before I left, I \u0152 I counted all the people living in Semeni\u0131kiai , those 20 families. I think I came up with 98 people."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Did everybody know each other?",
            "answer": "Absolutely. Absolutely."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Yeah. And, your name when you were born? Can you tell us that again, even though it\u2122s repetitious?",
            "answer": "That\u2122s okay, what \u0152 what do you want?"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "What was your name at birth? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 6",
            "answer": "My name was Jonas ."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Jonas Mekas.",
            "answer": "Here \u0152 here \u0152 here they pr \u0152 they pronounce in \u0152 in English lands as \u0152 as Jonas , Jonas, Jonas , so I accepted it, because I got tired, tired correcting."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But, Jonas ."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Jonas. And your last name, how is it pronounced in English? Is it the same as in \u0152",
            "answer": "In \u0152 in Lithuanian, Mekas . In \u0152 in English, I allow people to pronounce the way that\u2122s easiest for them. So most of the time, they say, Me ek-Mee kas (ph), Jonas Me ekas (ph), or Jonas Mekkas (ph), some say Mekkas (ph)."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Most of the time, I\u2122m Mekas ."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Mekas .",
            "answer": "Funny, Japanese make special effort to a \u0152 they ask, and insist they want to pronounce my name exactly like it was pronounced where I come from."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Interesting.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Interesting. Politeness.",
            "answer": "Yes. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 7"
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "How many \u0152 how many siblings did you have?",
            "answer": "I have an son \u0152 oh, you \u0152"
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Siblings.",
            "answer": "\u0152 I never understood what the siblings is."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay, brothers and sisters.",
            "answer": "One sister and four \u0152 four brothers."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "And you, were you the oldest, the youngest?",
            "answer": "I was there one bef-before the last."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Could you tell me your brothers\u2122 names, and your sister\u2122s name?",
            "answer": "My sister, who was the oldest, El ."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": ".",
            "answer": "My mother was also ."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My father was Povilas , Povilas ."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "So in \u0152",
            "answer": "Which is like Paul ."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Povilas, and is like . Then follow ed to Povilas \u0152"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "The oldest brother?",
            "answer": "\u0152 oldest br \u0152 then Pe tras, Peter, and then Kostas \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 8"
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Kostas.",
            "answer": "\u0152 Kostas , and then me, and then Adolfas ."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And he was \u0152",
            "answer": "Adolfas , he was the youngest."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "And you\u2122re born in 1922.",
            "answer": "Twenty-two, he was in \u212225."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "And your sister, what year was she born in?",
            "answer": "I would have to check. Tell \u0152 tell \u0152 th-the \u0152 the records are \u0152 of the birthdates of my brothers were never really recorded properly."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Huh. Not in the church records, or anything like that?",
            "answer": "Well, the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 some I \u0152 I \u0152 if sa \u0152 with \u0152 with some digging, I can find."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Well, approximately how \u0152",
            "answer": "In any case, okay, I\u2122ll \u0152 I\u2122ll begin with Adolfas , 20 fi \u0152 \u212225, \u212222, Kostas was ni \u0152 \u201a19, Petras was, I think \u212215 \u0152"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "1915.",
            "answer": "\u0152 \u212215, and \u0152 and was like two years earlier, so that makes \u0152"
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "And Povilas ? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 9",
            "answer": "\u0152 and po \u0152 oh, oh, pard \u0152 Povilas two years earlier, \u212215."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Thirteen.",
            "answer": "I\u2122m going \u212213, and then going to , is \u212210."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "So about 1910 she is born.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "And 1925, the youngest child is born. And you end up being one, two, three \u0152 five brothers, and one sister, all told.",
            "answer": "Four bro \u0152 four brothers and one sister. We grew up six."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Six of us."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Six of us. And your father\u2122s name was also Povilas?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "All right. What was \u0152 what was his profession, or what did he do? How did he make a living?",
            "answer": "He was a farmer, his parents were farmers, but he always want to be a carpenter. At the same time as he was running the farm, he was also known in the whole area as a carpenter."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Was h e good at it? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 10",
            "answer": "And he was very good at it. He used to make special carriages. He could \u0152 he was how \u0152 that he was really good. I know that he used to fix up even musical instruments."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Mm-hm. Oh wow.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "That\u2122s something.",
            "answer": "Music was always around our house, musical instruments, yes."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Did you play any?",
            "answer": "I \u0152 I played them all, none professionally."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Okay, okay. And, had your family been in Semeni\u0131kiai for many generations, or had they moved there from someplace else?",
            "answer": "I have to tell you that er \u0152 many det -details come with it, which \u0152 to which I\u2122m not going, but I was very sickly in my young age, and I had somehow retreated just into myself, like \u0152 and \u0152 and I had very little interest. Then I, because of that, I \u0152 I got, you know \u0152 went into it, was \u0152 you know, my world was books, from a very, very early age, and I was not interested in the world around me. I was not much interested in the ba \u0152 background of my f \u0152 you know, family; father, mother. Only much, much \u0152 many years later, when it was already too late to \u0152 I got interested. So I \u0152 I know very \u0152 I know that at least my father\u2122s family wa \u0152 they were farmers."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 11",
            "answer": "That\u2122s all I know. And I knew \u0152 I know nothing, I knew nothing, I was not interested to find out who my f \u0152 grandfather was, or grandmother."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "You didn\u2122t know them.",
            "answer": "I did not know \u0152"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "They had \u0152 they had died?",
            "answer": "No, none \u0152 yes, th-they were already dead."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and my mother\u2122s family were \u0152 they were also farmers, from Mielei\u0131iai ."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Mielei\u0131iai .",
            "answer": "Mielei\u0131iai , about five kilometers west, southwest. And Mielei\u0131iai became known as the birthplace of Julius Janonis ."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "And who \u0152",
            "answer": "\u0152 the poet. And Juli \u0152 Jul \u0152 Julius Ja -Janonis , who was neighbor of my mother\u2122s family in Mielei\u0131iai was a poet who caught tube rculosis in St . , where he was studying, and he died at the age of 23, maybe, or committed suicide."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Really?",
            "answer": "But he became known, became the \u0152 during the Soviet period, became the number one poet of Lithuania ."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "And how was that? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 12",
            "answer": "And became translated into, you know, all the languages, and it was not be \u0152 because of his \u0152 oh, oh, you want \u0152 we have to go into the history of that area. The \u0152 the \u0152 the \u0152 he grew up to a certain young maturity in the \u0152 1905."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which was a \u0152 when th e \u0152 the first revolution took place, I would say, and against the tsarist regime. And he got very politically involved, as a young g \u0152 as a student, and wrote his poetry with very \u0152 in that sense, revolutionary."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "So, it would have \u0152",
            "answer": "He was the revolutionary poet of Lithuania ."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "So when you say Soviet period, you mean that he was \u0152",
            "answer": "Not Soviet, tsarist."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Tsarist, yes. But when he was the number one poet, during the Soviet period \u0152",
            "answer": "He was an \u0152 oh, yes."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Yeah. Then he was someone who was \u0152 whose \u0152",
            "answer": "That Soviet \u0152"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "\u0152 views \u0152",
            "answer": "\u0152 Soviet co \u0152 socialists, communists embraced him, because all the others were sort of patriotic, but they were Lithuania , Lithuania , Lithuania . But he was not talking about Lithuania ."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "What was he talking about? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 13",
            "answer": "He was talking with this poetry about the workers."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Interesting, coming from a farm family himself, or a farming village himself.",
            "answer": "Yes, but he \u0152 he left the village, you know, I mean, he \u0152 he was 15, so it\u2122s to like \u0152 there is no \u0152 no just child \u0152 childh ood. And he was immediately connected himself with other students, other revolutionaries, intellectuals, poets, and \u0152 and already in St . . He began in Bir ."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Did he spe \u0152 did his poetry speak to you?",
            "answer": "Yes, he\u2122s a ver \u0152 he \u0152 he writes very directly, very \u0152 very simple and direct, and with great feeling. He \u0152"
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "It\u2122s interesting, many people who were arti \u0152 you know, who \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "\u0152 who \u0152 who write as artists, get co-opted, sometimes by regimes that don\u2122t necessarily have the best purposes, and their art becomes, in some ways, propagandas \u0152",
            "answer": "They exploited him, but the choice \u0152 but the \u0152 but the choice, they were not \u0152 not wrong. He was a revolutionary, and he was with the workers."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s when the \u0152 at least officially, that\u2122s what, you know, communists, socialists, supposed to be. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 14"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "And did you \u0152 wa \u0152 did you learn about him very early on, because he was in the neighborhood?",
            "answer": "Yes, yes, from my mother."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Because he was the neighbor."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Okay.",
            "answer": "His mother already was telling, you know, about how \u0152 they were very poor, poor family, so when he was already 10 and 11, 12, they used to send him to Latvia to \u0152 to \u0152 to take care \u0152 to dur \u0152 as \u0152 well, during the summers, to earn some money, by working as a shepherd. Latvian farmers needed, and \u0152"
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "So, he was hired out?",
            "answer": "And the mut \u0152 and mother used to miss him so much, that he \u0152 she used to come to visit him. When she did not show up, she used to watch him from the woods when \u0152 the edge of the woods, that \u0152 so that she could see him, but he could not see hi \u0152 her."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because she did not want that."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "She did not want him to be able to see, mmhm.",
            "answer": "To \u0152 you know, yeah, to \u0152 to break his heart, so to speak. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 15"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "So you grew up with this kind of story, her \u0152 his mother tells your mother, and it becomes known to you, about this \u0152",
            "answer": "Yeah \u0152 no, farmers talk to each other \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and they tell \u0152 tell each other s-stories. They\u2122re all there."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The village where \u0152 where I grew up until age of seven, eight, was \u0152 all the 20 families were \u0152 were together. They were not dispersed like later it happened in \u212227, \u212228."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "I remember reading that you said that was a great tragedy for the village.",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Culture \u0152 culture and in many ways. That\u2122s another story."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So we \u0152 we knew each other, you know, we have \u0152 and we si \u0152 we got together every day, and we could hear them \u0152 them laughing, or \u0152 or fighting, and we \u0152 if the fight was too \u0152 too bad, we used to go, you know, my father used to go and try to talk. So it was part of the whole circle, and you have the idea, also. And we \u0152 we \u0152 and then we sang together, we \u0152 later, you could hear som ewhere, somebody sing Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 16 . But we did not \u0152 when they dis-dispersed the families into settlements, it was a completely different situation."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Well, from what I understand from the history, it was that there was a land reform act.",
            "answer": "Yeah, this is \u0152 oh, look at the Danish people, look at the German, you see they do very well, you know?"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "On single farm \u0152 single family farms.",
            "answer": "Yeah, yeah, that was the motivation."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "And what you\u2122re describing is much more the Russian mir system, where \u0152 where villages were collected in one place. That is, they lived in one place.",
            "answer": "They \u0152 they were not collected. They original, they grew from there, and the one, and then the neighbor, ah, I like you, I will be here, also, I will, I will ma \u0152"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Yeah \u0152 no, no, no, not \u0152 not \u0152",
            "answer": "It grew."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "\u0152 yeah, I \u0152 I used the wrong word. It was \u0152 it was natural, it was \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "\u0152 not a \u0152 not a forced thing.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "But that old system had people, the people who worked the land lived in an \u0152 in one sort of area \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 17",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "\u0152 but the land was somewhere else. The land was not \u0152",
            "answer": "Land \u0152 the land \u0152 each one had, you know, different spots there, and there, and there."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Tell me \u0152",
            "answer": "Later they joined, they said, okay, let\u2122s have each one of us should ha \u0152 have all our, y ou know, little \u0152 those places, in one place."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "That\u2122s right. So that, if you had different plots of land in different areas, it\u2122s all united, and you have this one larger plot \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "\u0152 from the several. So, this was something significant for interwar years for Lithuania , which is an agricultural country.",
            "answer": "Economically, agriculturally, y-yye -yes it was a but since man does not live by bread alone \u0152"
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 it was an act. We, at least the culture, the songs, the \u0152 also that there be together many human values disappeared."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "It was lost.",
            "answer": "That one \u0152 we became wolves."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Really? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 18",
            "answer": "You know, each one, you know \u0152 you know, I am on my own, you \u0152 you know, I\u2122m there, you know, I have my own. Before, it was all together, it was a community."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "How \u0152 how large \u0152",
            "answer": "Now, we are dreaming about getting back into communities. We\u2122re met \u0152 we destroyed them."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "That happens a lot. That happens a lot. How large a farm, then \u0152",
            "answer": "Twenty acres. We had the top with 20 acres ."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "So, it would have been more in hectares, it would have been wa \u0152 about 30 hectares, or something?",
            "answer": "I \u0152 I never understood the difference in size of \u0152 when we say in English, one acre, and I don\u2122t know. All I know that our farm was about one \u0152 at some point, because I \u0152 to improve my health, which I said, that\u2122s another big story, I \u0152 I ppicked up running \u0152"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 one kilometer. So, we measured, with my brother Adolfas , from one end to the other end from the farm was almost exactly a kilometer."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we ran \u0152 he was \u0152 that\u2122s what run."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "And how fast could you run it? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 19",
            "answer": "I was actually improving, so that I even participated in competitions. One kilometer. One kilometer was my distance."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I practiced it until I was like 60 - 65."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "No kidding, really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s the basis of my \u0152 when people like oh, you \u0152 you \u0152 you \u0152 oh, 96 says, you have to \u0152 you know, you have to take care of your \u0152 your \u0152 it does not come \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Naturally.",
            "answer": "\u0152 not \u0152 especially when there\u2122s so many temptations."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Well, one of the reasons I ask the size of the farm is because that also was significant in dividing people into classes in the interwar years, and especially when there were various occupations. So five acres is a small farm. Fifty is already \u0152",
            "answer": "For \u0152 like our neighbor had 40. And \u0152 and how that was decided was, you know, you \u0152 it\u2122s the wetlands, some marshes, or the \u0152 the woods. And that \u0152 the neighbor who had 40 acres, some of it was very sandy, and a lot of woods, and a lot of work was needed to put into it, to make into \u0152 you know, usable land. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 20"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Was your father \u0152 were you able \u0152 was the family able to feed itself from the 20 acres?",
            "answer": "Yes, we had \u0152 well, we had enough, we had land which th ere \u0152 there had \u0152 there was variety, and \u0152 and earth richness, and we had \u0152 we grew everything that we needed to \u0152 for our life. Only we needed to buy salt. Just some items like that."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Did \u0152 was there a surplus to take to market?",
            "answer": "Yes, that\u2122s how we farmers survived."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They grew extra rye, or potatoes, vegetables, which, you know, every Monday there was a market day in , and every Monday, early, from early, you \u0152 if you read my poetry, you will find out. Every Monday there were carriages full \u0152 the roads were full of farmers on their way to the market."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "And in your family, who would go?",
            "answer": "My father, with the oldest brother \u0152"
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "With Povilas .",
            "answer": "\u0152 brother, yeah"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Okay",
            "answer": "Oh, and sometimes just with my mother."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When she needed something to buy. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 21"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Did you ever join them?",
            "answer": "Which was all \u0152 sometimes. Which was also a meeting ground. Once a week, all the farmers from different villages ththat we friended for \u0152 for no other reason, they met there, and sometime they had some drinks. Was one of the \u0152"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "All the people in your village, that you knew, the 98 or so, were they all Lithuanian?",
            "answer": "Yes, they were all Lithuanian."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "So, it was a very homogenous group?",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Were they old \u0152",
            "answer": "They were in \u0152 the whole area that I \u0152 or \u0152 or which \u0152 and the te \u0152 10 surrounding villages, there were no other people from any other nation, country, or that spoke any other language."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Was all Lithuanian.",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Had your father fought in World War I, by the way?",
            "answer": "No. No, no."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "He didn\u2122t. He stayed on the farm.",
            "answer": "Yes, I don\u2122t know the details."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Okay. Did he \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 22",
            "answer": "Yeah. All I know that you \u0152 oh, no, no, he was in \u0152 drafted in the army."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Tsar\u2122s army?",
            "answer": "But he did not fought. He was in the Russian tsarist army \u0152"
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because he was telling \u0152 telling about the \u0152 how they used to train, you know, them. But he was, during \u0152 n-not in the 1940."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Okay. And also, he had been a \u0152 drafted in the tsarist army, but he wasn\u2122t fighting in first World War?",
            "answer": "But then \u0152 then at some point he finished, you know, how many years \u0152"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 there were a lot of, many years that he was \u0152 but then he headed back on the farm."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Did he \u0152 did he have brothers and sisters?",
            "answer": "He had one brother, who lived in one of the villages."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Did you \u0152",
            "answer": "I found out that later. I did not even know that he was his brother, yeah."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Oh, okay, okay. And your mother, did she have brothers and sist \u0152",
            "answer": "She had \u0152 she the brother, and a sister. The sister never married, she stayed always with her brother, and her brother was \u0152 became a prot \u0152 Reform Protestant pastor. That area, she started to \u0152 that sort of connected to why I ended up here. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 23"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He studied in Switzerland , and in Germany , and Austria . He spoke pro \u0152 several languages. But that area, the area of , when \u0152 okay, Lithuania got Christianized on paper when Jogaila \u0152"
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Jogaila, yeah.",
            "answer": "\u0152 Polish \u0152 Poland said, we need a king, we will give you a kingdom, if you marry \u0152"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Jadwiga .",
            "answer": "\u0152 Jad-Jadwiga , our princess. But that\u2122s not \u0152 said, sure, I will do that. Said \u0152 and \u0152 but also, you will have to \u0152 to \u0152 to christia \u0152 I guess, on paper, and declare officially that Lithuania , on that day will become also, ca \u0152 Chr-Christian."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, they accepted it."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "But that meant Catholic.",
            "answer": "He accepted it all."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it came, and that\u2122s how on paper Lithuania was Christian. And when \u0152 Christian meant Catholic. Then Radziwi came."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "And who was ? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 24",
            "answer": "was a family of \u0152 of pol \u0152 I don\u2122t know exact \u0152 there was some Lithuanian blood, but I think may \u0152 most \u0152 most of the blood was Polish blood, who didn\u2122t like the idea of Lithuania \u0152 he caught \u0152 somewhere he drew \u0152 connected with Luther (ph) and his followers, and \u0152 and there was a lot of going and in that time in \u0152 in \u0152 so, he counterattacked with the rev \u0152 wanted to ch-ch ase those out \u0152 Jesuits, and Lithuania practically was becoming Protestant."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Like Latvia or Estonia .",
            "answer": "Yes, or \u0152 yes. Which, the Vatican panicked, and they sent a team, some Jesuits, and then they counterattacked again, and within \u0152 and had, you know, built castles in Papilys , in . I don\u2122t know why he was he settled down in the north, but \u0152"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Your hometown, yeah.",
            "answer": "\u0152 of Lithuania . And \u0152 and \u0152 and they pushed and pushed. They work hard, and we didn\u2122t \u0152 I don\u2122t know how many years, maybe 50 - 60, and Lithuania went back to the \u0152 the co \u0152 the Catholics re \u0152 conquered Lithuania , and only in the very, very north, around , there were like, I don\u2122t know, maybe one hun \u0152 hundred thousand people that remained before \u0152 Protestants."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "And was your family also?",
            "answer": "And so my family, and momo st of my village, and the villages surrounding, they were all, I would say, 75 percent Protestant. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 25"
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Was there a church in your village?",
            "answer": "No, not in the village, but the Papilys that\u2122s five kilometers, that you can walk."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Did you go to church on Sundays?",
            "answer": "My parents went, and sometimes we too, you know, us children also."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "But it \u0152 that wasn\u2122t something that was regular, and obligatory?",
            "answer": "No. They went regularly. They went. My parents were very religious."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were very. They did not miss. But they did not insist their children were too."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "So that was only occasional, that the children would go?",
            "answer": "Very, very seldom."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Interesting.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Did they \u0152 did they \u0152 did you ever have to study the Bible, did you ever have any religious lessons? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 26",
            "answer": "No, no, no, no, but my father had all the \u0152 like \u0152 like \u0152 his library was 20 or so books, and they were all religious sermons. The basic, all the \u0152 all religious, and you know, the Bible, the New Testament, and \u0152 and commentaries, etcetera, etcetera."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Do you remember \u0152",
            "answer": "And he read it every evening, loud, at some point when everything was done, just before going to bed, relaxed people, you know, in the winter, or what \u0152 when you just do some things that you do, still for the farm, in the evening at home, he used to read, and read from one of the books."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Out loud?",
            "answer": "Yes, loud."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Loud reading was very much part of my child \u0152 childhood. I had to read also, and when \u0152 sometimes neighbors used to get together and do some things together, and instead that just \u0152 you got tired sometimes, yapping. Said, could you read just to us something? So I read them many novels."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "So it\u2122s interesting, cause that\u2122s a tradition that no longer exists. People don\u2122t read to each other.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "You know.",
            "answer": "I u-used to read contempary novels. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 27"
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Another \u0152 was di \u0152 was there a feeling that there\u2122s a difference in the culture \u0152 and I\u2122m talking about in that sense of a person \u0152 an individual\u2122s individual culture, a turi ra , between how \u0152 how you saw, you know, your life as a Protestant family, and how the Catholic families \u0152",
            "answer": "Religion did \u0152 religion did not cov \u0152 nobody talked about it. Nobody ti \u0152 discussed, only, you know, they led their lives according to their religion, but it was not \u0152 never talked about."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "So there was never any differencing with the Catholics?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Okay. So they would not be sort of oh, that\u2122s a Catholic li \u0152 village?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "No, that di \u0152 that did not exist."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Okay. Were there \u0152",
            "answer": "You could never know which one was Catholics unless you were \u0152 you grew up together, and fal \u0152 and you knew it. If you did not \u0152 i f you were not interested in that aspect, you \u0152 you did not know."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Yeah, y ou didn\u2122t know. Okay. One other thing that sounds interesting and not always emphasized, was learning. It sounds like it was something that was valued in your family. If your father read, and read every single day. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 28",
            "answer": "Yeah, but you see, also, to the \u0152 the \u0152 Povilas \u0152"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Your oldest brother.",
            "answer": "\u0152 the oldest, was old enough for \u0152 where we grew up, he was already, in Bir in gymnasium \u0152"
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "High school.",
            "answer": "\u0152 gymnasia, or it will be like a high school. And he used to bring, you know, he was avid reader. And it\u2122s amazing that though there was a Lithuanian language, Lithuanian books, that forbidden by tsar\u2122s regime, it was amazing that from beginning of 1905, the real revolution began in Lithuanian \u0152"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Well, in Russia , uh-huh, okay, sorry.",
            "answer": "\u0152 culture. In culture, and . And th-the \u0152 the decla \u0152 declaration of regaining of in \u0152 independence in 1918 \u0152 between 1918 and 1940 is 20 years whwhen the Soviet \u0152 Soviets came. It \u0152 it\u2122s mindboggling how much was published, translated and publi \u0152 all \u0152 there were \u0152 I read already there, when the time of 15, I had read the American classics. Those that when ask, have you read, like this or that, or like \ufb01 ,\ufb02 or like \ufb01 The Jungle .\ufb02 Sure, oh, no, no, I we will read \u0152 I had read it all. Non pasar\u00e1n , then the \u0152"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "No, that\u2122s Spanish civil war, non pasar\u00e1n .",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "And Dreiser is \ufb01 .\ufb02 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 29",
            "answer": "Dri \u0152 yes. And \u0152 and the French classics, and the German, I had read them all, because my bro -brother used to bring them, during the vacation, during the summer. So, he read them, I read them. Whatever he read, I read."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "So it wa \u0152 it was he who brought the world\u2122s literature to you?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not only that, he was interested in the writers themselves. He had notes on \u0152 on Dreiser, on \u0152 on this, on"
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Well, I\u2122ll tell you, that\u2122s not typical for a farm boy.",
            "answer": "But he was, and he ended up as a \u0152 you know, he was a vet and \u0152 ad \u0152 as a veterinarian, you know. He was somewhere else, you know."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Did he have \u0152",
            "answer": "And his friends, they were, you know, writers and poets in the gymnasium that we came."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Well, he was born of that generation. If he\u2122s born in 1913, then he is exactly coming of age during the 20 years that you describe, of this birth of \u0152 of writing, and culture, and \u0152 and literature, in the country. But I want to go back a little bit. The books that your father had and read from, the \u0152 you know, the religious texts.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Were they all in Lithuanian? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 30",
            "answer": "Yes, yes, he did no \u0152"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Okay, so they \u0152 not lacking.",
            "answer": "He spoke some re \u0152 some Russian, but he was not very good in \u0152 in the Russian, yes."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "How \u0152 how many s \u0152 how many years of s \u0152",
            "answer": "He picked it up in the army."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "How many years of schooling had he had?",
            "answer": "I have no idea."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "And your mother?",
            "answer": "No, no idea."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Okay. Did you \u0152",
            "answer": "Basic."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Basic.",
            "answer": "Very basic."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Was there a school in Semeni\u0131kiai ?",
            "answer": "No, no, there \u0152 it was like two villages further, in the village of Loradishkis (ph), Loradishkis (ph), primary school, four \u0152 four years, you know, four."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Can you describe the school building for me, what it looked like? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 31",
            "answer": "Yes, because it\u2122s not there any more, but you can see it in my film, my reminiscences of a journey though Lithuania . It\u2122s simple, two rooms, usually two rooms, and the \u0152 and the living quarters for the teacher, were on"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "So, two classrooms, and her li \u0152 private quar ters.",
            "answer": "And the private, with the teacher \u0152 the \u0152 the teacher lived \u0152 lived \u0152 the teacher\u2122s family lived in the same building."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "And in those two rooms \u0152",
            "answer": "Small building lik e \u0152 there were never more than 20 - 40 \u0152 40 - 50 students at any given time in the whole \u0152"
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in those rooms, 25, 24."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "So this would have been from age \u0152",
            "answer": "Bef \u0152 two rooms, but were four classes. So in each room, there were the first class there, and the second class there. Or first class and \u0152 yeah, actually it was fir st class at front class \u0152"
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "And, did the one teacher teach all of them?",
            "answer": "Yes, yes \u0152 na \u0152 sometimes there was additional teacher cul \u0152 coming in."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Do you have any memories of school?",
            "answer": "Well, it has to be specific."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Yeah, that\u2122s a very open question. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 32",
            "answer": "The question has to be."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "You mentioned before that you were quite sickly. And my \u0152 my question is, is that, did that interrupt your schooling? Did you \u0152",
            "answer": "No, I have to tell you now. In my whole education, in in schools, primary school, then the next follow \u0152 fifth and sixth grade school in Papilys . And then in was se \u0152 se \u0152 seventh and eighth class, cause I skipped many classes in between, I did not miss a single day."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Really?",
            "answer": "I did not miss a single day of school."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Well, how did you manage \u0152",
            "answer": "No matter of weather, no matter of how I felt. I never \u0152 my sickly period was before the school."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "So, when you were like five or six years old, something like that?",
            "answer": "Yes, that\u2122s when I was very badly sick, and I don\u2122t know what sickness it was."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Cause that was my next question.",
            "answer": "But was in bed \u0152 in bed for months, and I remember, you know, being very weak, and all this medicine. And all the \u0152 the \u0152 the women, neighbors ara \u0152 some neighbor sitting there, and \u0152 and near bed, and talking about me, thinking that I\u2122m not hearing them. And they\u2122re oh, poor boy, he\u2122s not going to live."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Oh, well, that\u2122s charming. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 33",
            "answer": "Very, very straight, very straight, like that. And that made me so mad, I reremember, that I will show you, I\u2122m going to live."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "And here you are. And here you are.",
            "answer": "But that made me \u0152 that year being sick, sort of made my body ma \u0152 physically also very weak, and thin. I remember in the \u0152 when I began going to school, and that was already like three years later, after that, they used to call me skeleton."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "The kids?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Giltine."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Giltine?",
            "answer": "Yeah, giltine . In any case, it took \u0152 and I became, because of that, very sort of retreated in mys \u0152 that\u2122s what \u0152 why I embraced books and whatever I could get, to whatever library that [indecip went from A to Z through everything that was there."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Were you \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 34",
            "answer": "I-I-Including the magazines. Literally all the literary magazines. And by the time I was like 15, I knew \u0152 I had read practically everything was available."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "That was available, yeah.",
            "answer": "And actually so much that \u0152 th \u0152 I \u0152 I began gaining like reputation, that when somebody want to find something in the capital, later, already I was like se \u0152 more 16 - 17, and I had already published my sort of first, miserable poem. Says, oh, you want to know, you cannot find it? There is this boy in that village, contact him, he will tell you \u0152 tell you where to find it. And I always knew where to find it."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Were you \u0152 were you \u0152",
            "answer": "But I became sort of \u0152 my world became only books, and \u0152 and reading, and I excluded practical \u0152 I did not know what\u2122s hap \u0152 I knew that there was war, though, in Spain . That was, even in the villages, very much \u0152 sort of \u0152 people talked about it."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "About the se \u0152 Spanish Civil War?",
            "answer": "Spanish Civil War."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Why?",
            "answer": "That \u0152"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "It\u2122s so far away.",
            "answer": "Was in \u0152 you know, was in the newspapers, and there was something that hit in their interest somehow."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Well, this \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 35",
            "answer": "And that\u2122s what \u0152 when \u0152 when it continued, then \u0152 then the sov \u0152 when the Soviets came, I was sitting there \u0152 okay, th-the war st-started \u0152"
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "You know, I want to interrupt here.",
            "answer": "Okay, okay."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "I want to interrupt here, because I don\u2122t want to come to \u0152",
            "answer": "I will go by your \u0152 your questions."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "I\u2122ve been advised to go by your questions."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Okay. We\u2122ll come to all of that, but right now, I still want to get a better sense of pre-war life. When you mentioned that newspapers, and you mentioned this, that the Spanish Civil War was something talked about, that leads me to another question. And that is, how people got news in the villages. And I wanted to ask \u0152",
            "answer": "Wa \u0152 one of \u0152 there was one family in the village, which later I found out was my father\u2122s brother."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Same village, Semeni\u0131kiai ?",
            "answer": "Tha-That \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "So, you never knew he was his brother?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "And he lived in Semeni\u0131kiai ?",
            "answer": "Yeah, I did \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 36"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Talk about secrets, within a small \u0152",
            "answer": "No, no, no secret, th-th-the \u0152 I \u0152 I was not interested who they were, how they were connected. I had no interest in it."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "It sounds like you were a very unusual child.",
            "answer": "I was very closed. I was totally closed in myself. again with the sickness."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, later I found out he had the radio. So, there was one radio in that whole area, that sometimes so they reported, you know, what\u2122s . But then, we used to \u0152 there was a \u0152 there were two weekly newspapers, one is for \u0152 was for the farmers, the other was very, sort of, general."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "What was the farmers\u2122 newspaper name?",
            "answer": "."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Okay.",
            "answer": "."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "And the other one?",
            "answer": "The other one was very important because Binkis, cause is Binkis, one of the great poets."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Poets, yeah.",
            "answer": "He \u0152 he \u0152 he lived \u0152 he was from Papilys . Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 37"
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "So, close to you?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "So, you had Janonis , was it, in one village, and Binkis in another village, and Mekas in another village, all within that area, okay.",
            "answer": "He used to write for it, and we \u0152 we never missed, we bought \u0152 bought it, and subscribed only because he wrote for it. Right now the name\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Escapes you?",
            "answer": "\u0152 escapes me."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "It cou \u0152 it might come to you later.",
            "answer": "So we \u0152 there were two newspapers. There were some others, but we did not subscribe, because there \u0152 limited fund for things like that on the farm. And they used to come \u0152 not to come, they were not delivered. Somebody from the village had to go to the post office and pick them up."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Where was the post office.",
            "answer": "And where \u0152 in Papilys ."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, that was the closest post office, the other one was in Bir. So \u0152 and very often, they used to send me to pick them up."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 38",
            "answer": "And then that was also \u0152 I described in the introduction to \u0152 I had to my book, \ufb01I Had Nowhere to Go ,\ufb02 how important that was to me, those trips."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Why? Why was it important to you?",
            "answer": "Because there was this tall, lean, black haired guy. He was about 40 maybe, who also used to come pa \u0152 you see, the post, and the mail used to be delivered from to Papilys . And a certain hour, that the Jews arri-arrived, like two in the afternoon, and he was all \u0152 and that\u2122s when I used to go to pick up the newspapers. And he was always there."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "So, who was this tall, lean guy?",
            "answer": "So \u0152 and he used to get very interesting mail, like with very beaut \u0152 strange, beautiful postal stamps and \u0152 and \u0152 and \u0152 and a lot of it. So one day, I collected my courage \u0152 I was about maybe 12, and I asked who \u0152 who is this? And \u0152 and very \u0152 they had the post \u0152 post \u0152 the ga \u0152 a guy, and there were two of them. Say, oh, he is a poet. he\u2122s a Jewish poet, Jewish poet."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "So that guy was \u0152 became one of the reasons for me going \u0152 wanting to go to pick up the mail, because \u0152"
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Did you ever speak to him?",
            "answer": "No, I wouldn\u2122t dare. I wouldn\u2122t dare. And then there were, of course not \u0152 never found out his name, either. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 39"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I knew. And then I decided that I will be a poet."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "I remember reading that section in your book.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Now \u0152",
            "answer": "I was so impressed with him \u0152 with all those magazines from Paris , from all the places."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "So, do you make the assumption he was from Papilys ?",
            "answer": "Not that you \u0152 he was there."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "I know. But does that mean there was a Jewish community in Papilys ?",
            "answer": "There were at least \u0152 I knew, at least in the class of \u0152 of \u0152 okay, in my class of 25, there was one Jewish girl. And she was from \u0152 and th \u0152 and they had the store. They wat \u0152 I knew that at least there were three or four families in Papilys what \u0152 you know, who I \u0152 I \u0152 now, I am finding out that there were more."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It \u0152 you know, ma \u0152 it \u0152 according to me \u0152"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "To your world",
            "answer": "\u0152 you know, what I knew."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 40",
            "answer": "So there were, you know, at least three, because I \u0152 I bought, you know, one \u0152 there was a fruit, general store, there was some other little store, and I knew they were run by Jewish families. So I knew \u0152 that much I knew. And there was one with \u0152 with \u0152 not that many. But I\u2122m, you know, finding out now, also, that there were \u0152 that \u0152 how far off I was from \u0152 from \u0152 in my numbers, because I had no idea."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "So you knew that \u0152 then \u0152 but this is what we want to know, is what you knew at the time. And so, in your world \u0152",
            "answer": "But the Jew \u0152 Jewish populace, in that whole area of , I knew only from \u0152 yeah, this \u0152 this"
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "What\u2122s her name?",
            "answer": "I don\u2122t remember, no."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "I can\u2122t remember. I remember some names from gymnasium, but I don\u2122t remember any names \u0152"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "We\u2122ll come to those. We\u2122ll come to those. But she was the only girl in your, like, primary school, in class?",
            "answer": "Yes, y eah, not primary \u0152 oh yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 41",
            "answer": "\u0152 that is still primary. It was in between the educational system, we \u0152 was going through changes. Before, it was only four grade, and then eight grade, gym \u0152 gymna \u0152"
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 primary school, and gi \u0152 and gymnasium. But that \u0152 during that period, \u212239 - \u212240, they took two from gymna \u0152 gymnasium became like six, and they had \u0152"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Classes.",
            "answer": "\u0152 two in between."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Got it.",
            "answer": "So, the primary became six."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "So, in the sixth \u0152 sixth grade, there was this young, little Jew \u0152 Jewish, smart, very smart girl."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Did you \u0152 Papilys , remind me again \u0152",
            "answer": "Which I later \u0152 even Adolfas, my \u0152 my brother, he followed . You know, he describes \u0152 he does not tell, but I knew that was just that he was \u0152 had a crush on \u0152"
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "On this girl?",
            "answer": "Yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 42"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Oh, I had a que \u0152 I had a thought. Papilys again, how far was it from Semeni\u0131kiai ?",
            "answer": "Well, about five \u0152 four or five kilometers."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Sounds like a much bigger place, if it has \u0152",
            "answer": "I-It \u0152 there were a \u0152 there \u0152 a populace, it had between five to 700 inhabitants, at that time."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Birhad 5,000, at that time."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "And you \u0152 an -and you had, in Semeni\u0131kiai , 98.",
            "answer": "Ninety-eight."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Okay. Now, in Papilys , that was where your parents would go to church, was \u0152",
            "answer": "They \u0152 that\u2122s where the churches were, that\u2122s where the churches, the stores, the doctor, th-the \u0152 all the fo \u0152 that served many, many villages around."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "That was the church that your parents would go to?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay. Do you remember the name of the church?",
            "answer": "We knew it as a church."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Just that. Okay. Was there a Catholic church in \u0152",
            "answer": "No, ."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Okay. Reform church. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 43",
            "answer": "The Protestant Reform church."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I am not so clear, and I was not very good in religious history at that time, I\u2122m beginning to know more now. And so I dir \u0152 have no idea in the \u0152 what the difference is. We was Latvia, and they were Lutheran Protestant. In , there were Reform Protestants. And there were differences, some potential differences, which I have no idea what they were."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Was there a Catholic church in that sem \u0152 in that \u0152 in Papilys ?",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "And was there a syn \u0152",
            "answer": "Because already \u0152 Papilys was already merging with the rest of the country. Is \u0152 was already split."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s not \u0152 when you g o north, it\u2122s like almost a se \u0152 like I said, 75 percent maybe, and with 25 Catholic. But the point \u0152 from Papilys , and around Papilys already, we was reversing. Was 75 Catholics, 25 percent Protestant."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "And was there a synagogue in Papilys ?",
            "answer": "That \u0152 no, I know it was in , because I was tempted to go there, with \u0152 not \u0152"
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Not in Papilys . Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 44",
            "answer": "But I \u0152 but I do not know. I \u0152 I may be wrong. I would love, you know, to \u0152 to go to now, to somebody who knows, because so much research took place after the Soviets left, you know, on the Jewish communities. Maybe I said there were three families, but maybe there were 10 families. And if there were 10 families, then maybe they had the \u0152 because Je wish are invol \u0152 Jews are more reli \u0152 religion, even when \u0152 when it\u2122s forbidden, than Catholics or Protestants. They\u2122re full of. So, they may have had."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They may ha \u0152 I don\u2122t know. That I cannot answer."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Did you visit the grocery store? Is that someplace where you would do shopping in Papilys ?",
            "answer": "Some \u0152 because, since I walked every day, the four kilometers to fifth, sixth grade. So when Mother \u0152 my mother or father needed something, you know here\u2122s some money, buy \u0152 I need that, and that, and that."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Some thread, or something."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Were there also, you know, what is so common in east Europe is that there were Jewish peddlers going from town to town. Would you have that \u0152",
            "answer": "We had no Jewish fe \u0152 peddlers. I have no memory of any Jewish peddlers. But, Gypsy peddlers, yes. And \u0152 and Gypsy peddlers used to pass by quite often. And Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 45 sometimes, if they come ba \u0152 you know, pass at the evening time, they used to set up the camps, and \u0152 next to our house. And we \u0152 we had to, whenever \u0152 if they \u0152 on every Monday, we \u0152 our \u0152 the \u0152 our \u0152 our parents went to [indec my brobrothers were not there. Before they left, ththey \u0152 just see that you don\u2122t let any of the Gypsies in. Lock the door, you see, lock the door."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "So, there was this \u0152 there was this belief that you \u0152",
            "answer": "Not belief."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "It was pro \u0152",
            "answer": "Real ity."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Reality, okay.",
            "answer": "Sorry to say, reality."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Yeah, that something could go missing.",
            "answer": "Because, were some visits \u0152 some visits, we missed something."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "I want to talk \u0152",
            "answer": "And they knew that oth \u0152 if \u0152 only children, and they have a chance. And they used to try to pass away through the o \u0152 locked door, and talk to us, let us in, let us in."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Let us in, let us in.",
            "answer": "No, we just sat there and \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "I want to turn to another aspect \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 46",
            "answer": "But they were all very happy, and very nice. And people like d them, it just . The people made jokes about it na \u0152 but there was no \u0152 no \u0152 no hate."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay, okay. Was \u0152 okay, I want to turn to another area, and then we\u2122ll go back to more \u0152 larger topics. I want to know a little bit more about your families\u2122 personalities. Your father\u2122s, your mother\u2122s and your older siblings. So, let\u2122s start with father. What kind of a personality did he have?",
            "answer": "I \u0152 I think that he always wanted to \u0152 I \u0152 see, I don\u2122t know his childhood, I don\u2122t know his youth, you know, growing up time. I only began knowing him when he was, you know, 55, or with the \u0152 you know, a \u0152 a grown-up, and doing work on the farm. He was a typical farmer. But he was also a dreamer, because I always felt that he really \u0152 there was some very good reason why he did not continue his carpentry, because that\u2122s what he was interested in. He was like the poet carpenter. But sil \u0152 question of survival, we could not survive from that, so he \u0152 he sort of stuck to the farm."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Was he a sad person?",
            "answer": "No, he was actually very happy."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my mother wa \u0152 so, she was very \u0152 she \u0152 I \u0152 I \u0152 she was very respected, she was always the \u0152 the \u0152 the \u0152 lik e some \u0152 one, two, three, four \u0152 some six, seven Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 47 villages, what th-there were regional area, like , embraced all the villages, and embraced even Papilys . Papilys was part . But then it was \u0152 there were different \u0152 that area was divided into small \u0152 smaller areas, that developed and stuck together sort of naturally, so the \u0152 there were like seven, or eight villages stuck around our village."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Was he like a seni ?",
            "answer": "That\u2122s what I\u2122m leading to, stuck together."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "And each of those areas had occasionally got together, and they usually got together in our house. And my father, our father was always, for as far as I remember, . [indeciphera"
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "So, he\u2122s a village elder.",
            "answer": "A village elder."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So they trusted him and respected him enough to \u0152 to \u0152 to \u0152 to help, you know, sort of make some decisions when needed. So that much I know. And my mother was not very involved in any. She was always helping, you know, my father, and on \u0152 on the farm, and which she took care usual of vegetables. Vegetable garden. So that was her area, where \u0152 you know, with our sister and sometimes we children had to help her. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 48"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Was she an outgoing person?",
            "answer": "She was always \u0152 she was very religious, and always singing all, you know, every \u0152 from early morn \u0152 when I was still sleeping, I could hear her singing somewhere, religious hymli \u0152 hymns. Melodies, no \u0152 no more, just like melodies. And I knew, I recognized them. Just for herself, quietly, not loud, for herself. But you could hear. You could hear. And \u0152 and she was very, I would say mystical. Which was also a joke sometimes in the family, because \u0152 and that made her very angry. Sort of, in her own way angry, because she used to come from milking cows and tell oh, I saw the rydien (ph), and they waved at me \u0152 little cre \u0152 little people on that blue stone, on that big stone there \u0152"
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "I saw what? Little people on the blue stone? So she saw almost like apparitions of some kind?",
            "answer": "No appa \u0152 no apparitions."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "What did she see?",
            "answer": "I believed her, and I still believe that they were real. Those are real if you \u0152 you have to live \u0152 have you \u0152 have you lived in Iceland , or Norway ?"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Then you would believe that they are real."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "But I\u2122m asking what, because I didn\u2122t quite hear it. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 49",
            "answer": "Little people, that they\u2122re f \u0152 they\u2122re spectral. They\u2122re not \u0152 they\u2122re of very thin material, that they can \u0152"
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Like fairies?",
            "answer": "Like fairies, yes. They can disappear, and reappear, because they are very fragile, they\u2122re like smoke, and go \u0152 where co \u0152 they come from the trees, or from the stones. They dance \u0152 if they like you, they dance and they wave. And that\u2122s what they do \u0152 used to do to her. So \u0152 and then, my brothers used to say, ah, you are crazy, you are crazy. And that\u2122s what \u0152"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "And she\u2122d get upset, because they didn\u2122t believe her \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "\u0152 her \u0152 her telling.",
            "answer": "But I always believed her, because I sat on the same stones, there were \u0152"
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Did you see them?",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I made the rule, and many interviewers have tried me to \u0152 to bring that to \u0152"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 not to talk about my mystical experiences."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, I \u0152 I \u0152 I believe, I know, all I can tell that I know it\u2122s all real. But that\u2122s all that I can \u0152"
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "That\u2122s okay, that\u2122s okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 50",
            "answer": "\u0152 that I will talk about."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "So, she was very, very \u0152 she was like somewhere else, in that sense."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Was she a warm person?",
            "answer": "Yes, they were both \u0152 that\u2122s very difficult for \u0152 to a child, to \u0152 to \u0152 to talk about aspect of because a child has no real perspective to \u0152"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "That\u2122s true.",
            "answer": "\u0152 to \u0152 to it \u0152 to it. So, of course, that \u0152 to \u0152 I think she \u0152 I would say she were \u0152 was \u0152 because of her mystical sort of \u0152 I mean, she comes from an \u0152 if her brother decided to become a priest, so there is a \u0152 really something deeper in the family lore, into that sort of, direction."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Did you meet him?",
            "answer": "Not only that I met him, and even when she was studying still in Switzerland , during their vacation, he used to come with this straw hats, and he always gave me, before leaving, his straw hat. So that \u0152"
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "So you have the honored hat.",
            "answer": "\u0152 I \u0152 I \u0152 I inherited these hat \u0152 not cap, hat with \u0152 from him. And then, in Bir , when I went to high school, I stayed \u0152 the first year I stayed in some little, old Jewish place. A Jewish man who was running bagel shop, and had an extra room. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 51 And the next year, and after that, I stayed in his \u0152 he had an empty attic, I stayed in my uncle\u2122s house \u0152 parish house."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Well, one of the reasons I asked \u0152",
            "answer": "And that\u2122s where \u0152 is the next library of my life. That\u2122s more interna \u0152 that\u2122s where I already could read some French, and German. That became my international, it turned out \u0152 because he had ver -very important, large, international kind of library."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "I will come to that. One of the reasons I ask the questions, this more personal type of question, is to get a sense of who had \u0152 who, of the adults in your life, would have had a strongest influence on you.",
            "answer": "I would say mother, my mother."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Your mother, your mother, okay.",
            "answer": "Definitely."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Okay. And, of your siblings \u0152",
            "answer": "And Povilas , and Povilas were \u0152 yes, the \u0152 my brother."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Okay, your oldest brother.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Because \u0152 again, because of his library."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Now, did your other brothers have the same interest in books, and in reading? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 52",
            "answer": "Very \u0152 Petras had some \u0152 no, they did not have. They did not have."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Okay. Tell me, in a \u0152 in a very \u0152",
            "answer": "But a \u0152 ar \u0152 music \u0152 Kostas will b e \u0152 had his own kapilla (ph), he played violin."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Oh yeah, oh, so his field was music.",
            "answer": "Not only that he played, he composed lyrics, yes, which, you know, he \u0152 you know, I used in the reminiscences of a journey, some of songs were his lyrics."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Oh wow, that\u2122s impressive. So, it was \u0152",
            "answer": "And pat \u0152 Petras was very good in the organ, and accordion."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "So, if I\u2122d say, Povilas with books, and with reading, Petras with accordion, and vi \u0152 did you say violin with him?",
            "answer": "No, Kostas was \u0152"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Kostas with the violin \u0152",
            "answer": "\u0152 the violin."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "\u0152 and composing. Yourself also, with literature. And Adolfas, well, he was younger, but did he have a \u0152",
            "answer": "Yeah, I guess. He was, you know, still being three years \u0152"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Younger.",
            "answer": "\u0152 younger. Three books of his diaries that survived, are out, if you\u2122d \u0152"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "I\u2122ve \u0152 yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 53",
            "answer": "\u0152 seen them. He was just beginning, he was following me, more or less, he was very much under my sort of influence as an older brother."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "And as \u0152",
            "answer": "So he did all \u0152 whatever I did, he tried to do also, in that sense."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "And , did she really play a role in your life?",
            "answer": "Who?"
        },
        {
            "num": 325,
            "question": ", your sister.",
            "answer": "Oh. Really, no. She got married early, and sor \u0152 sort of fa \u0152 moved away from my sort of life on that period. A-And \u0152 and did not \u0152 did not really play much. She took care of me when I was, you know, three, four, five, six, during that period, I remember, you know, playing with her, doing something. So, she was, when \u0152 that\u2122s what I do not remember much, or too much. But she had \u0152 her influence was the smallest."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Okay. Now, it \u0152 did \u0152 did the \u0152 did the struggle for Lithuanian independence, did that involve anybody that you knew; your father, your uncle \u0152",
            "answer": "If you talk about that period \u0152"
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "1918, yeah.",
            "answer": "\u0152 it \u0152 then there is \u0152 you cannot ask me, I was born in \u212222."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "No, I\u2122m talking about your father, like did he take part in anything? Did \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 54"
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "You don\u2122t know. You don\u2122t know. Now \u0152",
            "answer": "No, I have not noticed any Lithuanian patriotic nationalistic struggle when I grew up until ninet \u0152 until the Soviets came."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That did not exist."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Did not exist, it \u0152 we took it as natural, and we thought, oh, no, no, you know, it will be, you know, for 100 years, I guess."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Did people ever talk about Smetona , the president of the countr y?",
            "answer": "No, did not talk. He was there, he was our president. He was invisible. I may \u0152 again, you see, there I was, in my sh-shell."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I don\u2122t know what was outside. They may have talked. Actually, now \u0152 now, when I\u2122m thinking, they did not talk, but I know that he was not always \u0152 not he, but the government of the independent Lithuania , of \u0152 of \u0152 okay? At least the period of 30 \u0152 of this I remember, during that period \u0152"
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 sleeping, like see, one end of the house \u0152 this a house, this was living room in here, and there was sleeping, the bed. And there was a separation where we kids slept, here \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 55"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and there was another room where was Povilas , when he comes, he slept there. And then any kind of meeting that he met, took place there. And the wall was very thin. And I remember sleeping and \u0152 and one of the people during that evening was Markitas (ph), my brother\u2122s \u0152 my father\u2122s brother, and some other people from some other villages, they were talking politics, and they were talking \u0152 okay, another footnote. My brother, in in gymnasia \u0152"
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Povilas",
            "answer": "\u0152 the high school got \u0152 a-a-and some of his friends, like Azisia(ph) (ph), later they got connected, they got a-a-a-already with some people who were discussing prep \u0152 this was immediately, I think after the revolution."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Russian revolution.",
            "answer": "It \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "1917.",
            "answer": "And they ga \u0152 were discussing soci \u0152 thi \u0152 they were \u0152 I remember ve -very clearly, lying there, and there was no \u0152 I did not know, you know, what communist mean, they were the wi \u0152 there was no social \u0152 social democrats. They were talking about social democrats, which was opposed to Smetona ."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "So you\u2122re \u0152 so what you\u2122re describing to me, if I understand it \u0152",
            "answer": "And they were what \u0152 what \u0152 why I remember this \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 56"
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that this is the first time I heard singing"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "\ufb01The Internationale .\ufb02",
            "answer": "And the \u0152 and they were singing. They were singing in Lithuanian, and they were \u0152 they \u0152 they \u0152 they were singing Internationale ."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "In Russian?",
            "answer": "No, interna \u0152 interna \u0152"
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "International. \ufb01 The Internationale .\ufb02 So, it was \u0152",
            "answer": "So that that means, what it means, that there were people opposed to \u0152 to \u0152 to \u0152"
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Smetona .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "And the \u0152 in \u0152 so this was, if I understand it \u0152",
            "answer": "And that\u2122s where I \u0152 I also discovered my \u0152 my \u0152 that \u0152 you see, my \u0152 Povilas was also trying to write poetry, at some pe \u0152 point. That he was publishing some of them in the mag \u0152 what\u2122s the magazine o-of sort of socialist \u0152 again, I can\u2122t remember now the \u0152 the name of the magazine, that \u0152 so that he was involved in \u0152 with \u0152 we can talk about this later, because I have other things to tell \u0152 tell about Povilas involvement, because he \u0152"
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Okay. So, he had already more leftist ideas?",
            "answer": "\u0152 wer \u0152 yes. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 57"
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay.",
            "answer": "For some times, he was very, very close to \u0152 to \u0152 to \u0152 to \u0152 to \u0152 to Wachay(ph). At some point \u0152 at some point, when Paleckis did not want to accept the post, he conferred, I know, with my brother."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "So, your fa \u0152 your brother was a \u0152 a CP member.",
            "answer": "He was \u0152 you see, it\u2122s here we \u0152 where I do not know the details, because many things during that period, were very, very, very secretive. Because, I remember in , people used to point near , the castle in . There was some little valley space. Said, that\u2122s where Smetona shot the six \u0152"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Communists?",
            "answer": "\u0152 communists. More or less, they identified \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Is this the place where and Selenderf (ph) were shot?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Is \u0152 okay.",
            "answer": "Yeah. So that he was involved, but that there was a movement, part of the Lithuanian \u0152 or came between maybe generation that maybe was around 30 or so, 25 or \u0152 between 20 or 30, had still s \u0152 a-and that comes from, I think, 1905. Did not come directly from \u0152 from the newly great Soviet Union ."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "I\u2122m \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 58",
            "answer": "It was still coming from there, that movement of the \u0152 that clashed with officials, Smetona , you know"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Okay, I want to \u0152 I want to ex \u0152",
            "answer": "No, this \u0152"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 what I\u2122m telling now, is what \u0152 sort of my \u0152 my deductions"
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "I understand. I understand, but \u0152 but I\u2122d like to articulate them back, so to se \u0152 make sure that I understood it correctly.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "So, we\u2122re talking about \u0152 when I ask you about Smetona \u0152",
            "answer": "I need some cold \u0152"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Okay, let\u2122s cut.",
            "answer": "\u0152 water, and I \u0152"
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Okay, th \u0152 we\u2122re running.",
            "answer": "Sure, when I\u2122m talking about, you know now, around the questions here, and I\u2122m sort of trying to get to it. You see , intuitively, and as a poet, and who sort of was there, and some of it I remember like un-directly, and un-directly, I know that I\u2122m right, but I cannot feel \u0152 put my \u0152 you know, fingers on \u0152 on \u0152 on \u0152 on \u0152 on facts, on specifics, that I\u2122m no \u0152 I know that I\u2122m right un-direct, about the feelings of the people there. I know \u0152 remember very clearly, you know, sort of, you know, what I Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 59 heard \u0152 some glimpses out there, and I don\u2122t need everyt hing literally, from A to Z to make my \u0152 my \u0152 my observations, yes."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "I understand that. I understand that. It is \u0152 excuse us \u0152 okay. There are \u0152 I\u2122m going to talk now, more than I usually do, but it will be in two parts. One, in trying to say back to you what I think I understood. Second, about the purpose of interviews like this, and the whole idea of oral histories. When \u0152 when we \u0152 when we conduct them, the strengths of oral histories are exactly what you say, you know you\u2122re right. It is in the impressions, it is in the experiences, it is in the memories.",
            "answer": "The danger is always to have \u0152 make it too narrow, too restricted. Permit a lit \u0152 me to open that\u2122s there, and \u0152"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 which sometimes, on direct memories observations, are more truthful than \u0152 than factual sometimes, factual."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Well, that \u0152 people say that about art.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "That \u0152 but in the \u0152 in the purpose of what we\u2122re doing here, is we\u2122re trying to establish an historical record, through the memories of people, decades after the events happened. And \u0152 and that\u2122s why, in some ways, it is a counter kind of purpose. And, I would say, you know \u0152",
            "answer": "Why? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 60"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "\u0152 forgive me for that. Because as much as possible, I need to anchor things in context, in dates, in understanding. So I think \u0152 a-and I think it \u0152",
            "answer": "But that\u2122s what you are getting."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "I know. But here\u2122s the thing. What you are telling me, makes sense to me. But that is because I know of a lot of the history that people who will be looking at this interview, may not. So that\u2122s why I want to repeat it back, and see if I have understood it properly, so that someone else can understand it properly.",
            "answer": "Yeah, do it."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Okay. So, here\u2122s what I\u2122m under \u0152 here\u2122s the impression I\u2122m getting, is that at some point in 1936, or 1937, because that\u2122s the time of the Spanish Civil War, and it is a topic that is discussed, you remember being in your bed area, you know, the \u0152 separate from the living room, and lying and hearing \u0152 lying down in your bed, and hearing others in your family, behind the curtains, talking about politics.",
            "answer": "Not o-others, only one: Povilas and his invited friends."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Ah, okay, not your father \u0152",
            "answer": "No, no, no \u0152"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "\u0152 no \u0152 not anybody else.",
            "answer": "\u0152 no, no."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "And so these are young men. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 61",
            "answer": "No, they \u0152 t hey had their own they slept in the complete different area."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "So you \u0152 for example, at that time, you\u2122re about 14 years old. Your brother is already a young man, he\u2122s around 23 - 24 years old. And he invites his friends over, and they\u2122re talking about the Spanish Civil War, and they\u2122re talking about social democracy of a certain kind, and in the end, they sing \ufb01 The Internationale ,\ufb02 in Lithuanian. And then you remember, but you didn\u2122t know this at the time, but you remember at some point in later years, hearing that when Justas Paleckis , who is someone most American or English speaking people would not know about, but Justas Paleckis was a leftist writer, who, when the Soviets came into the country, became the president, quote, unquote. I don\u2122t remember his exact title, but was the first party secretary, Paleckis was the president, and under his signature, a lot of people get sent to , both then, and later. And what you are saying is that you intuit that your brother was somehow or other, a trusted person, because Paleckis \u0152",
            "answer": "Now I remember why."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They \u0152 the name of the monthly was called Joniemas (ph). Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 62"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Joniemas (ph).",
            "answer": "Joniemas (ph). And they both wrote from it \u0152 for it. And maybe Paleckis was connected with the editorial staff, or something. But that\u2122s th \u0152 how they \u0152 they sort of \u0152"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "What their connection was.",
            "answer": "\u0152 the connection was, that she wrote \u0152 she published some poems, a-and his daughter sent to me some of those poems, they were sort of po \u0152 okay, I mean, they would call it at little \u0152 the leftist kind of \u0152 no, wa \u0152 politically \u0152 they\u2122re obviously political poems."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Okay, and about when would \u0152 would have this been before the war? Befor \u0152",
            "answer": "Thi-This \u0152 this was before."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Okay, so during independence times.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Okay. And so, your brother is trusted enough by Paleckis wa \u0152",
            "answer": "To ask for his opinion."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "\u0152 to \u0152 for his opinion to be asked, should Paleckis take that post, which was quite \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know what that discussion was, but I understood that I do not remember my brother\u2122s voice. But I think was to the \u0152 in some way, he was consulting him, should I take it, or not, trying to make up his mind. And I have no idea what my Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 63 brother told him. All I know that he \u0152 I understood from all of us \u0152 late \u0152 he told me this later, later, later."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "What does later mean?",
            "answer": "Already in \u0152 in \u212271, when I \u0152"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay, when you went back.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Okay. So this is 30 years \u0152 33 years later, something li \u0152 well, sa \u0152 30 years later.",
            "answer": "My \u0152 my brother is a \u0152 fell out of that \u0152 went to the \u0152 very soon, after the Soviets came in, my \u0152 Povilas come \u0152 went \u0152 come \u0152 abandoned that direction, completely."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Okay. But he had it. In other words, if there was a direction of political thinking in your family, through po \u0152 and Povilas sounds like the most political \u0152",
            "answer": "The other two brothers, they were not political at all."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were totally farmers, kind of immersed in \u0152 in the world of their own, local."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "And your father as well?",
            "answer": "Yes, very much."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Okay. But Povilas was an influence on you.",
            "answer": "Yes, yes, he was, in this \u0152 his books, his books, yes. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 64"
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, I \u0152 I sort of looked up a little bit, you know, yes."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "Not in that \u0152 that \u0152 his political world was totally \u0152 like he subscribed \u0152 subscribed to so \u0152 Socialdemokratas , a weekly newspaper, which was you know, so \u0152 so \u0152 social Lithuanian party. And I could \u0152 I \u0152 I \u0152 I hated it."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Did you really?",
            "answer": "It w-was so boring and so serious, and so the whole \u0152 I could not be \u0152 I just \u0152"
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "So i-it \u0152 it didn\u2122t speak to you.",
            "answer": "He used to subscribe to it. No, no."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was totally out of my interest."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Okay, okay. Thank you. That\u2122s what ga \u0152 that\u2122s what I wanted to get a sense of, of what was the \u0152 not only the facts of pre-war life, of you know, the circumstances of your family, but also the atmosphere. You know, what did people talk about? What was their world, what mattered to them? And in \u0152 in \u0152 in very specific ways \u0152",
            "answer": "So, there are glimpses that there were talks, political talks"
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 betwe \u0152 in which, you know, about which I cannot tell more than what I just told. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 65"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Yeah. So \u0152",
            "answer": "That\u2122s one memory I think is pretty oh \u0152 revealing."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Yeah. So we come to 1939, and \u0152",
            "answer": "And more \u0152 more than that, that \u0152 like between Papilys and Semeni\u0131kiai , there was a village of ."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": ".",
            "answer": "And pu \u0152 if you have to fix sometimes some shoes, or also the \u0152 some sewing to do, some \u0152 there was some \u0152 a family, I think, of two brothers, perha \u0152 thethey were very \u0152 they were special at crafts"
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "So they were \u0152",
            "answer": "So, I used, sometimes, to stop if my f \u0152 mother gave to fix something there, and they, whenever I was there, they were only talking politics."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Really?",
            "answer": "An-And like all \u0152 like oh, you see, sorry for this mess. The police was here last night, and they look for, you know, everything turned, you know, they look for \u0152"
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Upside-down.",
            "answer": "Upside-down."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because they were talk \u0152 they were really involved, so much that the police was ask \u0152 look for \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 66"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "They had socialist orientations?",
            "answer": "They were, maybe there were some publications \u0152"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or they were maybe involved \u0152 oh yes, now I remember that that week, on the branches of the trees by the road, by the cemeteries, and the cemeteries were by our house, there were some leaflets attached again, political leaflets. I have no idea what they promoted. And it was next day after that, that I had to stop at their house in \u0152 for something, and the police was \u0152 and I saw that, you know, everything was \u0152 was in a mess. The police was there. They probably suspected that they produced those leaflets and hung them there."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Were they known to have a particular political view?",
            "answer": "N-N \u0152 people maybe knew. I had no idea."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "So, it could have been they were very leftist.",
            "answer": "I \u0152 I will not have any ideas that there were any other views than those that came from \u0152 from \u0152 from Kaunas , from the capital."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I-I was not in that age, and I was still in my shell."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But those were glimpses into the real world, which I remember very well, that there were people who were doing something, I don\u2122t know wh-why, and what \u0152 for Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 67 what reasons, and what is said, what was in those leaflets. Because police came, people said, oh don\u2122t touch them. Let the police do \u0152 come, and took, so I had no \u0152 had no idea what was in those leaflets."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "So, you don\u2122t know if they were right wing or left wing?",
            "answer": "Ki \u0152 kill \u0152 kill \u0152 kill Smetona , or \u0152"
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "\u0152 or emb \u0152 or embrace Stalin , I d on\u2122t know."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I have no idea."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "When 1938 \u0152 well, actually, 1939 come around \u0152",
            "answer": "I want to interrupt one more."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Sure.",
            "answer": "Same as later, when the Germans, same as Soviets, they did not come blindly, with no preparations. They had already people watching for years, probably, and some of them were connected, preparing, you know, here and there and there. Like Germans had same. Some of them \u0152 some of those people maybe were, you know \u0152 I don\u2122t kn-know. But none of those occupiers came with, like th ey do now, sometimes they just go to another country, with \u0152 I think they had planted people. I\u2122m thinking that now. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 68"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Yeah. Yeah. So, let\u2122s come to 1939. Do you remember whether there was any reaction in Semeni\u0131kiai , or , or Papilys , about the German attack on Poland , September first?",
            "answer": "There were two reactions. The dominant reaction was ah, we have Vilnius now back."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Because of the controversy with Poland on Vilnius .",
            "answer": "Yes, yes. Vilnius was the center \u0152 there was produced happiness. The \u0152 the Poles were the most hated nation in the world, for Lithuanians."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Why?",
            "answer": "Why? The \u0152"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "For \u0152 we have five \u0152",
            "answer": "They took Vilnius . They took our capital away."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "So that\u2122s a little ditty in Lithuanian, about Poles.",
            "answer": "No. Yes."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, no, they were \u0152 they\u2122re more Pilsudskis , and all those \u0152 those guys, they \u0152 they were all most hated people."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So th \u0152 there was elation when the \u0152 the Russians decided to \u0152 to \u0152 to eventually put \u0152 attach \u0152 to reattach Vilnius to Lithuania . So for Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 69 some time, that, almost like sort of \u0152 that elation, almost to cancel all the bad things for e \u0152 for \u0152 at least for a moment, until they began to think, you know, and see, oh, they\u2122re bad, bad . They are the [inde"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "So you said there was another. There was \u0152 there were two reactions. One was nice \u0152",
            "answer": "Oh, the other reaction that says oh, now \u0152 now \u0152 now, we may have another war. We are having another war, and \u0152 and \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "So people started talking a bout that?",
            "answer": "Yes, yes, they did \u0152 I \u0152 I don\u2122t remember but I \u0152 I \u0152 I cannot con \u0152 yes, every family already knew that this is bad."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That this is bad."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Okay. Now, was the \u0152 when you mention that \u0152 that Russia attached Vilnius back to Lithuania , why would Russia do \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know really, again my mem \u0152 see, I am very bad at dates \u0152 at which point that became real, because first the \u0152 okay, Germany , and the \u0152 the y met \u0152 they made a deal with Russians, and they wanted, sort of, Poland ."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "But at which point \u0152 and then Russians march into Lithuania only in 1940."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Thirty-nine. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 70",
            "answer": "Thirty-nine?"
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Thirty-nine.",
            "answer": "Oh, so immediately, so that decision was \u0152"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "What \u0152 what the \u0152 what the \u0152 the factual reference \u0152",
            "answer": "All I remember boy \u0152 being in Papilys in sixth grade, in the bench, sitting there in the middle of the class, and the teacher \u0152 somebody comes in and take the teacher out, and then the teacher returns, and asks everybody to listen carefully, and tells that the war started, and that \u0152 and the Soviets \u0152 that the message was given to the teacher, and that was the situation. So \u0152 and so that \u0152 that\u2122s how we found out what happened."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Okay. The background to this, from what I \u0152 from what I have read, is that that Molotov was signed in August, 1939 \u0152 August 23 rd, and one week later, September first, is when Hitler attacks Poland . And sometime in the fall, I believe it was October, I could be wrong, the Soviets start marching in, and that i \u0152 then \u0152 start marching in, but do not take over the country until 1940.",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah, something like, yeah."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Okay. So, during that \u0152 those several months, did you continue going to school, did you \u0152",
            "answer": "That was very intense, that was my first, you know, no \u0152 yes \u0152 my first year into \u0152 that was fifth grade, yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 71"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "You were then \u0152 if it was \u0152 if you were born December 24 th, 1922, you would have been 17 years old in December 1939. And were you then \u0152 by then in gymnasium in Bir, or still \u0152",
            "answer": "No, no, no, I was in this \u0152 sixth gr \u0152 sixth \u0152 fifth \u0152 sixth grade in Papilys . I was in Papilys ."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Okay, you were still in sixth grade \u0152",
            "answer": "I \u0152 I went \u0152 began going to school very late, because I was needed on the farm . And then, after the fourth grade, I skip one year again, before going to the fifth grade. So there were many \u0152 I was not \u0152 the family was not even sure if I will, you know, ever go to high school or gymnasium."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Okay, okay, okay. That \u0152 that \u0152 that makes sense.",
            "answer": "Because first I was still very \u0152 I was not in the best of \u0152 my weakness body remained for a good \u0152 until I was fif \u0152 di \u0152 16."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s all. And I did not talk to anybody, I was always . I did not communicate with anybody. And su d \u0152 and \u0152 and I \u0152 no, and it happen, as things happen, that suddenly I \u0152 I \u0152 I \u0152 for some reason, I wanted to tal \u0152 I was ready to talk. So, neighbors said, he talks, oh, he talks. It became a \u0152 a joke. I was known as the silent \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "So you weren\u2122t a very sociable person for a long time. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 72",
            "answer": "No, I was \u0152"
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I was in a shell."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "And then \u0152",
            "answer": "And I remained in the \u0152 in the shell, I mean, to \u0152 today, I\u2122m in a shell."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "What are your first memories of life changing, when the Soviets appeared in Lithuania ? What are your first memories of that?",
            "answer": "Fear was \u0152 you began to feel \u0152 I mean, feel fear. You could feel it floating over, like everybody \u0152 like how it manifested, that fear, I cannot describe now. But you could feel it, and see it in the \u0152 in the \u0152 almost in the physical movements, in the faces, and how \u0152 in the relationship. And silences here, and \u0152 creep in, and \u0152 and then you \u0152 we immediately began hearing about neighbors being arrested there. It wa \u0152 it started before the mass deportations, even those small deportations and arrests \u0152"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Of people you knew?",
            "answer": "Yeah \u0152 hm?"
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Of people you knew?",
            "answer": "not in our village, but in the neighboring villages, you cou \u0152 you know, families, and all individuals, you immediately heard. You know, that \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 73 that became be \u0152 happening \u0152 began happening immediately after the Soviets marched in."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Was the \u0152 and so, what about \u0152",
            "answer": "We talk about, you know, the big deportations."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But small arrests and deportations began immediately."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Did your schoolteachers change?",
            "answer": "Yes, the atmosphere felt like \u0152 like \u0152 like the de \u0152 joyful hap \u0152 sort of blissful, careless atmosphere like some cloud began descending."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Did that mean that the teacher who might have formerly been a friendly teacher, now became more closed, or did it mean it was a new teacher?",
            "answer": "No, they were the same, but you could almost feel, you know, a certain kind of seriousness, a different kind of \u0152 it changed da \u0152 through the village, it\u2122s \u0152 I mean, ii-it\u2122s difficult to describe how a system, repressive system like that, and especially when you begin to see the actual, real results can begin to affect the whole \u0152 th-the \u0152 and like produces kind of invisible atmosphere there, that is there. You cannot describe it, but you \u0152 you \u0152 you feel it\u2122s there."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Let\u2122s cut for a second. Okay.",
            "answer": "And then, some of the neighbors that had a larger houses were \u0152 immediately there \u0152 some rooms were divided by the \u0152 by the order from the \u0152 from , from Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 74 \u0152 and some people from other places, cities, stranger, total strangers, we did \u0152 did not know where they came from \u0152"
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Were they Lithuanian?",
            "answer": "\u0152 they became \u0152 Li-Lithuanian."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Planted there as \u0152 as sort of \u0152 I \u0152 had to be, you know, you had to accept."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "So, was there anybody that you knew who was locally known to have been a sympathizer of the Soviets, when they came?",
            "answer": "Not in the lib \u0152 not in the villages that I \u0152 not in our villages."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "So strangers, it was really strangers who came, or \u0152 who came and were planted in the villages, but not local people who suddenly \u0152",
            "answer": "No, no. No, no."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "\u0152 unmask, and say alright, I\u2122m a \u0152",
            "answer": "No, no \u0152"
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 no, we did not know, and at least I have doubted there were, you know, ca cases and places. But \u0152 where that happened, but in the few vill ages around Semeni\u0131kiai , I have not heard cases like that."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Did you, during this time, start going to school in Bir ? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 75",
            "answer": "No. See, there is \u0152 there was sixth \u0152 sixth \u0152 now \u0152 now, we\u2122re trying to place. Right, but I was in the fifth, not sixth grade. Then, one year I skipped. I have notes somewhere, I tried to recreate. Since I was too old \u0152 you had to be certain age t o go into the third class of the high school \u0152 there were six years. So, since I was too old, I had \u0152 I was at the age when I was \u0152 I \u0152 I could have been accepted only in the seventh grade."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 but I wanted to go to high school, and it was act ually my uncle, my mother\u2122s brother, who kept telling my mother and my father that he shoul \u0152 you should really sum \u0152 he has to go, this kid has to go to \u0152 so, because he sort of, I guess, believed in me."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Did they have to pay? Did it cost to send you to high school?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "No.",
            "answer": "It was free. So, that year, I decided to learn to go to \u0152 to \u0152 to am \u0152 he helped my uncle, rented a place, a room for me."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "From the lady with the bagel shop?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 76",
            "answer": "And I s \u0152 managed to skip through \u0152 I had to go through all those years, four years, or five year of languages, Latin and French, and \u0152 and all \u0152 oh boy. That was very, very intense. And then there was an exam, and I passed. And when I passed, they said, you did better t han most of ma \u0152 our students did."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "So, this was to get into high school?",
            "answer": "To get into the seventh class."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "To the seventh class, okay.",
            "answer": "So I skipped four years of high school, in one winter."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "You mean, skipped four years of high school in one winter?",
            "answer": "Yes. I jumped from the \u0152 from the \u0152 okay, second grade to seventh."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Oh wow, that\u2122s a jump.",
            "answer": "That\u2122s a jump."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "That\u2122s a jump.",
            "answer": "And to \u0152 it was the sensation of the \u0152 of for some time."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "I can see why. I can see why. But you had to do home studying \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "\u0152 in order for that \u0152 to do that.",
            "answer": "I had the \u0152 I had the \u0152 my runk \u0152 uncle \u0152 uncle paid for the tutors, and \u0152 and all that."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Okay. And he was still pastor in Papilys , at the Reform church \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 77",
            "answer": "No, no, in ."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Oh, so he had become a pastor in now.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. He was never in Papilys ."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "I thought that\u2122s where your parents went to church, and that he was the pastor there.",
            "answer": "Yeah, but the pas \u0152 you go \u0152 you don\u2122t have to go to your pastor\u2122s church."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Got it.",
            "answer": "You can go to \u0152"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Any \u0152 any.",
            "answer": "\u0152 any Protestant church."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or any Catholic church."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Okay, got it. I \u0152 I misunderstood.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Yeah. So, this is when you actually moved to the city, the local city, ?",
            "answer": "Yes, for tha \u0152 yeah, for the winter."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "And then \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 78"
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Now, the bagel shop \u0152 excuse me now.",
            "answer": "Ye-Yeah."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "The bagel shop, was that in a Jewish neighborhood? Was there a Jewish neighborhood?",
            "answer": "I do not \u0152 I \u0152 there must be clattered in the different areas of . I \u0152 I only remember that there was \u0152 you know, I know there was a \u0152 not mok \u0152 what do you call that, mosque \u0152"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "The synagogue.",
            "answer": "Synagogue. I don\u2122t remember any specific Jewish area, but there must have been."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because even in , when I moved, I was as \u0152 as you can see, I did not have time to walk around, and know the city. To skip si \u0152 you know, six classes, imagine \u0152 five \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And even later, I was not that \u0152 I was \u0152 I still remain ed a book person. I did not \u0152 I \u0152 I did not famil \u0152 now I regret it, I did not vo \u0152 familiarize more with the city. But \u0152"
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "But you \u0152 in other words, you didn\u2122t really know whether or not it was neighborhood that was predominantly Jewish, or not. It was just a neighborhood. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 79",
            "answer": "No, you could see them there and there and there, different stores, scattered through the whole city. I did not \u0152 tell you the truth, I did not know the \u0152 did not \u0152 was not aware."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Even th \u0152 maybe there was, but I was not aware. I under-ders tood that they were every \u0152 you know, scattered."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Through the all, sort of \u0152 there was some bur \u0152 suburban par-parts, where there were no Jews, but in the center, they were ev \u0152 you know, there and there and there and there."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I did not even \u0152 could not even tell how many, you know? I figure that there must be, in a city of 5,000, which I was told by the mayor of later, in Brooklyn \u0152 he had the in Brooklyn ."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Oh, he also went \u0152 he \u0152 he was also an \u0152 a refugee, in Brooklyn ?",
            "answer": "Yes. (ph)."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "(ph), okay.",
            "answer": "Ye-Yeah, that \u0152 there were five \u0152 at that point was five. He would have known the \u0152 how many Jews there may have been. I figured that there may be two \u0152 300."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 80",
            "answer": "But then later \u0152 now I \u0152 I keep the information that I have seen was that there were 2,000 Jews still in ? Says, how could that be? Because that means that 5,000 people lived in , and there were 2,000 plus killed, that means almost like a half. So th-there is something wrong, but I think that that figure comes that when the Jews were killed in , they brought them from all other places, like including Papilys ."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Probably that\u2122s what \u0152 that\u2122s how the 2,000 come. Th \u0152 it does not come from the city itself."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It comes \u0152 I think they collected from all other areas, and then th-thi-this \u0152 this is \u0152 this is the place where we\u2122ll dump"
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "We\u2122ll come to that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "But right now, we\u2122re \u0152 chronologically, we\u2122re in that first Soviet year of occupation, where you \u0152 during this time is when you skip four classes, through your uncle\u2122 s sort of both suggestion and \u0152 and strong advice \u0152",
            "answer": "So my first gymnasium class, the seventh, was already \u0152 was under the Soviets."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 81"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Do you remember anything in particular from that year, in that cla \u0152 in this \u0152 in this grade?",
            "answer": "Oh yes, I k \u0152 I remember."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "What \u0152 what can you tell us about it?",
            "answer": "I mean, there \u0152 one \u0152 one thing is \u0152 is that we immediately in this, besides la \u0152 that \u0152 no, no, no, no, the first \u0152 first year was still \u0152 there were no Russians the first year."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "That\u2122s why I had one year of French \u0152 not fr \u0152 that \u0152 actually, before that, I had two years of French, and Latin, because the next, in the grade, under the Soviets, first then went out, Latin out."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Okay.",
            "answer": "French out, Russian in. French no good, Latin no good, Russian good. So I had at least one year \u0152"
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 of \u0152"
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Russian.",
            "answer": "\u0152 Russian. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 82"
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Well, that would make sense, because the government, in July 1940, is when there is that vote to join the Soviet Union . And that would have been after your seventh class \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "\u0152 but before your eighth.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then, one new category was introduced, the political education."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The political teacher, political \u0152"
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "And who was the political teacher?",
            "answer": "Don\u2122t remember his name. But very boring, talking like somebody who tells that this is what happened, this is what communist party is, and what\u2122s a \u0152 it\u2122s very good for the people. Talking always a very monotonous voice, and very like somebody who did not believe in it himself. Somebody who was like assigned material, he did not sound that he believed in what he was \u0152"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Sounds like a parrot, almost.",
            "answer": "\u0152 what he was saying. But you had to learn, you know, first thing you had to learn by heart, the history of the communist party. A-And then, there was another one. He was, you know, radical \u0152 class to teach. That was the subject we had to learn. But Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 83 then there was another, assigned \u0152 a ka \u0152 general political supervisor of the gymnasium, of the high school. And don\u2122t remember her name. She was a woman of some 40 \u0152 40 \u0152 some 40 years, and she was always there, and we knew who she is, and why she is there. And when she was approaching passing, everybody became silent until she passes, and \u0152 but I \u0152 to me it\u2122s wa \u0152 very, very \u0152 became very, very, v ery important, this woman. She was also hated, hated by everybod y, not \u0152 not for another re as \u0152 that \u0152 because she was Jewish. And because the mayor, as Soviets marched in, the mayor \u0152 they appointed as the mayor, a Jew educated in Moscow, (ph)"
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Kelmer (ph)?",
            "answer": "(ph)."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Okay, k-e-l-\u0152",
            "answer": "\u0152 at me straight, and says, never do this again."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And put that \u0152 puts where it was, just"
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Wow. That could have ended a lot differently. Wow.",
            "answer": "And thi \u0152 and that\u2122s, you know, one of the moments you never forget."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because it could have ended badly, not only for me, but for \u0152 also for my family, and \u0152 and we don\u2122t know how far that would have gone. But then, all these years, I Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 84 have been also thinking, why did she do that? I mean, one thing that, you know, was \u0152 I was still very fragile, and very na\u00efve, and very \u0152 sort of like, she may have really meant okay, he made \u0152 he\u2122s a stupid, little guy, and he made a mistake. If I tell him maybe \u0152 you know, she like, had a picture of me. But then I thought, maybe she played double game. Maybe she worked also for the underground. She may have worked \u0152 okay, here I am, I\u2122m hated, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 by everybody. I will \u0152 knew that, but I will \u0152 will be \u0152 I will also help the underground. She may have been a double like, agent."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Was she \u0152 do you know if she was from herself?",
            "answer": "No, no, she \u0152 she was not from ."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "But when the \u0152 and now, now, when you ask this question, I \u0152 I \u0152 I cannot guarantee, really. We assume that she came from Moscow with the \u0152 you know, but she may have had some relatives in \u0152 so, I will never know. I will never have an answer, because later in that she retreated together with the \u0152 when the Soviets retreated, and she was shot with other Jews. But she saved my life."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Yes, she did. Yes, she did. And it\u2122s interesting how they \u0152 I mean, did that mean that they look through all the caps of the students, to see if there are papers in them? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 85",
            "answer": "No, they knew. They were educat ed, they went \u0152 went to KGB training, you know, where to look next, if somebody hides something. They knew where to look for \u0152 where people usually \u0152 they had track of record where people usually hide."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Did you speak of this to anyone at the time?",
            "answer": "I could not. I could not. Because I could not let the other students \u0152 they were asking, so what did she tell you? I made a joke, or something, but I could not tell, because then other students would know that they are connected with underground. I could not talk."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "And they wo \u0152",
            "answer": "And later \u0152 I don\u2122t know where that was already, on the Germans."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s another story."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "So, did you ever \u0152",
            "answer": "But this, I \u0152 I \u0152 I \u0152 there, I could not talk about it at all, to nobody, absolutely nobody."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Not even the student who had given you the leaflets.",
            "answer": "No, I could not."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Okay. Okay. Now, you mentioned earlier, someone who had been the mayor of , Mr. (ph), is that his name?",
            "answer": "Kle-Kle (ph). Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 86"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "(ph), (ph). And then a new mayor comes \u0152",
            "answer": "Thanks to him, I bought my first Bolex camera."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "Oh, no kidding.",
            "answer": "He lent \u0152 he was the guaran \u0152 guarantor, for when I had to buy, and had no money. I went to Peerless (ph), and he was the guarantor, so that I could pay in installments."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "That\u2122s quite a significant step. Now, was he \u0152 he was the mayor, and then comes the Soviet system, and then comes Mr. (ph), or Draugas (ph) (ph), Comrade from Moscow. Did \u0152 does that mean that Mr. (ph) was thrown out, or did he stay?",
            "answer": "Must be, because \u0152 must be."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t know, I nev \u0152"
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "He never told you anything about the \u0152",
            "answer": "Because I was never interest ed ."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Got it. Got it. It\u2122s okay, that\u2122s okay.",
            "answer": "My interests, I \u0152 people don\u2122t understand that \u0152 how could one be, and done what with no interest in what\u2122s around me. In the social life, I don\u2122t know if you are aware \u0152 you must be aware that somebody did a very, sort of dirty paper on me in \u0152 in the New York book. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 87"
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Review of bilk \u0152 books?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And ha \u0152 it\u2122s all \u0152 you know, it\u2122s all absurd, all these . But I could not \u0152 he could believe \u0152 he could not understand that one can be so totally submerged in what one is interested in, and lack for \u0152 he was ask, would you tell me, you must have been very involved in \u0152 in \u0152 in \u0152 in the local, you know, with the I don\u2122t know the society. I know no \u0152 I knew nobody there, and was not interested, you know. He say, oh, but you wrote in your book, \ufb01 I Had Nowhere to Go ,\ufb02 that you were very, very involved in \u0152 in \u0152 well, I was. And people who were ri \u0152 who were in literature, they knew. But that was my work. The rest did not exist. That\u2122s all. So that \u0152 that\u2122s \u0152 life was going there, you know, everything \u0152"
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Did you ever \u0152",
            "answer": "So I don\u2122t know, I never asked \u0152 same as never asked my own father, you know, who was your father? So, (ph) to ask \u0152 as(ph) never came to my head. The more that I met him here in Brooklyn , and we had already different problem here. So \u0152 but of course, automatically, I think the nec \u0152 I\u2122m \u0152 what I\u2122m amazed that he was not deported. Oh, I \u0152 I think he ran \u0152 he maybe had left before the se \u0152 Soviets came in. He knew, he was not that stupid. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 88"
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So he ended up in \u0152 in German \u0152 in German displaced person camps, like that. That\u2122s where I met him."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Okay, the \u0152",
            "answer": "How \u0152 yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Did you con \u0152 now, after that, did you continue distributing those leaflets, or had you \u0152",
            "answer": "Yes, and I even intensified, but that was a lesson, that was a lesson that \u0152 how foolish I was. And I di \u0152 you know, I \u0152 I did not carry \u0152 I had to be much more careful."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Well, who would you get them from, and who would you give them to?",
            "answer": "This very \u0152 okay, first where I got them. There was one teacher, Kavalunas (ph)."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Kavalunas (ph), okay.",
            "answer": "Kavalunas (ph). He later ended up in Chicago . And he started the Lithuanian department of that University of Illinois."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was very, very important. But \u0152 and there was another one, there was a Vitakunis (ph)."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Vitakunis (ph), okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 89",
            "answer": "Vitakunis (ph). So, I know what happened to Kavalunas (ph), I don\u2122t know what happened to Vitakunis (ph). But, Vitakunis (ph), when she was studying, his \u0152 hi-he \u0152 he studied history of liter-literature, and this thesis that she wrote, was on the \u0152 on cu \u0152 futurists, Dadaists, the whole period transition, beginning with the \u0152 with the \u0152 what was happening in \u0152 in \u0152 in Russia , pre \u0152 before even Mayakovsky here, with the young Mayakovsky , and all the \u0152 the \u0152 all the early constructivists, etcetera, were the early, modern arts. That was his dissertation, and he was deli \u0152 teaching literature in the \u0152 in the high school. So, one day, he said, don\u2122t tell anybody, but I want you to \u0152 to read this now. He said, now it\u2122s, you know, forbidden, even to know \u0152 read about the history of the \u0152 and I read this dissertation. And that was my introduction to many, many, many things."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Okay, so yes, of course Mayakovsky \u0152",
            "answer": "An introduction to modern art in the \u0152 in the west Russia , in Paris, etcetera. And then a \u0152 we discu \u0152 tal \u0152 after I read it, and thanked him and returned it, we sort of became friends. And then it was he who gave me the first leaflets. And then he in \u0152 he wrote \u0152 he did not introduce me personally, but Kavalunas (ph) appro \u0152 yo \u0152 he \u0152 they knew tha \u0152 you know, Kavalunas (ph) and Vitakunis (ph) were like that."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "They were friends. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 90",
            "answer": "Yes. So, he told me that, you can trust this guy. So Kavalunas (ph) was the one \u0152 Vitakunis (ph) had not \u0152 he was not so connected with the underground. But Kavalunas (ph) was very involved. I don\u2122t even know how deeply. He was very, very, very, very. So, the leaflets came to me from Kavalunas (ph). We used \u0152 and we used to meet \u0152 aand we \u0152 we ru \u0152 at the \u0152 at the castle, somewhere."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "And, what was the content of such leaflets? What was written in them?",
            "answer": "Mostly transcripts from BBC, and some other short wave radios, mostly news, news, news \u0152"
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 concerning the \u0152 what Soviets were doing, and what Germans were doing in their areas."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "So this is during the Soviet times?",
            "answer": "They were \u0152 they were news."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It be \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "This was \u0152",
            "answer": "It began and continued under the \u0152"
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Under the Germans.",
            "answer": "\u0152 under Germans, it continued, but I got deep \u0152 deeper involved."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 91",
            "answer": "That\u2122s another story."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "We\u2122ll come to it. We\u2122ll come to it.",
            "answer": "Here, I was only under the Soviet sa \u0152 was only distributing. We helping to pass \u0152"
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "And who would you distribute it to?",
            "answer": "Only very, very close friends, and they distribute it to their close, close friends."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "And these friends, were they your age, most of the time?",
            "answer": "Some older."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Some were older.",
            "answer": "Some \u0152 some were older."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "But still your generation.",
            "answer": "Not exactly. Some \u0152 Patra(ph) (ph), who later helped Miltinis to start the theater in ."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Oh yeah, mm-hm.",
            "answer": "He was already quite well known poet, you know. He was one genera \u0152 generation before me."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So yeah, I worked within my generation, and the one above."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "So now that, you know, you got this very pointed warning from the politruka \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 92"
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "\u0152 did you put those newspapers in another part of your clothing, or did you continue with your hat?",
            "answer": "No, I did not get it \u0152 no, since then I did not carry, because they \u0152 they won\u2122t \u0152 I did not know, maybe she informed somebody else about me, and I may \u0152 maybe \u0152 may have been followed. I had to be very, very, very careful after that."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "So you didn\u2122t \u0152 you didn\u2122t continue, and \u0152",
            "answer": "I continued, but I had to be much more careful how I made my \u0152 how I meet the \u0152 to whom I \u0152 I want to pass, and had to be worked out."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "During this time, was there any violence \u0152",
            "answer": "Also, that \u0152 that \u0152 that happened actually very close also, to the Germans marching in, yeah."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "So that would have been spring 1941, because they march in June, in 1941.",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s wa \u0152 maybe why I don\u2122t remember her name, because I met her very, very soon after that, yeah."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Okay. Now, during the Soviet time, was there any open \u0152 you talk about this atmosphere of fear, that\u2122s even hard to describe, but it kind of descends. Was there violence? Did you see people beaten up in the street? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 93",
            "answer": "I was \u0152 there may have been, but I\u2122m not aware of th \u0152 I was not involved in it, and \u0152 and the use of any violence against Soviets in Lithuania would have been very, very, very mu ch kept suppressed by \u0152 by \u0152 by this \u0152 would be difficult for facts like that to come out."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "I even mean violence by Soviets. Was there any \u0152",
            "answer": "The violence as psychological, and \u0152 or \u0152 or \u0152 or direct, you know. If you are arrested in \u0152 you \u0152 you kno w \u0152 you know what happens with so \u0152 the \u0152 the \u0152 how the Soviet police handled those whom they arrested, or \u0152 or deported. So that\u2122s \u0152 if that is not violence, then what is violence, yes."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "I\u2122m talking before the deportations, the actual deportations, in that intra-months, and so on, when you talk about that, was there \u0152",
            "answer": "It was an \u0152 it was devious ly \u0152 the control was like a \u0152 a \u0152 a \u0152 okay, it began immediately, because they came with a plan. And immediate wa \u0152 slow was the critique, of course, in the press and presentation of the existing, previous system, preparation for the \u0152 for electivization ; it was to take place immediately. So that there were \u0152 they were restructuring every part of the society, of the \u0152 if the \u0152 under the Germans, who had, you know, they came in, in action, they were chasing somebody. They had no time to stop and \u0152 and control everything. Here they came in, and they settled down. In two days they cannot began \u0152 they began exerting their control. If under the Germans \u0152 you give them first page of the provincial paper, for Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 94 their bulletins; it had to be, or \u0152 or . Then you can do whatever you want. Under the Soviets, not a single sentence, not a single word we passed at \u0152 you cou \u0152 you could pass without being \u0152 without approved. Because they were there. They were, you know, they had nothing else to do, but to control and \u0152 and transform it into their own system. And their \u0152 you know, they came prepared."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "So, is that sort of total control, you\u2122re talking.",
            "answer": "And \u0152 and \u0152 and \u0152 no, we are talking about total control. Total. Absolutely total. And they always a \u0152 a \u0152 managed to call up if \u0152 I mean, many came already prepared from Moscow , the key persons. But many satellites, local, either \u0152 at the beginning, maybe even had some dreams and fantasies that this may be good, we can, you know, the \u0152 when \u0152 because all the propaganda was, you know, that this is it, this is great, this is way \u0152 you know, that was real bad, and now we\u2122ll be paradise. And some felt \u0152 some sort of believed that, maybe not hundred percent, but th-th \u0152 they thought that they can also have some impa \u0152 impact themselves, and they say that, what I will do a lit \u0152 with we will shift it that way, we\u2122ll be okay, maybe, maybe. So what happened later, like a \u0152 maybe when the deportations began, is something else."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The be \u0152 e-even those who real believed that \u0152 that maybe had fantasies about that this could be maybe somehow turns the right direction, I think there were very, very few who believed 10 months later. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 95"
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "So, what was going on with your brother Povilas at this time? The Soviets have come in \u0152",
            "answer": "He \u0152 but like two or three months later \u0152 he told me this later."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When he was already \u0152 he was already out."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Okay, what was \u0152 was he still studying?",
            "answer": "But he was struggle still, you know, leftist, and he sort of \u0152 he had some ideas. Whi ch is nothing wrong. But \u0152 but he was out of the \u0152 of the \u0152 if he had even any dreams that maybe this was clear with \u0152 immediately, it was clear to anybody."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "At this point, Povilas would have been about, oh, 28 years old, something like that.",
            "answer": "He \u0152 he was working as a veterinarian already."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Okay. In Bi ?",
            "answer": "No, no, he was in Kedainiai \u0152 Kedainiai , and later in the Vilnius area."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Area. Okay.",
            "answer": "He was \u0152 became also very closed just in his profession. He did not write any more, did not publish."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Hm. Well, you know, it was, for someone who has leftist leanings, this kind of experience was quite traumatic, because it is belying the idealism that a person could Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 96 have had, you know. And you have this inner immigration, what the East Germans call innere immigration , you know?",
            "answer": "Yeah, you know, that\u2122s \u0152 that\u2122s what \u0152 they said that. Unfor tunately, the whole \u0152 this communists started in their ow \u0152 in their own country, and their own time."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "I want to touch on something else that you mentioned earlier. And you said \u0152 and that\u2122s on the \u0152 the anti-Semitic aspect. You say that both the politruka \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "\u0152 and the mayor, were hated \u0152",
            "answer": "I think that \u0152 that fact that both were Jews, to the farming community, who had just 20 years earlier, managed to liberate from tsars, and had this very \u0152 like a sense of being independent, unfor \u0152 a-a-and still very, very fragile. To \u0152 to \u0152 to see that we are again of controlled by somebody else, if not tsars, then Jews, somebody. I think that these un \u0152 it was not \u0152 I could feel that. It was not talked much about, but jo \u0152 j jokes were made about . I don\u2122t remember those jokes, but \u0152 but then the Russians \u0152 now we had again Russians, and the Jews, and the \u0152 a-aand the \u0152 and I think that that aspect \u0152 this has not been \u0152 maybe it has been written about, sort of mentioned that this instituted just fresh liberation. And now again, somebody else is there, on the \u0152 on top of us. Had important effect, on the why some were \u0152 some \u0152 some of them ignored, or \u0152 or did not pay too much \u0152 and then, he \u0152 he \u0152 I \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 97 especial \u0152 the killing of Jews, coincided with the big deportation, you know, of Lithuania . But that minimized, I think, simp \u0152 sympathies for what was happening, at the same time, to the Jews."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It affect how much, you know, the \u0152 lik e \u0152 like same went out and discuss, you know, how Putin and Russia affected Trump \u2122s el -election \u0152 election, and one says this and this, the other . But definitely, yes."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "And had you heard before, like in \u0152 before these events, before the Soviet takeover, had you heard people make jokes about Jews, or say anti-Semitic things?",
            "answer": "No, no, no, Jews were some \u0152 and what \u0152 even if I could read in those transcripts from BBC, and later in the \u0152 you know, was typing them, it\u2122s still \u0152 it was so outrageous, that many did not believe that this really happened."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Okay, what \u0152",
            "answer": "Saying that you don\u2122t re \u0152 hu-human beings are not made up to react personally to \u0152 to abominable events. Like, okay, I \u0152 I have to confess that I did not react to the 9-11 event, until I saw \u0152 met some, really peop \u0152 people who just managed to escape. Or the \u0152 or the \u0152 the firemen from SoHo , right there where I live, then \u0152 then it became real. When I watched the buildings collapse, and I knew that thousands of people are there collapsing, I-I had no emotional res \u0152 it\u2122s like, it was too big. It was too big. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 98"
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Not that you \u0152 does it mean that when you had no emotional response, you didn\u2122t care, or it was too big?",
            "answer": "No, no, that you \u0152 that you are not made physically to \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s like too big. Abstract. Too big. Only when \u0152 it has to become more personal."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Well, you know \u0152",
            "answer": "I will tell you later another story where the si \u0152 killing of the Jews."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Oh, you know, that reminds me of what Stalin said, which many people say was his strategy and his tactic, that the death of six million, or \u0152 he didn\u2122t use the word six million, but the death of a million is a statistic, the death of one person is a tragedy.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "You know, I\u2122m paraphrasing here, but it\u2122s \u0152",
            "answer": "Well, that\u2122s it\u2122s too \u0152 it\u2122s too big. We are not made up psychologically and that you need something personal, something that you could iden \u0152 identify. So \u0152"
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "So here is my question. When you \u0152",
            "answer": "So when I was sta \u0152 people were \u0152 those \u0152 again, the nor \u0152 the population did not get that information, those newsp \u0152 newspapers. Mostly the intellectual kind of community saw them. So that the rumor that oh, it\u2122s the ge \u0152 you know, Germans there are killing all the Jews? They\u2122re taking out somebody in the Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 99 village shoots one German soldier, they wipe out the whole village. They believed, and they did not believe. It was like it\u2122s \u0152 how could anybody do \u0152 be so horrible, you see?"
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "So, you\u2122re talking \u0152 if I can \u0152 I\u2122m going to try to anchor this \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "\u0152 in as pa \u0152 particular time. You\u2122re talking about BBC transmissions that you are involved in distributing, not yet transcribing, but still distributing \u0152",
            "answer": "What the Soviets were doing in own country \u0152"
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "With the sa \u0152 yeah.",
            "answer": "\u0152 and the gulags, etcetera."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was easier to \u0152 to \u0152 to wr \u0152 because that was already happening to Lithuanians. So that was at \u0152 easier to understand."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "That was real. That was actually \u0152",
            "answer": "That was real."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "\u0152 real. Okay.",
            "answer": "What Germans were doing, it was not \u0152 not \u0152 not so real yet."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "But was the BBC , at this time, while they\u2122re still allies, the Soviets and the Germans, were they transmitting already, the crimes of the Germans against the Jews? That is, was that something that you were picking up? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 100",
            "answer": "I \u0152 I think they were \u0152 when they did already, they were doing that in Poland , you see \u0152"
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Yeah, that\u2122s right. That could have ve \u0152 very well been.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "That \u0152 that it was happening in Poland .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "So you would have been getting news of these atrocities through the BBC.",
            "answer": "From BBC, y es."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "While the Soviets are still in power.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Okay. And \u0152 and people were a-at \u0152 in their circumstances, non-Jewish people, the Lithuanians, and whoever else was not Jewish, was looking at the Jews who might have been put in power, and saying, look at, they have brought a new regime, we\u2122re not independent any more. And at the same time, if they get news from some underground press, they don\u2122t believe it too much.",
            "answer": "Yeah, but the \u0152 but as I said before the bys \u0152 the population of the Lithuania \u0152 Lithuania did not know that, did not get that news. They did not read BBC then, yeah."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "That was known by sa \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 101"
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "But you knew it, yes? When you \u0152 you knew it.",
            "answer": "I knew it, as hard as it was to believe. I \u0152 I \u0152 I \u0152 I saw \u0152 I \u0152 I knew it."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "What was going on in Poland, you know at that time?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Okay. So this \u0152 this time when the teacher \u0152 the politruka \u0152 the \u0152 the political officer, gives you this warning, is coming close to when the Soviet Nazi \u0152",
            "answer": "During the last months of \u0152"
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "The last months.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Somewhere there. I \u0152 I \u0152 I \u0152 I \u0152 I \u0152 there, I cannot place the memory \u0152"
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "That\u2122s okay. Now we come to June 1941. Do you remember the actual deportations? Did you see any of it?",
            "answer": "At \u0152 during one period \u0152 and, but I do not know a \u0152 if it was during that period, and I don\u2122t know what month, but I remember that, with some other \u0152 some other friends, students, the railroad station in was lit with sort of \u0152 on the side of \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 102 not in the center, as in many old cities, which will be \u0152 on the side of the city. And I \u0152 I was very good in mathematics, and some other things, and I was tutoring some students in mathematics, and \u0152 and not far from this station. And \u0152 and then there, as we walk back to my place, says, let\u2122s go around. Those \u0152 those are the trains where the \u0152 yesterday thth-they arrested, you know, some they are full, and there are guards, and they\u2122re ready to go to , or wherever they send them."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "So someone told you, as you\u2122re going back, that \u0152 first of all, the train station is not in the center of town, it\u2122s on the outskirts, in Bir.",
            "answer": "On the side, sort of."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "On the side.",
            "answer": "That \u0152 so we \u0152 we looked at those trains, you know, wagons, was like five, six and we knew that that\u2122s \u0152 they will go to , and we \u0152"
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "And did you see the guards? Did you see guards?",
            "answer": "No, we were to \u0152 too far to know \u0152 know. To that we just saw \u0152 you could see the train. So that\u2122s the \u0152 the only thing that I \u0152 I could ever \u0152 ever under \u0152 you know, and I don\u2122t remember which ma \u0152 I don\u2122t think this was \u0152 because I was not in during that June \u0152 during that period."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "During 14 \u0152 15 \u0152",
            "answer": "I was on the farm."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 103",
            "answer": "That was during, you see, during the ske \u0152 school season, I was hol \u0152 I was in . But during from May \u0152 end of May, from May to the September, I was always on the farm \u0152"
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 helping my parents."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "So, when \u0152",
            "answer": "So I know that during that period, we \u0152 we were tre \u0152 we heard, you know, the rumors immediately, you re \u0152 you cannot fast."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "Okay. So, did anyone from Semeni\u0131kiai get deported?",
            "answer": "No, no. Nobody from \u0152 but from the \u0152 from two or three other villages, we know that there were deportations, yes."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Families."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "Okay, so we\u2122re talking now for the camera, for those who will not know about this, the Soviets implemented a series of deportations in the territories that they controlled. And in the Baltics, the first wave took place June 14 th, 15 th \u0152",
            "answer": "As a mass, the \u0152 this is \u0152"
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "As a mass \u0152",
            "answer": "\u0152 outside of the individual \u0152"
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Arrests. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 104",
            "answer": "\u0152 the individual families deported before."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "That\u2122s right. That\u2122s right. As a mass deportation in June 14 th - 15 th, 1941. Which is about a week before the Nazis attack the Soviet Union , which Lithuania was then a part of. So, this is what I\u2122m asking about now, is about these deportations. And, was there talk in your family that, oh, we\u2122re going to be on the lists. Or \u0152",
            "answer": "No, no. My \u0152 my \u0152"
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "No. There wasn\u2122t any fear.",
            "answer": "\u0152 my \u0152 my family was never afraid, because by that time Povilas , who was involved in politics, was in Vilnius . Politics, he wa \u0152 he was not \u0152 not part of the family already for like a decade."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He was outside in the studies, then he wa \u0152 so they \u0152 they were just considered, and would have been considered not very important, in the working, just of \u0152 workers."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "So their farm was too small.",
            "answer": "Yeah, yeah, farmers."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Yeah, they\u2122re too small a farm to be deported.",
            "answer": "Yeah, yeah . The people I know that from the re \u0152 village of Paroveya ."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Paroveya . Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 105",
            "answer": "There were some richer families there that those were af -affected in the ra \u0152 that\u2122s where \u0152 but I do not know, I never had again much knowledge who lived in those villages. I was, again, in my shell."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But there were some richer families, I know. And also, there was one ka \u0152 Latpe(ph), the name was. Was very connected with \u0152 they had relatives in America , and they used to send money, and they had very special horses there. And we \u0152 we \u0152 everybody knew that that\u2122s because they have a family in amer \u0152 in America . So, they were deported."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Things \u0152 they \u0152 sometime the reasons were not even clear, why the \u0152 some people were deported. Somebody had to say something bad, somebody \u0152 we\u2122ll you know."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "So now, we have \u0152",
            "answer": "Not always had to be kulak (ph) \u0152 ku-kulak (ph), each one."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Yeah, kulak (ph), yeah.",
            "answer": "There were many other reasons."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Well, you know, that\u2122s why I had asked earlier about how many hectares you had, because that sometimes determined whether or not a family was deported. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 106",
            "answer": "Yeah, but we were known for \u0152 we were not \u0152 our family was not known for actual \u0152 in grou \u0152 the whole, like \u0152 okay, not all of those seven, or eight or nine villages of \u0152 that I am talking like a bunch of villages around Semeni\u0131kiai , when my father was seni , were \u0152 th \u0152 moved, like families moved apart, in individual plots of land \u0152"
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "That\u2122s",
            "answer": "\u0152 not at the same time."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not the same time. Semeni\u0131kiai was one of the first ones."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And why I\u2122m \u0152 oh, and therefore, they had to destroy the beautiful old houses, and to begin to \u0152 to build the whole set of, you know, the living house, the barn, a \u0152 a \u0152"
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Everything that belongs.",
            "answer": "So the \u0152 the village was known, because of that, as a very ba \u0152 and it was very, very deep in debts, very poor, because I know from my father, used to make ch \u0152 toots \u0152 he send \u0152 used to send me monthly, to pay interest on his two \u0152"
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "On the loan. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 107",
            "answer": "\u0152 he had so \u0152 yeah. He had so many loans from different people, from doctors, from \u0152 I mean, for police, and \u0152 and so that the village was known as a \u0152 pretty poor \u0152 dirt poor, because of that."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "So, presaskulina (ph), we\u2122d say in Lithuanian.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "They were in debt because of having to build.",
            "answer": "They had to build a new \u0152"
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Okay. Now \u0152",
            "answer": "Yeah, well, I\u2122d ler \u0152 and even now, I watched it all built. I can build a house any time. Actual, Serpentine Gallery in London would \u0152 would like me to build one."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah, a Lithuanian living house."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Oh, sort of like a farmhouse, an oldfas hioned sort of \u0152",
            "answer": "No, no, I \u0152 the one living house. Like, five, six years ago, they ask me."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Okay. Let\u2122s come \u0152",
            "answer": "And I could do it."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Let\u2122s come now to the Nazi invasion. Do you remember when you \u0152 how \u0152 where you were \u0152",
            "answer": "My \u0152 my Russian invasion, I remember very well, and I have described it, and told about it many times. You can read about it in my book. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 108"
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\ufb01A Dance with Fred Astaire .\ufb02"
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "That\u2122s the Russian invasion?",
            "answer": "Yes. Also in the film that Douglas Gordon just made, based on my bo ok, \ufb01I Had Nowhere to Go .\ufb02"
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s in the book, right there \u0152"
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in the introduction. Or, maybe not. In any case, the German \u0152 we did not \u0152 also, th-th-th-the Russian invasion besides \u0152 they came in with the tanks, along the dusty, country road, with little wooden bridges. And stupid. And in the tanks, then later, you know, he went on the bridge, and of course, went into the rivers."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Because the bridge couldn\u2122t hold it.",
            "answer": "It couldn\u2122t hold \u0152"
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 those bridges. Th-ThThey misc alculated. German I did not \u0152 we did not see. We discovered we \u0152 for \u0152 for weeks, we knew that they are there. They passed. We listened. We kept seeing, you know, army marching, passing along the road. But that\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Main road? Main roads, or through the villages themselves, or thr \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 109",
            "answer": "Through the main roads, of course, but through the small \u0152 the \u0152 the only road from to Papilys ."
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s almost thir \u0152 25 kilometers. Was the only road."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The one that passed \u0152 pass, you know, our farm, to wa \u0152 our farm. They make the \u0152"
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "So you saw it?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "You saw them all march past.",
            "answer": "Yes, the army, I saw \u0152 that\u2122s the only one \u0152 road there was."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "So they \u0152 they \u0152 we saw them. But, you know, we s \u0152 I had my lesson already, with the Russians, so I \u0152 I \u0152 we \u0152 we \u0152 we stayed \u0152 we just looked from \u0152 from the curtain."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Okay. Well, tell us what that lesson with the Russians was, when the Russians had come \u0152",
            "answer": "The Russian was when everyb \u0152 ee \u0152 you see, to me, it was the first occupation, the first army, the first war in my \u0152 but to the parents, it was the second, at least their second. They went through 1914. So, when they saw the tanks rolling, you know, Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 110 Russian, from to Papilys , or maybe it was the other direc \u0152 no, no, from , they \u0152 they came from. They \u0152 they \u0152 they th \u0152 the fear was there, and they looked through their windows, there \u0152 the road was like 300 meters from the house. And only through the slit of the curtains, they were so, you know, they knew what may be coming."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But to me, it was \u0152 I just \u0152 Povilas had just sent to me, as \u0152 as a present, a still camera , a tiny still camera, my first camera in my life. And there is a frish \u0152 fresh roll of film. And I see, you know, oh, fantastic, the tanks are rolling, the dust is ya \u0152 this is perfect, this is perfect first image. So I run \u0152 I run to the \u0152 to the road, and others are trembling, yeah. I\u2122m running to the road because you know, I\u2122m a \u0152 I\u2122m a innocent, you know, I \u0152 I \u0152 and this is just the tanks rolling, dust. And I run. It\u2122s \u0152 in the cemetery there, I sit on the edge, on the stones, on the wall of relaxed, and click, I take a nice picture."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Picture.",
            "answer": "And of course the \u0152 the captain, or whoever he was, was there, noticed that immediately, you know, he said there, look, you know, there, you know, somebody may be shooting us. And runs to me, grabs the camera, pulls camera, rips out the film, throws it on the ground, and rubs with his boot into the dust of the road."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "The film, and the camera? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 111",
            "answer": "The film. The camera, he hands \u0152 amazingly \u0152 hands back to me, with no film, and points to the house, and more or less, he spoke in Russian, but \u0152 but he said, I understood, you stupid, you better go back there, you stupid kid."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "And did you?",
            "answer": "I ran. I did not have to be told twice."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that\u2122s where my first image ever taken, with my first camera \u0152"
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "In the dust. In the dust.",
            "answer": "\u0152 under a Russian boot. So I had, when the Germans were coming in, rolling, I really \u0152 I had better \u0152"
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "You didn\u2122t take any pictures.",
            "answer": "No, no more pictures."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Well, what do you remember of them, in your mind\u2122s eye?",
            "answer": "Oh just see the thing there, visually. I see the tanks, I see the dust, the motorcycles, the \u0152 the soldiers. Visually. There is not \u0152 it\u2122s very visual."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "How di \u0152",
            "answer": "Very impressive."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "I\u2122ve heard people say that in that part of the country, they marched for days, you know, days and days. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 112",
            "answer": "Bec \u0152 maybe that was one of the sort of comfortable \u0152 that\u2122s the road that red \u0152 led in \u0152 maybe \u0152 now, to Riga, there were other \u0152 maybe to some, you know, strategic spot. I-I don\u2122t know, that\u2122s not for me to \u0152"
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "So, how did life change, under the Germans?",
            "answer": "Not much. Not like the Soviets. Everything send \u0152 is from the sec \u0152 changed from the second day, and essentially. Here, for some time, all \u0152 I mean, they were in \u0152 Germans were in the war, in the war business. And they were marching during that period, very, very intensively. And concen \u0152 in a concentrated way. So, though I \u0152 I believed that they had planned, and everything prepared what they will do in Lithuania , Latvia . And brought, you know, some people with them, you know, who to do. But they took \u0152 they could not concentrate \u0152 they were in action, it\u2122s a concen \u0152 like an inac \u0152 they were in a action, not like the Soviets, who came and s \u0152 an d st \u0152 and wa \u0152 stood there. They were there. Here, they were the moo \u0152 they were moving to Moscow. So they could not, I think, concentrate, could not pay enough attention to everything, to the details. They said, okay, we are going to win. We\u2122ll do what we are going to do. But now we have no time. All we need, your meat, your \u0152 so they were \u0152 we need grain, we need food."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "So requisitions.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Requisitions and confiscations. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 113",
            "answer": "I think that what would \u0152 and horses. They were concentrating on that."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And everything else, what would have come later, we don\u2122t know. But, they immediately dealt with the \u0152 what did they call it \u0152 not the problem \u0152 question of the Jews?"
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "Judenfrage ?",
            "answer": "Yeah, was Juden \u0152 that, they dealt \u0152 they felt, I think \u0152 think that, to the others, you have to deal immediately. And that\u2122s why I think that the \u0152 what year they marched in? When, what time?"
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "It was June 1941.",
            "answer": "Which part of June?"
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "It would have been the 22 nd, I think is when.",
            "answer": "So end of June."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "End of June, yeah.",
            "answer": "And \u0152 and the killing of Jews was must have been July?"
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "August. July and August, yeah, yeah.",
            "answer": "Aug \u0152 July, August."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "Started, started.",
            "answer": "Yeah. And then tr \u0152 yeah, but most, I think, the same \u0152 okay, you \u0152 you have more information. That happened in all of Lithuania , same time? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 114"
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "Well, in \u0152",
            "answer": "Because I think that the pla \u0152 their plan had to be to do it at once, and the whole \u0152 so that \u0152"
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "What we do know \u0152 what we do know, is that between June and December, 1941, in that six months period, the majority of Lithuania\u2122s Jews were killed. And a great many in the summertime.",
            "answer": "As far as I \u0152 I \u0152 I have been, you know, told, in , in that area, most of the Jews were killed right \u0152 maybe in July, like in a very short period."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Well, it was \u0152 what I\u2122ve read is that it was August, early August, very early August. But, what in \u0152 is interesting for us is, did you see anything of this? Did people talk about anything of this, of what was happening?",
            "answer": "They \u0152 they \u0152 they \u0152 they \u0152 they talked, I don\u2122t remember how and \u0152 you know. We talk about the usual \u0152 you know, you couldn\u2122t see in the \u0152"
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Okay, oh you \u0152",
            "answer": "\u0152 if you are in the countryside, you don\u2122t see."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "But you could hear it."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Could you hear it?",
            "answer": "Because farm \u0152 you know, farmers still went every Monday, to the market."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 115",
            "answer": "So the farmers had to hear, or had to miss like \u0152 okay, I know that my mother, every time she came back from the market, she brought us with her \u0152 used to make special, tiny sort of \u0152 but very tasty, bagels. And so \u0152 and those bagels were made by one Jewish family. So, of course, those who are used to buying certain things, the farmers that they need, and then most of the stores, the key stores were owned by Jews. So they \u0152 they went, and said, where? They could see. They could \u0152 they could not not miss it."
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Okay. They could not not see it.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "Is \u0152 that\u2122s what you\u2122re saying.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "Okay. And so the bagels stopped coming.",
            "answer": "The bagels probably stopped coming."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t know, I\u2122m using as an example."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "I know. I know. Did you yourself \u0152",
            "answer": "Tha \u0152 they were \u0152 they were aware of it, they did not know the details, or they knew that it was \u0152 they were shot, and th-th \u0152 and where they were \u0152 and \u0152 and where they were buried. They knew that. You know, you cannot \u0152 those are just \u0152 just basic facts, of any situation. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 116"
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Did you go to that summer?",
            "answer": "I met \u0152 I went to that summer, someti \u0152 like, I think was two or three \u0152 at least two weeks of \u0152 after the \u0152 the big, main killing."
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, must be somewhere, that means in August, maybe. Or \u0152 and \u0152 and the reas \u0152 I don\u2122t know what the reason, cause I still had my \u0152 my attic, all my stuff there. And also, I was trying to get a job."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Okay. What kind of job?",
            "answer": "Any job, but I ended up \u0152 now, that\u2122s where my memory fails. Was it next summer that I worked for two weeks in a upper \u0152 up \u0152 in a pharmacy."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "In a pharmacy.",
            "answer": "In a pharmacy."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "Pharmacy, two weeks, because I could not stand the smell. They were packaging some powder kind of medicine into paper bags, and that powder was floating up \u0152"
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "In the air?",
            "answer": "In the air, and I used get dizzy, and \u0152 but there was another reason, which is funny. And some of the workers, I noticed they just did not like me, for some reason. And the reason was, you know, I\u2122m a na\u00efve, country boy. Some \u0152 I noticed that some very strong, macho guys come in, and they don\u2122t go to the \u0152 I noticed they come \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 117 they always come to me, not to the young \u0152 two young women who were also working there. They come to me, and th en they wi \u0152 sort of don\u2122t talk normally, but they said, do you have a \u0152 do you have a \u0152 those conservat \u0152 conservatives \u0152 conserva \u0152"
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "Prezervatyvai ?",
            "answer": "\u0152 some \u0152 something that I understood that I did not know, but, you know, it was condoms. It was condoms. So I used to go, hey, do we have \u0152"
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "You shout it.",
            "answer": "I shout it."
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "You shout it.",
            "answer": "Which made those guys sort of b-blush, and then the \u0152 the \u0152 the girls, you know, they took it, and \u0152 so they thought, oh this crazy, nitwit guy from \u0152 who needs you here? And so the \u0152"
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "But this \u0152 you don\u2122t remember if that was the summer of \u212241 or \u212242.",
            "answer": "I would have to \u0152 to really try to trace it somehow."
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "Okay. The summer \u0152",
            "answer": "I \u0152 I had later tried to recreate my \u0152 where I was, what I did in what period, but that was done like 10 years later, and \u0152 and it\u2122s just covered \u0152 I made some mistakes, I would have to \u0152 to \u0152 to \u0152 but I \u0152 in the \u0152 and that was like in the \u0152 must have been Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 118 later \u0152 I know it was very close to the s-school season. But then I went back \u0152 back \u0152 back t-to the \u0152 to the village, but I think it was thats year."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "Okay. Let\u2122s \u0152 let\u2122s still concentrate though, on the summer of \u212241. You hear of these things that are happening, of the shootings of the Jews, through, let\u2122s say, trips to the market that your parents would take, and they come back with news.",
            "answer": "Through the \u0152 you know, through the \u0152 the people, through the neighbors."
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "Through the people, yeah.",
            "answer": "Yes, yeah, I mean, events like that, I mean, every farmer had friends. Many of the very useful items that the farmers needed, were handled by the Jewish \u0152 it\u2122s long tradition; they had contact, they could import the \u0152 and the Lithuanians, you know, after 1918, they were all \u0152 all new still, in the businesses, they were not good, so that some of the best stores were run with the Jews."
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So \u0152 so the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 they knew that si \u0152 that something horrible \u0152"
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "When the Germans had marched in, was there the same feeling of fear, as there had been with the Soviets, amongst people, amongst the farmers, amongst the villages? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 119",
            "answer": "No, because the fear is generate \u0152 generated but \u0152 by what they do to you, or \u0152 a-and then \u0152 and immediately, they didn\u2122t do anything to the \u0152 they left everybody alone, you know . They noticed Germans only at \u0152 with the killing of the Jews."
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "Okay, so it was \u0152 it was that \u0152 that non-Jews were left alone, but Jews were immediately \u0152 were immediately affected.",
            "answer": "Yes, I think so."
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "Immediately rou-rounded up, immediately taken.",
            "answer": "Right, it must be, ye s."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "Did the people ever talk about anybody in the villages who was involved with this type of activity?",
            "answer": "No, I never \u0152 never \u0152 never heard, because I bet there were some involved, but they were not from the villages. Maybe closer villages to ."
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But we were 20 \u0152 20 kilometers in those days in Lithuania , is like here would be 400 \u0152 300 miles. So we were not in the \u0152 in \u0152 really not in the vicinity of . Semeni\u0131kiai was not populace."
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "Did anyone have a car in your village?",
            "answer": "No car, no \u0152 there was one radio in seven villages."
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No car, no electricity, no \u0152 no nothing. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 120"
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "Okay. And did it \u0152 and did you know \u0152 did anybody join the uprising? You know, the uprising against the Soviets?",
            "answer": "I knew one student who was in ma \u0152 the same \u0152 it was not in my class, whwho was later \u0152 okay, one student, I knew him because he was also writing. A-And in \u0152 in the \u0152 in wer \u0152 in the \u0152 in high school, the eighth grade was divided \u0152 it was \u0152 there were 20 students, so there w ere \u0152 th \u0152 it was on different floors, different rooms, but I knew him through the writing \u0152 sort of interest in writing. And later, he was the one who \u0152 that Germans \u0152 who started like a week or \u0152 this is all that I\u2122m finding now, when \u0152 that I \u0152 for instance, people don\u2122t believe when I tell that we did not know, in the villages, that there was this temporary government created in Kaunas or Vilnius , wherever."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "The provisional government.",
            "answer": "Yeah, provisional government. We found about \u0152 something about it later, when it was already long gone. But why I\u2122m \u0152 oh yeah, so \u0152 but they knew \u0152 the \u0152 the provisional government \u0152 this I you know I did not know then, as I\u2122m finding out now, create \u0152 instigated creation of provincial some \u0152 maybe fo ur or five different instrumental, and originating, or create newspaper for \u0152 provincial newspapers."
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 121",
            "answer": "Not every provincial newspaper was \u0152 came \u0152 was instigated from \u0152 they just came, very naturally, or they derive some other, you know, former \u0152"
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "So papers that might have \u0152",
            "answer": "But the paper in was \u0152 I understand now, from what I\u2122m being told, instigate original idea to revive came from this provisional government, and it was one of those two that I knew, Jonas Patronas (ph), was like one of the editors, though the \u0152 the paper, the connection came through cer-certain \u0152 Lypnunescu (ph) was teaching, and \u0152 and Rudise (ph). Rudise (ph), who later ended up in Chicago , and who later became very much connected with the underground."
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Okay. Before Chicago .",
            "answer": "But he was \u0152 even though he was connected, sort of very close to the provision \u0152 provisional government \u0152"
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and he was the director of the high school"
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So he \u0152 they started this newspaper, and invited to \u0152 to do the main work, Jonas Patronas (ph), whom I knew"
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "Okay. But he had been part of this uprising then, this Patronas (ph)? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 122",
            "answer": "Oh, he was part of the uprise \u0152 uprising. And that\u2122s \u0152 a-a-again, he was \u0152 it\u2122s then that I \u0152"
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "Excuse me for a second.",
            "answer": "\u0152 discovered already, in like some two months later, after \u0152 in the newspaper, they \u0152 he published a poem by \u0152 by the local poet, describing the underground, sort of poetically, activities of this mysterious group that called themselves, \u201athe six.\u2122"
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "\u201aThe six?\u2122",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So then, it\u2122s from that poem, that I discovered there was this underground activity going, that I knew nothing about. And that, under Patronas (ph), who \u0152 whom I sort of knew, later, you know, in a small way, was connected with it."
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "When you talk about \u201athe six\u2122 in the underground, now you\u2122re talking about the Soviets\u2122 times there were underground, or during the German \u0152",
            "answer": "Under the Soviets."
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "Under the Soviets, there had been an underground group?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And there was \u0152 and that is that Jonas Patronas (ph) was connected. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 123"
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "So you never \u0152 let me \u0152 let me ask this a different way. Did you ever see anybody in your village who wore a white armband, or was a Baltarai\u0131tis , or something like that?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "No, no.",
            "answer": "No, no. Wi \u0152"
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "And did \u0152 does Patronas (ph) \u0152 was he \u0152",
            "answer": "What does that mean?"
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "Baltarai\u0131tis ? It was part of the pe \u0152 the people in the villages who were part of the uprising against the Soviets.",
            "answer": "Ah, so my \u0152 my village is not very patriotic. No. No, I did not see that. But, I don\u2122t even remember later to \u0152 when I visit for the first time we re \u0152 may \u0152 may \u0152 maybe something that I saw, and I forgot . But in any case \u0152 and then, since I knew that \u0152 I knew him a little bit, when I was \u0152 when visit \u0152 I was in , I decided to go and say hello to him."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And just \u0152 oh, oh, you are \u0152 you are the \u0152 th-the one who \u0152 who never misspells, because I was \u0152"
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "A good speller. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 124",
            "answer": "\u0152 known as a \u0152 I could have gone to the \u0152 the bee of spelling bees. So, when we need some but \u0152 when you have time, sometimes, come and help us to \u0152 to proofread. Said, maybe I \u0152 you know, if I have \u0152 because you don\u2122t walk 20 kilometers to just help and wa \u0152 when you are needed in the summer, the busy period. But when I came back in September, quite often he used to call me whether \u0152 when he could not deal with his own proofreaders, somehow, and I helped him, too. That was my first contact with newspapers."
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "Okay, with this per \u0152 with the newspaper was called Noyosius (ph) B this one?",
            "answer": "Yeah, I did not know, and we never \u0152 it was never used \u0152 no, no, we were such \u0152 such \u0152 it was known as ."
        },
        {
            "num": 719,
            "question": ". Did you still live with your uncle now, after that first year \u0152",
            "answer": "That win \u0152 that ne \u0152 next coming year, I was \u0152 I was still in the eighth grade, until the spring. I wo \u0152 I was living still in the attic of my uncle."
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "And you had moved \u0152 you\u2122d lived with the \u0152 the bagel lady, the seventh year. The seventh year.",
            "answer": "Yes, that was before, yes."
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "Yeah. Was that far from where your uncle lived? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 125",
            "answer": "No, it was actually close to \u0152 to \u0152 by the lake, next to the ch -church of \u0152 it was \u0152 that may have been the Jewish section, because it was very poor, little houses, not very far \u0152 close to the Protestant church, yeah."
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "Did you ever walk by it, after you moved out of that place?",
            "answer": "No, no, ah \u0152 next to where \u0152 almost like two houses from where I si \u0152 lived, with the Jewish old woman, bagel, there was a \u0152 a \u0152 another, more modern, official building. Which, when Soviets came in, they yi \u0152 moved immediately into it, and it became the secret police, the NKVD house."
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "Oh jeez. Okay.",
            "answer": "So everybody stayed out from \u0152 from \u0152 from there."
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "Okay. What was her name? Do you remember her name, this landlady that yo u had?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "No, no. So, after that, you never walked in that neighborhood, that part of town again?",
            "answer": "Very close, because I had very, very, very close friend there, who was \u0152 happened to be Jewish, and he \u0152 he also \u0152 he was modern philosophy, and that\u2122s what I began, occasionally to the re \u0152 go to the \u0152 with him, and actually, by myself, to the Jewish \u0152 oh what \u0152"
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "Synagogue? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 126",
            "answer": "Synagogue. I used to stand in the ba \u0152 I was interested \u0152 I was very much in \u0152 I was in Vyd , in Krishnamurti , that was the period, I was very much in the ancient, and all the mystics."
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "Mystics, yeah.",
            "answer": "And in religion, in general."
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 and \u0152 and \u0152 and I remember that I used to go to synagogue, because my \u0152 some of the friends of my uncle, who was a pastor, you know?"
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "Okay, yeah.",
            "answer": "Told me tha \u0152 why do you go? You embarrass your uncle by going there. You embarrassed \u0152 then they told me not to go to the synagogue."
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "So they thought that you\u2122re embarrassing your uncle \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "\u0152 by going.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "Was your uncle \u0152",
            "answer": "Because religion is \u0152 Catholics, Protestants, they were sort of \u0152 Catholics were not very happy that there were still some Protestants left. They were following the Jesuit plan."
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "And, was your uncle embarrassed? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 127",
            "answer": "So that\u2122s why I remember it so well."
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "Yeah. Was your uncle actually embarrassed, or did he mind?",
            "answer": "I never asked him."
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, he no \u0152 he never told me that. He was very open, he was ver \u0152 he was \u0152 you know he was very, kind of open person."
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "And do you remember the name of this friend, the philosophy friend that you had?",
            "answer": "I \u0152 well, I n \u0152 Andri -Andrioskas (ph)."
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "Andrioskas (ph)?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "Yeah. And what happened to him?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "Okay. Okay. So when you \u0152 let\u2122s go back now. You\u2122re working on , and \u0152",
            "answer": "Not \u0152 not working on ."
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "But you\u2122re just hel \u0152",
            "answer": "Helping \u0152"
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "\u0152 proofing \u0152",
            "answer": "\u0152 sometimes helping to proofread \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 128"
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 when they failed, because they had official proofreader, and sometimes you could learn"
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s not cal \u0152 that\u2122s like if I would say that now, bringing sandwiches for \u0152 for Scorsese, that I\u2122m watching for \u0152"
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "Got it.",
            "answer": "\u0152 movies\u2122 production."
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "Got it. How did your life progress then, afterwards? How did your life progress, in \u0152",
            "answer": "My life did not progress very"
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "Well, how did things go on then, after you came back to school that fall?",
            "answer": "I just stuck to my school, and did a lot of writing. I did a lot of writing \u0152"
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "Poems?",
            "answer": "\u0152 during that period."
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "Poems?",
            "answer": "Poems and prose. A lot of short stories."
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "Did you get anything published?",
            "answer": "I published some poems on the \u0152 yeah, some poems."
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "And what kind of publications? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 129",
            "answer": "The only one I knew."
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "Oh.",
            "answer": "No, actual I \u0152 I published before I public \u0152 had published already in \u0152 in the ."
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "Uh-huh. The farmer advisor, yeah.",
            "answer": "My first \u0152 I published first my \u0152 my first poems when I was 14."
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "Oh wow. Okay.",
            "answer": "So I had already \u0152 I was al \u0152 in-in some children magazines."
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then, I think I published at least two in , and maybe at least two later in ."
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "So, did you \u0152",
            "answer": "I was not very good. I wrote a lot, but it wasn\u2122t that good."
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "Well, in \u0152 in this article that you mentioned before, the one from the \ufb01 New York Review of Books \ufb02 \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "There is something there that you published regularly in .",
            "answer": "Not regularly."
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 130",
            "answer": "To publish two or three poems. And \u0152 and one end of the year Christmas, sort of anecdotal s-story, with farmers talking to animals."
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "So that\u2122s \u0152 that\u2122s called regular, that\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "Okay. So that \u0152 your association \u0152",
            "answer": "But this is not the end of the story."
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You see, we \u0152 we did not progress further from \u0152 from July, or whatever."
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "Okay, we\u2122re now in \u0152",
            "answer": "Because Patronas remain ed the main worker do \u0152 the paper was controlled totally by Rudise (ph) and ."
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was not you \u0152 Patronas . And that went for almost Patronas , they began publishing very soon, whatever, and the Ger-Germans, you know, came in. And he remained the main worker until like maybe March of next year."
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "So, that would have been March of \u212242.",
            "answer": "Forty-two, that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When he was arrested by Germans, and sent to \u0152 to the east, to \u0152 in the army. He was drafted. He just went \u0152 came in \u0152 there were \u0152 Germans went through the Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 131 periods of when they surrounded the city, and every wa \u0152 and anyone of the army age was drafted, automatically. I was in one of those"
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "I almost."
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I walked down dressed \u0152 again, you can read it in my book \u0152 dressed up as a girl."
        },
        {
            "num": 768,
            "question": "No, really?",
            "answer": "That was my transves \u0152 trans \u0152"
        },
        {
            "num": 769,
            "question": "Vestite?",
            "answer": "\u0152 moment. And I succeeded, because I went with two \u0152 I was \u0152 when they surrounded the city, I was tutoring two young girls, so it matched. Was my \u0152 everybody thought I will be rich mathematician . So \u0152 a-and so we \u0152 what to do? The neighbors came in and said . So I, since we were in the \u0152 on the edge of the city \u0152 I told you this before \u0152 they dressed me up , you know, three of us walked that \u0152 walked out of the city. Walked out of the city, and actually walked to the \u0152 around the lake, where I had a friend \u0152 friend family, where I stayed, and there were three or four days. And that house was only like a \u0152 in the visible distance from Astravas, where they shot the Jews, where the Jews killed in there, the Jews."
        },
        {
            "num": 770,
            "question": "Did you ever walk by Astravas after \u0152",
            "answer": "No. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 132"
        },
        {
            "num": 771,
            "question": "\u0152 that shooting?",
            "answer": "That was the only dista \u0152 somehow, during that period. \u0152 you know, later the \u0152 the Soviets, you know, you could visit children. No, it was like, the fear, it was so \u0152 like, again, another fear, floating there, covered, another horrible cloud. So, i-it was even \u0152 when I was staying in the friend\u2122s house, we \u0152 we \u0152 we \u0152 we could not walk towards the de \u0152 we looked at from the distance."
        },
        {
            "num": 772,
            "question": "In those ye \u0152",
            "answer": "Th-There were trees, and you know, were two \u0152 we knew it\u2122s there. So that\u2122s \u0152 and \u0152 and even so, it was horrible to \u0152 to \u0152 to be there, and to know that, even from that distance."
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "Did people talk about this, after the event?",
            "answer": "Not much."
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "No, huh?",
            "answer": "No. I think that was too \u0152 too horrible. You don\u2122t talk, you know, about \u0152 at least, you know, farmer \u0152 the life goes on. At least I \u0152 they may have talked, but I did not hear."
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, I lived in a different world. But \u0152 oh \u0152"
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "So we were tal \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 133",
            "answer": "\u0152 okay, 10 months or so later, there he is arrested, one of those \u0152 you know, during one of those \u0152"
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "Round ups?",
            "answer": "Round ups. And \u0152 and \u0152 and then , who was, you know, my teacher , walks, like with the politruk \u0152 said, I wanted to talk to \u0152 a-and he tells me this privately, that I ne \u0152 we need \u0152 we need somebody. You know, you are familiar with, you know, with all the aspects, you know, the printer, and the \u0152 the one \u0152 the one who sets it, wa \u0152 all the problems. Can you take fa \u0152 Patrone (ph) and help at least some aspects of Patronas\u2122 work? So it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 and we don\u2122t say to it, the teacher, no, I\u2122m not going to do that. So \u0152 an -and I was inter \u0152 you know, I \u0152 I \u0152 I knew her, you know, to me, somehow, my invol \u0152 my life being books and literature and writing, made me ver \u0152 made me also interested, you know, what \u0152 you know \u0152"
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "In publishing.",
            "answer": "\u0152 to really touch everything, smell the [indeci because it was set letter by letter, it was not \u0152 no light on \u0152 not \u0152 no linotype. So I said sure, I will do it. And then that\u2122s what I did for \u0152 for quite some time."
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, helping."
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "So you were setting \u0152",
            "answer": "No. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 134"
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "Your job was what?",
            "answer": "No. and \u0152 and these people bring all the materials ready, and I then take to the printer."
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I set, I do the proofreading, and I put \u0152 make up the pages, the layouts, and I did that, and I did it very well."
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "And you mentioned earlier, the difference \u0152",
            "answer": "But I had some \u0152 I had some control about covering of the \u0152 we \u0152 of the artistic, you know, activity, because they di \u0152 they did not know, and they were not interested. So there, I \u0152 I had some, you know."
        },
        {
            "num": 784,
            "question": "So does that mean you wrote about cultural things, or you were able to get \u0152",
            "answer": "\u0152 I \u0152 I \u0152 I remember \u0152 no, I \u0152 I \u0152 I asked some of the \u0152 who knew, who were in the field wat \u0152 because there was r-really somebody else, Patra(ph) (ph) was pulled in also in the same time, and he was very already known poet and writer, so he was like the editor."
        },
        {
            "num": 785,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But there were some little things like okay, I did it first, and very good review \u0152 I just found, not long ago of the Miltinis theater, in . His first \u0152 first performance play that he presented in . And that\u2122s when I met Miltinis, also."
        },
        {
            "num": 786,
            "question": "Oh, I see. I see. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 135",
            "answer": "So I had some \u0152"
        },
        {
            "num": 787,
            "question": "And he was a playwright, and \u0152 Miltinis .",
            "answer": "He was theater director."
        },
        {
            "num": 788,
            "question": "Theater director.",
            "answer": "Friend of Jean-Louis Barrault in Paris , and Louis Jouvet , he was educated in Paris. And he was my \u0152 one of my \u0152 another of my teachers, who brought me into the \u0152 into like ca \u0152 introduced to \u0152 okay, to Sartre , to \u0152 to some of the wit \u0152 part of my introduction to the wester \u0152 western culture, west literature, through Miltinis and his friend ka \u0152 Kariotis . But that\u2122s \u0152 okay, that\u2122s \u0152 but then I was very much involved in local culture of . I was very interested who came, because okay, we had Bink is, we had \u0152 we had Janonis . But there were others before. So I did a series of articles on the early \u0152 in , about early poets of the area, of that."
        },
        {
            "num": 789,
            "question": "So, if I can \u0152",
            "answer": "But so, t hat\u2122s my contribution to ."
        },
        {
            "num": 790,
            "question": "You mentioned earlier that there wa \u0152 there seemed to be a difference in \u0152 in censorship. Di \u0152 when you put the linotype, you know, when you \u0152 when y \u0152 not the linotype, when you would arrange, you know, you\u2122d get the articles, and you\u2122d arrange \u0152",
            "answer": "And pick up the \u0152 lay out, yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 791,
            "question": "\u0152 the newspa \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 136",
            "answer": "\u0152 metal."
        },
        {
            "num": 792,
            "question": "Yeah, the metal. Was \u0152 was that already after a censor had looked at those articles?",
            "answer": "No. No, no, no. All this \u0152 okay, Germans insisted that every local paper, before it\u2122s printed, the main pieces \u0152"
        },
        {
            "num": 793,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 would be summed up in a fo \u0152 paragraph there, no time to read, and presented to some loc \u0152 to some person the Germans had in the mayor\u2122s office, as their representative. I have \u0152 I don\u2122t know the details, how that worked, but that was done already by and Rudise (ph), before they handed to me, the materials. Before \u0152 because otherwise, suppose they \u0152 you \u0152 if you do it later, it will be too late to \u0152 to \u0152 because it\u2122s already \u0152"
        },
        {
            "num": 794,
            "question": "It\u2122s already set.",
            "answer": "\u0152 made up."
        },
        {
            "num": 795,
            "question": "It\u2122s already set.",
            "answer": "So they have \u0152 what they gave to me was already total"
        },
        {
            "num": 796,
            "question": "By the Germans.",
            "answer": "They did not which was first thing. But they \u0152 they \u0152 they insisted. T hat was part of the job of the publishers, \u0152"
        },
        {
            "num": 797,
            "question": "Were there \u0152 were there anti-Semitic articles that the Germans wanted \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 137",
            "answer": "Ga \u0152 I was told by wa \u0152 wa \u0152 this guy who wrote that article, that \u0152 not only that he told me, but he se \u0152 he actually sent me the \u0152 the clippings, I have some clippings, there were not \u0152 I think \u0152 I did not mean to not so directly, but indirectly it was clear that it would \u0152 those were anti \u0152 anti-Semitic \u0152"
        },
        {
            "num": 798,
            "question": "Pieces.",
            "answer": "\u0152 pieces, yes."
        },
        {
            "num": 799,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But that was during the \u0152 the \u0152 most before the killing. After the killing of Jews, tha \u0152 you \u0152 you \u0152 you \u0152 you really have to find \u0152 but I \u0152 I wouldn\u2122t have \u0152 I would not bet that in the capital, in some of the \u0152 maybe newspapers, there was some continuation until \u0152 for another quite some time."
        },
        {
            "num": 800,
            "question": "I see.",
            "answer": "But that \u0152 that I don\u2122t know. But in \u0152 in \u0152 in \u0152 in the local newspapers, in \ufb01 The Provincial,\ufb02 everybody had already seen where the Germans stand."
        },
        {
            "num": 801,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s no joke that this is real."
        },
        {
            "num": 802,
            "question": "I think one of the sorts of implications, in that piece, in th e \ufb01 New York Review of Books\ufb02 piece was that you had your own work published in \u0152 in the same \u0152",
            "answer": "In the \u0152 in the provin \u0152 vincial \u0152 in the paper that also printed ththe German ri \u0152"
        },
        {
            "num": 803,
            "question": "Anti-Semitic articles. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 138",
            "answer": "\u0152 yes, that, but that was normal, and nobody even read those \u0152 those \u0152 those cra \u0152 those pa \u0152 first pages. That was a \u0152 without it, you could not publish. And the job that the provincial newspapers, I think that the contribution of the real work of the pro \u0152 provincial newspapers, during the German occupation, has to be understood, and credi \u0152 and \u0152 and \u0152 and \u0152 and recognized, how despite the situation and the politics, and the \u0152 the writers managed to promote the local cultures. It was \u0152 dealt with local cultures. And that\u2122s why I had the series on \u0152 on the past, you know, ke \u0152 arts in the area, thathat \u0152 that din \u0152 doesn\u2122t start with us. I mean, there \u0152 there were this, you know, poets and \u0152 from the past."
        },
        {
            "num": 804,
            "question": "Well, you know \u0152",
            "answer": "Ah there \u0152 they did a \u0152 al so a risky \u0152 they took chances, devoting all the rest to the local \u0152 promoting local cultures, and reducing the German space to \u0152 to \u0152 to minimal, to usually page one."
        },
        {
            "num": 805,
            "question": "And you know, when you say the German space, do you also mean \u0152",
            "answer": "Because the only oth \u0152 possibility \u0152"
        },
        {
            "num": 806,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 would be okay, now we have German occupation, so we should not write, should not publish, and let \u0152 permit them do everything. That will be the other option, you see?"
        },
        {
            "num": 807,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 139",
            "answer": "We decided that we\u2122ll do, and we\u2122ll do our way, and we\u2122ll de \u0152 we will outsmart them, and we\u2122ll just give them crumbs."
        },
        {
            "num": 808,
            "question": "Was \u0152 were the LAF \u0152 li \u0152 LAF \u0152",
            "answer": "Th-Th-That was not discussed, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 809,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 taken for granted."
        },
        {
            "num": 810,
            "question": "Okay. Frontas , the LAF proclamations, were these the ter \u0152",
            "answer": "Where \u0152 where is that \u0152 where was it?"
        },
        {
            "num": 811,
            "question": "Lietuvos \u0152 Lithuanian Activist Front.",
            "answer": "What was that?"
        },
        {
            "num": 812,
            "question": "LAFAS (ph). Have you heard of it before?",
            "answer": "Not then. I heard about it for the first time of the \u0152 by the guy who wrote the article."
        },
        {
            "num": 813,
            "question": "I see. Okay. Well, some of \u0152",
            "answer": "Because we did not know that there was this provisional \u0152 provisional ga \u0152"
        },
        {
            "num": 814,
            "question": "Government.",
            "answer": "Is that identical provisional government?"
        },
        {
            "num": 815,
            "question": "It was \u0152 it was the force that started the uprising against the Soviets.",
            "answer": "Yeah, but you see, we did not know even about the uprising."
        },
        {
            "num": 816,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 140",
            "answer": "We only kne w that German now came in, and there they are."
        },
        {
            "num": 817,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We did not know, in the villages. In our village, in Semeni\u0131kiai , we did not know. Maybe somebody knew. I didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 818,
            "question": "Did anybody talk about that there was Lithuanian help in getting rid of the Jews, or did they usually phrase \u0152",
            "answer": "I \u0152 I\u2122m reading, and I\u2122m told, and I \u0152 I \u0152 you know, I\u2122m one who, when somebody tells me, I believe. Later I descr \u0152 that has caused me many problems sometimes."
        },
        {
            "num": 819,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I believe. If they say that there was some help in \u0152 the \u0152 wh-where I doubt is that some of the aspects of that help are taken from the Soviets \u0152 Soviet sources. There I become immediately very, very skeptical. The participation there, it\u2122s clear there was, but when they say, even if it\u2122s a mild participation, comparatively, so we will \u0152 we will shoot them. But you grow and protect the property that is left, which is, you know, on direct sort of difference, likely. I \u0152 which has been picked up from the Soviet sources. The Soviets were masters in impli \u0152 in making one guilty, inventing reason, you know, so that when one of friends of Atronas(ph) was \u0152 is ac \u0152 or maybe his friends, I am told that they were asked to take care, protect the properties. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 141"
        },
        {
            "num": 820,
            "question": "While the Jews are being shot.",
            "answer": "Yes, Jewish \u0152 Jewish properties."
        },
        {
            "num": 821,
            "question": "Yes, yes .",
            "answer": "So, is it true, or is \u0152 an -and when they say, this they found out from confession during the Soviet investigation, I \u0152 I don\u2122t know it\u2122s real or not real. They did not like becau se he was part of \u201athe six\u2122 in the underground, working against the Soviets. So \u0152 so there the \u0152 what otherwise \u0152 here \u0152 when especially, when I was already in this \u0152 in \u0152 displaced, after the war, in Germany , in displaced person camps \u0152 and again, you have to read my book, \ufb01 I Had Nowhere to Go ,\ufb02 some of the young people, between 20 and 27, they were so horrible, they were \u0152 they could kill anybody an \u0152 I mean, they could steal, rob, kill. And they came from the \u0152 some were volunteers in the German army, some were drafted by force, but while in the army, they became like that, but some volunteers. So, I have no doubt that they could have shot Jews, or anybody, with \u0152 with no blink of the eye. They were so \u0152 and \u0152 and I was living among some of them \u0152"
        },
        {
            "num": 822,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 in \u0152 immediately after the war, because they were, you know, just from the army."
        },
        {
            "num": 823,
            "question": "Okay. Well, you highlight something \u0152",
            "answer": "So I\u2122m \u0152 I have no doubt that there were some, yes. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 142"
        },
        {
            "num": 824,
            "question": "But you don\u2122t \u0152 you don\u2122t remember hearing about people saying \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 825,
            "question": "\u0152 oh, this guy down the street, he was involved.",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 826,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 827,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But again, dodoesn\u2122t m ean that people were not \u0152 not talking about it, but you had to take it \u0152 m-my case, individual case \u0152"
        },
        {
            "num": 828,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 that you know, I \u0152 I was not \u0152 I was still in my shell."
        },
        {
            "num": 829,
            "question": "Well, you were in a literary world, not \u0152 that\u2122s \u0152 it sounds to me that that\u2122s what you are trying to tell me, is that it was literature and \u0152 and culture \u0152",
            "answer": "That\u2122s all \u0152 was only one part. My retreat into the shell was caused by my illness."
        },
        {
            "num": 830,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the illness went me into the mystics. And that\u2122s where \u0152 in the period when I was totally in Bhagavad Gita , in Krishnamurti , in . I was there. The only book I brought out with me was Bhagavad Gita . We do \u0152 we do an as \u0152 translation."
        },
        {
            "num": 831,
            "question": "No kidding?",
            "answer": "From Lithuanian. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 143"
        },
        {
            "num": 832,
            "question": "No kidding?",
            "answer": "I was completely in a different world, which later I began trying to libera \u0152 it\u2122s not good to get lost in mysticism too much. It took me years to \u0152 to become more real. I\u2122m still not there. I\u2122m still with Eckhart , Meister Eckhart . So that \u0152 so it\u2122s not only the \u0152 the literature is \u0152 it takes yo u over, and you are with \u0152 with it somehow, your sensibilities are somewhere else, interests somewhere else. It is \u0152 takes \u0152 the muses take complete control."
        },
        {
            "num": 833,
            "question": "But you\u2122ve become more involved in the paper, now with your setting the type, and \u0152 and \u0152",
            "answer": "Not setting the type, those are specialists."
        },
        {
            "num": 834,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, those are spec \u0152 oh, that\u2122s a art, in itself. But yes, I was putting the pieces together of the \u0152"
        },
        {
            "num": 835,
            "question": "The layout, excuse me, you were \u0152",
            "answer": "\u0152 and \u0152 and actually, I could not \u0152 I sometimes \u0152 there were couple people, and actually, there was one who is \u0152 was connected. Later, I find this out."
        },
        {
            "num": 836,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I \u0152 and I stood by, connected with the provisional govor \u0152 government, Galvanauskas , you see \u0152"
        },
        {
            "num": 837,
            "question": "Galvanauskas . Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 144",
            "answer": "Galvanau \u0152 he, Lip , the \u0152 my publisher, used to bring, you know, together with auditions, all the peo \u0152 articles by Galvanauskas . And they were all very long and involved, and I could not understand what he was talking about there. But it was \u0152 I was read \u0152 you know \u0152 I \u0152 before I sent \u0152 took to the printer, I always read them, because there were many mistakes I had to, you know, correct. Language mistakes. And \u0152 and I read those ar \u0152 an -and I could not believe that is giving me to publish this. And two or three times I pass away that him not to publish it."
        },
        {
            "num": 838,
            "question": "What kind of topics were written in there?",
            "answer": "Very political, the future of Lithuania . I \u0152 I could not tell \u0152 they were so above my head."
        },
        {
            "num": 839,
            "question": "Were they like, we\u2122re together with the Third Reich type of articles?",
            "answer": "Now, now, now, when \u0152 when \u0152 when I\u2122m reading, you know, whether , I would like to read, and maybe they were corn \u0152 maybe they had \u0152 there, where you could lead it to \u0152 maybe it came from there. I don\u2122t know. At that time, all I understood without having any much knowledge about the \u0152 the Third Reich philosophy of politics, all I knew that there \u0152 oh, they want to occupy countries, and spread"
        },
        {
            "num": 840,
            "question": "Was it like the Marxist teacher, who was saying to you by rote, that this is what\u2122s important about the revolution? Is that what you \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 145",
            "answer": "I did \u0152 no, I did not \u0152"
        },
        {
            "num": 841,
            "question": "It was a \u0152",
            "answer": "All I know about the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 knew at that time about the communists, Russians and Soviets is that \u0152 is what I had by heart, by heart, to learn \u0152 memorize the sov \u0152 the history of yo \u0152 the Soviet \u0152"
        },
        {
            "num": 842,
            "question": "Well, this was what I\u2122m \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m asking, were these articles of the same kind of boring \u0152",
            "answer": "Boring \u0152 boring \u0152 very boring. It g oes and goes and you don\u2122t know, and you lose the sense what he\u2122s talking about. But I \u0152 I take, to my credit, that I managed to eli \u0152 to persuade something not to print."
        },
        {
            "num": 843,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they were long, also."
        },
        {
            "num": 844,
            "question": "Oh. All right. So \u0152",
            "answer": "Next, I did not know that he was also , or \u0152 or his bro \u0152 he had a brother \u0152"
        },
        {
            "num": 845,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 connected with \u0152"
        },
        {
            "num": 846,
            "question": "But it sounds like, at this time, you weren\u2122t in any danger, really, through whatever you were doing. None of it was the kind that \u0152",
            "answer": "No, I was not in danger exce \u0152 except I had to be very, very careful, because I already \u0152 we are not even ca \u0152 came to that, that I got \u0152 that under the ger \u0152 very Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 146 soon, after the Germans came, and I moved back to school, I was asked also to \u0152 to \u0152 to \u0152 to type those materials. So I became already, technically connected on the ground. They used to give me transcripts \u0152"
        },
        {
            "num": 847,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 from BBC."
        },
        {
            "num": 848,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They gave me special typewriter."
        },
        {
            "num": 849,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which I had to hide, because Germans were looking for that face, of type face. That was the only way they could detect who is publishing them. So this specific lit \u0152 little publication, four page, which was a \u0152 not printed, not set in any of the printing shops, but typed. And then \u0152"
        },
        {
            "num": 850,
            "question": "So, in other words, the newspaper \u0152",
            "answer": "\u0152 and then multiplied by what was known as shapierografas (ph)."
        },
        {
            "num": 851,
            "question": "Shapierograf as(ph)?",
            "answer": "You \u0152 you \u0152 I had to type them on stencils, on special types \u0152"
        },
        {
            "num": 852,
            "question": "Is this like a mimeograph machine?",
            "answer": "Yes, some \u0152 yes, like \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 853,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 147",
            "answer": "So, they used to bring texts. They brought the typewriter, which after I type, I had to hide, because being searched by German military police. And type, then the guy comes, picks up the stencils, and they reproduce, and do whatever else they do with it. But that was my job, and the job was because those tr-transcripts were ri \u0152 ri \u0152 written fast, they listen and they try to write, and th-they needed a lot of corrections. So I had to \u0152"
        },
        {
            "num": 854,
            "question": "Were the trans \u0152 okay \u0152 so, the \u0152",
            "answer": "Whoever was taking notes from the radio was doing the \u0152 that \u0152 do \u0152 during the transmission time, secretly also. And then those notes were given to me to transcribe on stencils."
        },
        {
            "num": 855,
            "question": "Okay. What I would like to clarify \u0152",
            "answer": "And that\u2122s where became dangerous, and that\u2122s what brought me to here, to this table."
        },
        {
            "num": 856,
            "question": "Okay. I\u2122d like to clarify again, for my own mind \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 857,
            "question": "\u0152 what I understand you\u2122re saying, is that when you worked for this \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 858,
            "question": "Which I \u0152 in the article is named Naujosios .",
            "answer": "Yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 148"
        },
        {
            "num": 859,
            "question": "That is totally separate from this activity that you\u2122re talking about now.",
            "answer": "Which [indec same time."
        },
        {
            "num": 860,
            "question": "Yeah, you did it \u0152 you did the one, and you did the other.",
            "answer": "Yes, and many other things."
        },
        {
            "num": 861,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which we are not even talking about."
        },
        {
            "num": 862,
            "question": "Well, what are some of those other things?",
            "answer": "Well, I wouldn\u2122t real \u0152 would have to try \u0152 no, let\u2122s talk about what\u2122s"
        },
        {
            "num": 863,
            "question": "Okay. It is \u0152 is that \u0152",
            "answer": "I was involved in the theater operation, in the theater, and there are other activities here."
        },
        {
            "num": 864,
            "question": "That \u0152 okay, let me get my train of thought again. That \u0152 that you start \u0152 first yo u\u2122re \u0152 you \u0152 you work, as well as going to school, at that newspaper. And then you take up underground activity again.",
            "answer": "And \u0152 and working. I was there \u0152 because I wa \u0152 remember, that this is when I\u2122m still in gymnasium."
        },
        {
            "num": 865,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "That means I\u2122m there, and I \u0152 between like ever \u0152 every like s \u0152 every week, mayb \u0152 certain days when the materials are ready. So I spend there maybe, on some Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 149 two or three different days, two or three hours. So that\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s my workplace."
        },
        {
            "num": 866,
            "question": "Did you get money for this?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 867,
            "question": "Di \u0152 how did you you live?",
            "answer": "I lived in my uncle\u2122s house, and my mother\u2122s sister was living there, and she \u0152"
        },
        {
            "num": 868,
            "question": "She took care of you.",
            "answer": "yeah."
        },
        {
            "num": 869,
            "question": "Okay. So \u0152 so you\u2122re \u0152 you \u0152 you take up the underground activity again, after a certain interruption.",
            "answer": "Not again, there was no stop. Only that under the Soviets, I was only helping to distribute."
        },
        {
            "num": 870,
            "question": "Okay.",
            "answer": "To disseminate. Under the Germans, I was helping to distribute, and also involved in the production."
        },
        {
            "num": 871,
            "question": "Did this \u0152 d id these leaflets \u0152",
            "answer": "I was also, you know, connection with Jukas \u0152 Jonas Snarduotas (ph) who later was editor of Pano \u0152 . He was involved in a bigger way , much bigger, a national way in the \u0152 in the underground publications. So \u0152 but I \u0152 there a \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 150 it \u0152 I \u0152 I di \u0152 I helped to distribute. But here, in , I was directly involved in the production."
        },
        {
            "num": 872,
            "question": "Now, did you ever \u0152 I have so many questions about this. First of all, did you ever listen to these transmissions \u0152",
            "answer": "Sorry, this light some \u0152 some times \u0152"
        },
        {
            "num": 873,
            "question": "Did you ever listen to the transmissions yourself \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 874,
            "question": "\u0152 from BBC?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 875,
            "question": "No.",
            "answer": "I did not know English at all."
        },
        {
            "num": 876,
            "question": "So everything came in English?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 877,
            "question": "And so some \u0152",
            "answer": "Everything came in li \u0152 to me, in Lithuanian."
        },
        {
            "num": 878,
            "question": "So somebody who listened \u0152",
            "answer": "And this \u0152"
        },
        {
            "num": 879,
            "question": "\u0152 took notes and translated \u0152",
            "answer": "Tra \u0152 immediately \u0152 immediately transcribed. Whoever listened, knew English, and immediately wrote Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 151"
        },
        {
            "num": 880,
            "question": "Did you ever know who it was who was listening?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 881,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I bet several people."
        },
        {
            "num": 882,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "There were several different handwritings, so I know it \u0152 it was differ \u0152 different people."
        },
        {
            "num": 883,
            "question": "And they started already with 1941 \u0152 in 1941, in doing this?",
            "answer": "I don\u2122t know when this started, but their contact came to me sometime in the late fall. In the fall. That means like four or five months later."
        },
        {
            "num": 884,
            "question": "Okay, \u212241, yeah.",
            "answer": "after Germans came in."
        },
        {
            "num": 885,
            "question": "And during this i \u0152 was it the same group that had been in the anti-Soviet underground, or was it different people?",
            "answer": "No idea. It was very, very secret."
        },
        {
            "num": 886,
            "question": "Really?",
            "answer": "Totally \u0152 you could not \u0152 you knew no \u0152 you had \u0152 the only \u0152 I had only this one contact. And I \u0152"
        },
        {
            "num": 887,
            "question": "And who was that? Who was your contact? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 152",
            "answer": "And I don\u2122t \u0152 now, I don\u2122t \u0152 I knew him, because I knew his face. He was in a pre \u0152 earlier cla \u0152 one class before me. So I knew \u0152 I knew \u0152 I knew who he was, but \u0152 and I sometimes remember his name, sometimes. His name slips."
        },
        {
            "num": 888,
            "question": "You forget it, okay.",
            "answer": "But that\u2122s all I know \u0152 knew. And he would \u0152 he was very, very, very, very close. Not only close \u0152 okay, now the time comes when one night \u0152 I typed only at night, in my attic. I go for the typewriter, and there is no typewriter. The typewriter was stolen. I used to hide it in the outside, by the barn, sort of barn, in a huge, wooden stack. And I thought it was very safe, nobody was coming there."
        },
        {
            "num": 889,
            "question": "This was by your uncle\u2122s home?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 890,
            "question": "But, you know, that \u0152",
            "answer": "And the typewriter is gone. So \u0152"
        },
        {
            "num": 891,
            "question": "I\u2122m sorry Jonas , I have to interrupt.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 892,
            "question": "I want to clarify one thing. So you were doing this for about four years. If you start \u0152",
            "answer": "No, no, no, no."
        },
        {
            "num": 893,
            "question": "Three years.",
            "answer": "Yeah, maybe yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 153"
        },
        {
            "num": 894,
            "question": "About three years.",
            "answer": "Yeah, some \u0152 something maybe, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 895,
            "question": "Okay. And it wou \u0152 and you\u2122re \u0152",
            "answer": "Not \u0152 even so, you are taking the occupation period, but I came in into \u0152 int \u0152 with \u0152 with \u0152 to the leaflet distribution, already after \u0152 s-some time after the Soviets were there, yeah."
        },
        {
            "num": 896,
            "question": "That\u2122s right. I\u2122m talking about German occupation.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 897,
            "question": "Which starts in 1941.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 898,
            "question": "And it goes til 1944. And if you start in the fall of \u212241, then you\u2122re there at least \u0152",
            "answer": "That \u0152 one was three \u0152"
        },
        {
            "num": 899,
            "question": "\u0152 two years , three years.",
            "answer": "Yeah, yeah, something like that."
        },
        {
            "num": 900,
            "question": "Something like that.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 901,
            "question": "Okay. So \u0152",
            "answer": "And I did only these fo \u0152 these \u0152 restricted only to that."
        },
        {
            "num": 902,
            "question": "That was your underground activity \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 154"
        },
        {
            "num": 903,
            "question": "\u0152 to that.",
            "answer": "No-Nothing else."
        },
        {
            "num": 904,
            "question": "Okay. Did that leaflet have a name? Did it have a \u0152 a title?",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t remember. I remember once some \u0152 seeing a page with \u0152 in some wi \u0152 from some museum in Lithuania , with the la \u0152 like prepa \u0152 different titles, that\u2122s a \u0152 and I \u0152 I wish I would have that, and I remember seeing it there."
        },
        {
            "num": 905,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I don\u2122t remember, no."
        },
        {
            "num": 906,
            "question": "Okay, and \u0152",
            "answer": "At the same \u0152 with \u0152 not what \u0152 I \u0152 I think it was le \u0152 or something, I\u2122m not \u0152"
        },
        {
            "num": 907,
            "question": "Word of the nation.",
            "answer": "\u0152 it was \u0152 might be here."
        },
        {
            "num": 908,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 909,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 910,
            "question": "So you don\u2122t remember the name of it. And was it a page, or two pages?",
            "answer": "It \u0152 usually it was two pages."
        },
        {
            "num": 911,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 155",
            "answer": "Two long pages."
        },
        {
            "num": 912,
            "question": "Front and back, or two pieces of paper?",
            "answer": "Two \u0152 two \u0152 with texts on both \u0152"
        },
        {
            "num": 913,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 sides."
        },
        {
            "num": 914,
            "question": "So it would be one sheet \u0152",
            "answer": "Ma \u0152 like the full sheet, fu-full mattress."
        },
        {
            "num": 915,
            "question": "Okay. In other words, one sheet of paper, both sides.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 916,
            "question": "Okay, not two sheets of paper both sides?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 917,
            "question": "One sheet.",
            "answer": "Most \u0152 most of \u0152 some of them came in, you know, four pages, but not \u0152 not this one."
        },
        {
            "num": 918,
            "question": "So when you would type it up, and \u0152",
            "answer": "That he used to \u0152 he would tell me when he delivers, that I will be back in two days, so we agree when he will come to pick up, and picks up that ma \u0152 type, and that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 919,
            "question": "And then they go reproduce it somewhere else.",
            "answer": "Yes, yes. Yes. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 156"
        },
        {
            "num": 920,
            "question": "Did you ever get a reproduced copy?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 921,
            "question": "Let\u2122s say you give them the one sheet \u0152",
            "answer": "Sometimes he used to bring me to \u0152 yes, which I used then to pass, yeah."
        },
        {
            "num": 922,
            "question": "To others, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 923,
            "question": "Did you ever \u0152",
            "answer": "A-And stupidly some of them \u0152 and that\u2122s where, stupid, na\u00efve. You let \u0152 li \u0152 you learn lessons, but it\u2122s gradually. Many of them I stuck in my attic in the \u0152 in the cracks, and then when the \u0152 which I bet when the Germans, they never came, but the Soviet \u0152 then when the Soviets came, they looked then into every crack. So \u0152 but that would be an d it\u2122s not against damage \u0152 against Germans."
        },
        {
            "num": 924,
            "question": "So this would have been in the attic of your uncle\u2122s barn, or \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 925,
            "question": "Okay, no \u0152 never at home.",
            "answer": "In the hou \u0152 house."
        },
        {
            "num": 926,
            "question": "In \u0152",
            "answer": "No, in the attic of his house \u0152"
        },
        {
            "num": 927,
            "question": "Of his house.",
            "answer": "\u0152 which he lived in also. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 157"
        },
        {
            "num": 928,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "I was endangering him too."
        },
        {
            "num": 929,
            "question": "And did you ever see these leaflets? Did anyone ever give them to you, not knowing that you had typed them up?",
            "answer": "No, no, I never saw them."
        },
        {
            "num": 930,
            "question": "Okay. And I want to ask again, do you remember at least the first name of the man \u0152 of this person who you \u0152",
            "answer": "No, I do \u0152 his last name come \u0152 keeps coming. And I have written it down, I just don\u2122t"
        },
        {
            "num": 931,
            "question": "Don\u2122t have it right now.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 932,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I was \u0152 there \u0152 there was exactly the same name, a writer, playwright in Chicago. So I thought he \u0152 I did not know he moved there, is it the same person? Telling the truth, I never asked him, I never met him, if he is that person."
        },
        {
            "num": 933,
            "question": "So you just \u0152 you just knew that later in Chicago , there was someone by that name?",
            "answer": "Yeah, and maybe before we end the conversation, this \u0152 it will come to me."
        },
        {
            "num": 934,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. It sometimes happens. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 158 ",
                " But this \u0152 quite well-known Lithuanian playwright, and he writes very Ionesco kind of, Beckett kind of plays. I\u2122m not \u0152 I \u0152 I don\u2122t like them, but Lithuanians like them. So \u0152 huh? A2: Nakas (ph)? ",
                " No, no, no, Nakas (ph) is something \u0152 no, you know, he \u0152 he\u2122s \u0152 yeah, he lived somewhere there, te \u0152 was teaching there. I don\u2122t know where it is now, he may b e in Lithuania . "
            ]
        },
        {
            "num": 935,
            "question": "Well, nevertheless, it must have been \u0152",
            "answer": "So I have \u0152 I have his name."
        },
        {
            "num": 936,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I \u0152 and I \u0152"
        },
        {
            "num": 937,
            "question": "You must have trusted him.",
            "answer": "He trusted me, because he admired me. First he knew the reputation I had f-for aa-a-a perfect speller, and that I, you know, was a good \u0152 I knew Lithuanian language well, so that I will be able to correct, and \u0152 because it had to, you know, put in good shape. And then he was writing short stories, himself. That\u2122s why I thought that maybe the connection is with \u0152 in Chicago , that guy, which he used to give me to read, because I had, you know, already, a certain reputation, you see."
        },
        {
            "num": 938,
            "question": "So he shared his shto \u0152 his stories with you?",
            "answer": "With me. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 159"
        },
        {
            "num": 939,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they were very bad. And I \u0152 I \u0152 I \u0152 I never, you know, put him really down, you know."
        },
        {
            "num": 940,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so he \u0152 he respected, somehow, me, and \u0152 and trusted."
        },
        {
            "num": 941,
            "question": "Cause that\u2122s a huge trust.",
            "answer": "And plus \u0152 plus he wou \u0152 he \u0152 I have no doubt he was connected again to Vitakunis (ph) and Kavalunas (ph)."
        },
        {
            "num": 942,
            "question": "The people who were in the anti-Soviet underground with you?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 943,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and they were also the same on their ger \u0152 continued \u0152 so-some of them."
        },
        {
            "num": 944,
            "question": "Under the German.",
            "answer": "Continued. And then I dis-discovered that his name does not appe \u0152 I thought may be \u0152 later I thought that he was one of \u201athe six\u2122 tha \u0152 and because nobody knew who those six were, even by the time Germans came."
        },
        {
            "num": 945,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They were \u0152 it was \u0152 but I discovered from these guy who wrote this article, who sent me the names, that he was not among those."
        },
        {
            "num": 946,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 160",
            "answer": "That he was not one of \u201athe six.\u2122"
        },
        {
            "num": 947,
            "question": "By the guy who wrote the article, you\u2122re talking about Michael Casper .",
            "answer": "Yeah, Casper , yes."
        },
        {
            "num": 948,
            "question": "Yeah, okay.",
            "answer": "He sent me any \u0152 so, I found out from Casper , that he was not a-among \u201a the six.\u2122 That means he came from Kavalunas (ph). So, just trying to put things \u0152 figure out together, because he never talked. And there sh \u0152 rishi \u0152 the secret, you know, was coming to it, was \u0152"
        },
        {
            "num": 949,
            "question": "Sure, let\u2122s get there now.",
            "answer": "\u0152 that \u0152 so he comes to pick up, and I said no, I could not type, because the typewriter was stolen. He \u0152 he like \u0152 he immediately like panicked. I could \u0152 I \u0152 I \u0152 the change that took place on his face, his whole attitude, he \u0152 he totally panicked, because this \u0152 he had told me before that, take good care of this typewriter, that this germ \u0152 you know, the German police is looking \u0152 military police is looking for that type. So what hit him remains mystery in a way, to me because what \u0152 his first act was, he came \u0152 it was raining and they had a raincoat. He pulled out a gun \u0152 he pulled out a gun, and held it in my face. You\u2122re not fa \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 it too \u0152 you know what this means, in this \u0152 it \u0152 what this means, that this \u0152 you could be end of \u0152 not end of me, it could be end of you. You know this. And then, he puts down. What that act \u0152 I could not \u0152 even today, I \u0152 I see, I see that moment, that I don\u2122t Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 161 understand his feel and motivation, but I think it was a \u0152 like a panic. Sudden realization that this could be in \u0152 Germans discover, and that he sells it, it\u2122s discovered. I mean, it was \u0152 it was bad, but his reaction was \u0152 why didn\u2122t \u0152 he could have just told me. Why did he take \u0152 have \u0152"
        },
        {
            "num": 950,
            "question": "Why did he pull a gun on you?",
            "answer": "Why did he pull \u0152 yes. And that, I \u0152 I\u2122m still, you know, when I remember that moment, I \u0152 and it\u2122s very vivid, and I\u2122m still see \u0152 you know, mystery. But I think he sort of \u0152 it was panic, realization and panic. Something, some \u0152 and maybe he thought that how he \u0152 he could have thought that I\u2122m lying, or faking that, because th \u0152 tha \u0152 that wouldn\u2122t \u0152 I mean \u0152 me \u0152 I-I-I don\u2122t know, it\u2122s a myst \u0152 mystery."
        },
        {
            "num": 951,
            "question": "Did you think that maybe your uncle could have found it?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 952,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, he wou \u0152 my \u0152 we had very \u0152 because I told him immediately, I had to tell this."
        },
        {
            "num": 953,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I said this, and be \u0152 becau \u0152 oh yeah, becau \u0152 and then, he pulls the gun, and even be \u0152 before, he sort of like relaxes it. You have to disappear, and immediately. Immediately. And that\u2122s when \u0152"
        },
        {
            "num": 954,
            "question": "You left. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 162",
            "answer": "That\u2122s when I left. But I told then \u0152 see, when I told my uncle, you know, what happened, so that he knows."
        },
        {
            "num": 955,
            "question": "And what did he say, your uncle, to \u0152",
            "answer": "He agreed. He said go, you have to go. And he gave me \u0152 but, the official \u0152 because one had to get \u0152 okay, so it\u2122s \u0152 the best would be the \u0152 like fake, that you are going to the \u0152 Vienna , Austria , by train, to try to get into the \u0152 to the University of Vienna ."
        },
        {
            "num": 956,
            "question": "You were how old, at this point?",
            "answer": "This was \u212244, I was 21."
        },
        {
            "num": 957,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 and he said, I have contacts \u0152 I will give you contacts in Vienna , and I will give you contacts in \u0152 in \u0152 and he gave \u0152 I even remember ba \u0152 it was Frau Do(ph) in \u0152 in sweet \u0152 in \u0152 in Baza (ph) and then you can, if you go to there and there, you can just walk into Switzerland , there is no problem, thr ough my friends. So, I have the names of \u0152"
        },
        {
            "num": 958,
            "question": "So, he was thinking of a way to get you to neutral territory?",
            "answer": "Yes, to Switzerland ."
        },
        {
            "num": 959,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was the plan. But \u0152 and that\u2122s what you had \u0152 just had to have, from the local German police permit, to board a train to Vienna . Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 163"
        },
        {
            "num": 960,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s what he got for us."
        },
        {
            "num": 961,
            "question": "And why did you \u0152 why did he \u0152",
            "answer": "Why he got it? Because he was in more \u0152 mo \u0152 maybe of five people who spoke German. And Germans, when they really needed somebody, needed, went to him. Also, he managed, because of his German he ha \u0152 managed we \u0152 because I was already the age of the draft \u0152 being drafted into the army."
        },
        {
            "num": 962,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And I got the papers to go to the \u0152 to report. So he said, this is what you do. Here is a bottle of red wine. Take this and tell them that it\u2122s my \u0152 from \u0152 from me \u0152 from him, a present. And I did not know what his plan was. So I go there, and the \u0152 and that\u2122s the doctor\u2122s office, and I give it to the doctor, the present, it is from my uncle."
        },
        {
            "num": 963,
            "question": "Pastor Jasonas (ph), yes? Your \u0152 your uncle\u2122s last name is Jasonas (ph)?",
            "answer": "No, no, Ja\u0131inskas ."
        },
        {
            "num": 964,
            "question": "Ja\u0131inskas , that\u2122s . Sorry.",
            "answer": "And then the doctor writes a little piece, and then I showed this piece to my uncle oh, this is \u0152 this says that you have a bad case of TB, and you cannot be drafted."
        },
        {
            "num": 965,
            "question": "So the doctor understood immediately? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 164",
            "answer": "Yes, because they were craving for wine. In Bir there was no wine, and my uncle had wine, church wine."
        },
        {
            "num": 966,
            "question": "Oh my, look at that.",
            "answer": "It was church wine."
        },
        {
            "num": 967,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "A bottle of red church wine, that saved me from"
        },
        {
            "num": 968,
            "question": "Was that the same year, in \u212244, or earlier?",
            "answer": "That was like a \u0152 six m onths earlier, or so \u0152"
        },
        {
            "num": 969,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 before the went for"
        },
        {
            "num": 970,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I \u0152 and then she said, if your \u0152 and then Adolfas maybe, why don\u2122t you take him with me, so we were \u0152"
        },
        {
            "num": 971,
            "question": "And why? Why would you have taken Adolfas with you?",
            "answer": "Because he was also in , he had a job, working, and \u0152 and then \u0152 then one \u0152"
        },
        {
            "num": 972,
            "question": "He\u2122s 19 years old, and so on?",
            "answer": "Yes. So in \u0152 in any case, I thought, he not endangered now, the danger is coming, not very far. The Soviets will be here in two, three months, and then that true, that\u2122s what happened \u0152 a nyway \u0152 and we would be in danger anyway. So let\u2122s take this change, and try to do what their uncle advises, and go. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 165"
        },
        {
            "num": 973,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s how \u0152 and then somewhere, we \u0152"
        },
        {
            "num": 974,
            "question": "And so, you leave?",
            "answer": "\u0152 get past Tilsit , and we\u2122re very happy we are on our way to and then \u0152"
        },
        {
            "num": 975,
            "question": "Hang on a second, I want to interrupt, just for the camera here, that this is in July 1944, that\u2122s what I got from your books. It was July 12 th, something like that.",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah, it\u2122s this \u0152 this is already in my book, so \u0152"
        },
        {
            "num": 976,
            "question": "Yeah. July 12 th, \u212244, you leave.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 977,
            "question": "And you know, the interesting thing is that the assassination attempt on Hitler is eight days later, on July 20 th \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 978,
            "question": "\u0152 you know, in the \u0152 you know. And I wondered whether you passed near by the area where that attempt was made.",
            "answer": "Where \u0152 you know that area? Where in the \u0152"
        },
        {
            "num": 979,
            "question": "Was in \u0152 in Prussia , in , so I don\u2122t know if, you know \u0152",
            "answer": "No, we were directed later into the Prussia \u0152 we were \u0152 the train to Vienna was towards Po-Poland at first, but we were \u0152 but three hours or so later, military police \u0152 police directed us to stop the train, and directed it towards . Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 166"
        },
        {
            "num": 980,
            "question": "Okay. Now, did you \u0152",
            "answer": "So tha \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s where a \u0152 a dream of Vienna ends."
        },
        {
            "num": 981,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " "
            ]
        },
        {
            "num": 982,
            "question": "Did you get on the train in ?",
            "answer": "No, in ."
        },
        {
            "num": 983,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "When \u0152 when did \u0152 is there a record when the Soviets came to ?"
        },
        {
            "num": 984,
            "question": "I don\u2122t know.",
            "answer": "I-Interest \u0152"
        },
        {
            "num": 985,
            "question": "I \u0152 I don\u2122t know.",
            "answer": "I think where you \u0152 we were already, I remember, month or two later, in the \u0152 in , in the camp, where the newspapers, there where we saw a photograph, in which the church, our church was there, and \u0152"
        },
        {
            "num": 986,
            "question": "Your uncle\u2122s church?",
            "answer": "Yes. And \u0152 and it was and \u0152 and \u0152 and with a \u0152 with a news bor \u0152 you know, bulletin, that you know, heavy fighting is taking place, yeah. And we saw it in the German paper. So we knew that at last, at \u0152 at least two or three months until they managed to \u0152"
        },
        {
            "num": 987,
            "question": "So you \u0152",
            "answer": "\u0152 reach the point. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 167"
        },
        {
            "num": 988,
            "question": "I want to go back to the \u0152 the train journey. You get on in , and you travel for a while.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 989,
            "question": "Do you cross out of Lithuanian territory?",
            "answer": "Yes, yes, we \u0152 we \u0152"
        },
        {
            "num": 990,
            "question": "Into \u0152",
            "answer": "\u0152 we \u0152 we passed the bridge in \u0152 in \u0152 at Nemunas , in Tilsit."
        },
        {
            "num": 991,
            "question": "In Tilsit , so you get into Prussia there.",
            "answer": "Oh \u0152 oh yeah, yeah , yeah, that\u2122s \u0152 oh yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 992,
            "question": "Okay. And did you ever have to change trains, or was it the same train?",
            "answer": "No, no, the same train, and the same \u0152 the s \u0152 the movements of trains were there controlled totally by the army at that time. There were no \u0152 no regular \u0152 so we \u0152 we \u0152 we thought that it will go nonstop, you know, in that direction. But that \u0152 and that\u2122s when they took not only us, then they went there the police \u0152 milit \u0152 military police walked through that train. And actually, the train may have continued, because they took only u s, myself, my brother, and like maybe seven or 10 other young people."
        },
        {
            "num": 993,
            "question": "All men?",
            "answer": "Now \u0152 all men. The \u0152 this \u0152 becau \u0152 because they needed workers for the factories. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 168"
        },
        {
            "num": 994,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So that\u2122s where they sent \u0152 took us to and forced labor camp."
        },
        {
            "num": 995,
            "question": "So this \u0152 the trai \u0152",
            "answer": "And we told \u0152 our \u0152 our \u0152 we were trying with our minimal German, argued that no, we are students going to Vienna University \u0152 no, we don\u2122t need students, we need workers."
        },
        {
            "num": 996,
            "question": "Were the trains also having families in them? Did they have women and children and soldiers, and things like that?",
            "answer": "Yes. Many families were \u0152 those that want \u0152 did not want to take chances. Germans still believed that they will win, but for Lithuanians, was clear that the Soviets are coming back. So some of them are \u0152 aare more educated intellectuals. They had already left their own way, wherever \u0152 but these were mostly some more simple people. Workin \u0152 working people that I in the train."
        },
        {
            "num": 997,
            "question": "We re the trains packed?",
            "answer": "And \u0152 and sometimes not e \u0152 very packed, and not even clear why their \u0152 where they are going. Every train during that period, wherever, was full."
        },
        {
            "num": 998,
            "question": "And what kind of transportation were you put on to get to ?",
            "answer": "They put us on another train."
        },
        {
            "num": 999,
            "question": "Civilian train?",
            "answer": "I don\u2122t remember it. They were all the same to me, they were all the same. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 169"
        },
        {
            "num": 1000,
            "question": "Did it take long to get there?",
            "answer": "I may have it in my book."
        },
        {
            "num": 1001,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But several days. There was \u0152 th-there were long stops, and many of the stations were destroyed. They had the \u0152 and there were other reasons. It took several days."
        },
        {
            "num": 1002,
            "question": "Were there more people who were \u0152 more young men who were added to your group?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1003,
            "question": "As you went along?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1004,
            "question": "Okay. Were they all Lithuanians?",
            "answer": "No, no. There were only two other Lithuanians, I remember that. And we did not come to the \u0152 get \u0152 we \u0152 we tal \u0152 we met them \u0152 we found them in the camp already."
        },
        {
            "num": 1005,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they were Karaims , they were not really the Lithuanians. They were from the co \u0152 from Trakai area, two brothers, Tinfavichas (ph), Karaiimi . I-I remember the name very well, because they were also sort of amateur artists. They made into cartoons, and \u0152 and they \u0152 they \u0152 they made a portrait of me, and I still have it."
        },
        {
            "num": 1006,
            "question": "What was their last name?",
            "answer": "Tinfavichas (ph). Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 170"
        },
        {
            "num": 1007,
            "question": "Tinfavichas (ph).",
            "answer": "Tinfavichas (ph)."
        },
        {
            "num": 1008,
            "question": "T-i-n-f-i \u0152 fin \u0152 f-a \u0152",
            "answer": "So we \u0152 we ended up in the same camp, which la \u0152 to \u0152 like one week or so, they moved somewhere else, and we don\u2122t know what happened to them."
        },
        {
            "num": 1009,
            "question": "So, when you get to this camp, is it in itself?",
            "answer": "No, it\u2122s like a half an hour by train, and it\u2122s called Elmshorn . It\u2122s a small town, Elmshorn . They were \u0152 have a ha \u0152 a very industrial town. What \u0152 what they were making, I don\u2122t know, but maybe it was not that important, because it was never bombed. Even when they bombed, every night, , they never really bombed \u0152 later it was bombed, but during our stay there, for 10 months, it was not \u0152 not \u0152"
        },
        {
            "num": 1010,
            "question": "Was it a la \u0152",
            "answer": "They were always flying over our heads, so we had, every night to go to \u0152 to the cellars, to have special, you know."
        },
        {
            "num": 1011,
            "question": "Was the camp itself a large camp, or a smaller one?",
            "answer": "Quite large. It was combination of \u0152 of \u0152 I don\u2122t know how \u0152 how it worked. It was a forced prisoners\u2122 camp."
        },
        {
            "num": 1012,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It were a \u0152 a camp, like three or 400 French, German \u0152 French, Italian prisoners. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 171"
        },
        {
            "num": 1013,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and mixed nationalities, another like 100, in which in our \u0152 my barracks \u0152 they were all in different \u0152 different barracks."
        },
        {
            "num": 1014,
            "question": "Were there Poles there, or Russians, or \u0152",
            "answer": "There were some Poles. Many Russians."
        },
        {
            "num": 1015,
            "question": "Many Russians.",
            "answer": "Many Russians, yes."
        },
        {
            "num": 1016,
            "question": "Also prisoners of war, or \u0152",
            "answer": "Well, some were \u0152 I don\u2122t know how they ended up there."
        },
        {
            "num": 1017,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "There were also Ukrainians, and they were clashing always, like that."
        },
        {
            "num": 1018,
            "question": "With the Russians?",
            "answer": "Y-Yes."
        },
        {
            "num": 1019,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And followers of Vlasov, have you heard that, Vlasov ?"
        },
        {
            "num": 1020,
            "question": "So there were Russian forced laborers, who were followers of Vlasov in this camp.",
            "answer": "Sympathetic to \u0152"
        },
        {
            "num": 1021,
            "question": "Sympathetic.",
            "answer": "\u0152 to \u0152 they were \u0152 they were there, they could not be with \u0152 with Vlasov. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 172"
        },
        {
            "num": 1022,
            "question": "That\u2122s right, they \u0152 they \u0152 they \u0152",
            "answer": "But \u0152 but Russians used to \u0152 some \u0152 we know that was one time when \u0152 when one of the Russians \u0152 Russian workers went \u0152 aat leas t it \u0152 it was rumored that one could believe, told to the head of the camp, that two or three Ukrainians were siding with the Vlasov . Next day they disappeared."
        },
        {
            "num": 1023,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah. From our stay \u0152 during our stay of 10 months in that camp, in that factory where we worked, at least 15 Russians were \u0152"
        },
        {
            "num": 1024,
            "question": "Disappeared?",
            "answer": "\u0152 taken away, yes. And \u0152 and \u0152 and the rumor was that the Ukrainians are slanding \u0152 telling them \u0152"
        },
        {
            "num": 1025,
            "question": "But I \u0152 my history may not be that good, but I thought General Vlasov was somebody who was on the Germans\u2122 side. And so, if someone\u2122s \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1026,
            "question": "\u0152 accused of being with General Vlasov , then why would they be taken away?",
            "answer": "Oh, oh, maybe \u0152 oh, maybe the \u0152 so the \u0152 maybe they told the opposite, or some \u0152"
        },
        {
            "num": 1027,
            "question": "Opposite, okay.",
            "answer": "I know that it\u2122s connected somehow to \u0152"
        },
        {
            "num": 1028,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 173",
            "answer": "\u0152 to \u0152 to Vlasov ."
        },
        {
            "num": 1029,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, yeah, Vlasov"
        },
        {
            "num": 1030,
            "question": "So yous \u0152 you were able to see these sorts of things going on. What are \u0152",
            "answer": "Not only to see, to live through them."
        },
        {
            "num": 1031,
            "question": "Yeah, yeah. How were you treated?",
            "answer": "I was always treated \u0152 okay, I will tell you this ha \u0152 another anecdote."
        },
        {
            "num": 1032,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Now, the food and life was miserable there. Like our weekly portion of meat was you could cook in a spoon."
        },
        {
            "num": 1033,
            "question": "Oh jeez, that\u2122s not much.",
            "answer": "So \u0152 and at one point, we began to see the \u0152 they reduced like our \u0152 or my daily meal to \u0152 to cabbage soup, and to some pea soup. And \u0152 and we see the s \u0152 the soup we get, and there are those white \u0152 white things that are not peas at all. There are the peas, but there are also those white worms. Fat, white worms."
        },
        {
            "num": 1034,
            "question": "Maggots.",
            "answer": "Maggots. So mainly you pushed them aw -away, you know, to the spoon, and you eat the rest, you know. But French, you know, they\u2122re more delicate, they\u2122re \u0152 they\u2122re \u0152 they\u2122re not like that. They said \u0152 they \u0152 they \u0152 they are not eating the soup, yeah, and they \u0152 they \u0152 somehow they had \u0152 Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 174 we had developed \u0152 we have developed a rela \u0152 I had developed a relation , my \u0152 and with my br-brother, with French prisoners, because they had \u0152 they could get packages from home. They could get books, and so they used one \u0152 when one of them discovered that I\u2122m \u0152 you know, writing poetry, I\u2122m interested in books, he used to bring me books fra \u0152 and I could sort of \u0152 well, I had two \u0152 like, one year and a half of French, I could manage. And \u0152 and sort of a friendship developed, and had sort of \u0152 they had certain kind of respect. Then, one day, when we had too many of those worms, they decided that the barracks should complain to the com \u0152 first to the ci \u0152 to the Elmshorn \u0152 to the German government of \u0152 that is in charge of the camps and prisoners."
        },
        {
            "num": 1035,
            "question": "So not even to the camp itself, but to the local government in Elmshorn .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1036,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That had to con \u0152 control of the barracks."
        },
        {
            "num": 1037,
            "question": "Too many magg ots.",
            "answer": "Too many maggots."
        },
        {
            "num": 1038,
            "question": "Too many maggots in the soup.",
            "answer": "So \u0152 so this guy, who was a teacher in France , and then he was drafted, and he became a for \u0152 prisoner, and he was writing poetry, he came to me, and says that we decided in our barracks, that you should be our representative, and go and complain Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 175 about the maggots. I said, why \u0152 why \u0152 why \u0152 why not \u0152 not you? Why am I to complain here, yeah. But hey \u0152 and with \u0152 with no second thought, I said, sure, I will do it."
        },
        {
            "num": 1039,
            "question": "Okay.",
            "answer": "S-So I go, I go to th e \u0152 who is \u0152 and there sits this general, I was tau \u0152 told, just like that, and stares at me, and more or less, so \u0152 so what? And \u0152 and \u0152 and there I am, you know, I\u2122m a nothing, in this little \u0152"
        },
        {
            "num": 1040,
            "question": "You\u2122re a forced laborer.",
            "answer": "\u0152 miserable jacket, and this \u0152 and he looks at me, and said, oh, oh, well, we \u0152 we know \u0152 lately, we have these worms in the soup, and \u0152 and the \u0152 the French , they wa \u0152 asked me to tell. And he listened and still stares. And then he says, oh, the soup is prima . The \u0152 prima was one of the words used most during that period."
        },
        {
            "num": 1041,
            "question": "So it\u2122s wonderful, the soup is wonderful.",
            "answer": "Wonder \u0152 oh, you know, wa \u0152 and then he\u2122s \u0152 begins to talk more, I don\u2122t even understand. And the tone he was talking to me, was like when one talks to a child. He looked at me and he thought, this na\u00efve kid, he does not know what he is doing, what \u0152 why he\u2122s telling they tell, you know, there he is, and he\u2122s stupid, and some na\u00efve boy from Lithuania , doesn\u2122t \u0152 and \u0152 and he oh, prima , pr ima . You go and tell, goodbye now, and he said goodbye. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 176"
        },
        {
            "num": 1042,
            "question": "And this was a \u0152 he was in the \u0152 he was a general?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1043,
            "question": "He was dressed in \u0152 in military clothes ?",
            "answer": "And then later, when I told to some of the \u0152 my others who were there before us, said, you know that you took this chance? I said, no, no chance. I just \u0152 they asked me, I did that. I did not think at all that there\u2122s anything that I would be in danger. And \u0152"
        },
        {
            "num": 1044,
            "question": "Were you?",
            "answer": "No. I did not think at all. I was so na\u00efve, and so innocent. And I think that\u2122s why \u0152 because you know, th-th-the previous two people who comp \u0152 complained, they are not here any more. Then I \u0152 then, it \u0152 it hit me that, you know. But when they were ask, and when I was doing that, it was very normal to me. I \u0152 and that\u2122s how na\u00efve I was in \u0152 about life, even then, yeah."
        },
        {
            "num": 1045,
            "question": "What kind of jobs were you doing there? What kind of work did they put \u0152 put you to?",
            "answer": "To produce the \u0152 I was drilling, I was polishing some little metal piece that was fit \u0152 silently, secretly, some-somebody said, oh this is for U-boats. Try to make it to \u0152 to demi \u0152 to chip. To chip like \u0152 like onehundredth of millimeter maybe."
        },
        {
            "num": 1046,
            "question": "Wow. Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 177",
            "answer": "From some metal piece that it would fit forever, would fit forever, belongs eventually \u0152"
        },
        {
            "num": 1047,
            "question": "The camp \u0152",
            "answer": "We \u0152 we \u0152 we did not know what the factory was doing."
        },
        {
            "num": 1048,
            "question": "Was this a \u0152",
            "answer": "We only \u0152 we had machines and we had instructed, you know, how to do that, and the \u0152 any kid can learn that. So \u0152 no, not every kid, but you know, we were grown-ups. So \u0152"
        },
        {
            "num": 1049,
            "question": "So, was this machine wi \u0152 was this factory within the camp compounds?",
            "answer": "k."
        },
        {
            "num": 1050,
            "question": "k. So it was a private company for \u0152 the \u0152 owned by the \u0152",
            "answer": "And that\u2122s still there."
        },
        {
            "num": 1051,
            "question": "Really? are still around?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1052,
            "question": "Do they know what kind of history they\u2122ve got?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know what"
        },
        {
            "num": 1053,
            "question": "Okay. And that was outside of the ter \u0152",
            "answer": "In the ci \u0152 in the city."
        },
        {
            "num": 1054,
            "question": "In the city, but not in the territory of your camp? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 178",
            "answer": "No, the camp was separately. But the camp was in the city."
        },
        {
            "num": 1055,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In the sort of part, like a little bit out thinner, going into , yeah."
        },
        {
            "num": 1056,
            "question": "What kind of conditions were in that camp? What were the rooms like?",
            "answer": "Everything controlled, limited time when you are in, and when you are to report, when you are out. And \u0152 and where you are to be to \u0152 to \u0152 except in \u0152 report \u0152 you \u0152 you walk from there \u0152 you are free to walk, nobody is with you to the factory, but you are to be there at certain time. If you won\u2122t be there, you will dogs on you."
        },
        {
            "num": 1057,
            "question": "Okay. Were there people who tried to escape?",
            "answer": "Have not heard there may have been, but yyou know, you don\u2122t know everything about what\u2122s happening."
        },
        {
            "num": 1058,
            "question": "Did you see people go \u0152",
            "answer": "\u0152 when you \u0152 and it\u2122s like when you have 1,000 people, and \u0152 and you don\u2122t know what\u2122s happening."
        },
        {
            "num": 1059,
            "question": "And who \u0152 were there \u0152 who was your, let\u2122s say, direct authority?",
            "answer": "But I managed to hide a Latvian, who had escaped from , digging trenches, which were very, very dangerous at that time. And somehow ended up in our \u0152 and how, I have no idea, but some Italian, captain \u0152 Capitano , brings him \u0152 and later I found out he\u2122s Latvian \u0152 said, can you hide him under your bed for the Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 179 night? Again, without thinking, I said sure, I will do that. And the check-ins were not every night. They were quite often, the check-ins. And why I did \u0152 and then, in the morning, on my way to the factory, because I could not keep him for another night, I said go \u0152 I\u2122m walking, don\u2122t walk with me, but walk like 20 - 30 steps behind me. And I am passing the railroad station, up from there, it\u2122s up to you. And that\u2122s what I did, and I passed that station, I looked, he was not there, he was somewhere there mixed up \u0152"
        },
        {
            "num": 1060,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 trying to tra \u0152 take a train. So I have no idea what happened to him. But it was possible to do things like that."
        },
        {
            "num": 1061,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When you are stupid."
        },
        {
            "num": 1062,
            "question": "And you don\u2122t have a research every \u0152 that particular night, you know.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1063,
            "question": "Now, the barracks, what did they look like?",
            "answer": "Just shacks, with the \u0152 just made up and built in one week, or wer \u0152 three days."
        },
        {
            "num": 1064,
            "question": "And, how many people were \u0152",
            "answer": "Double beds for \u0152"
        },
        {
            "num": 1065,
            "question": "Bunkbeds? Interview with Jonas Mekas June 29, 2018 180",
            "answer": "Yeah. Actually, I have a dr-drawing. Talking too long. I have a drawing. I had nowhere to go, you can see."
        },
        {
            "num": 1066,
            "question": "Mm-hm. And how many people were to a room?",
            "answer": "Oh, I think \u0152 well, we have to fix it. You may need another session."
        },
        {
            "num": 1067,
            "question": "Okay. Hang on just a second, let\u2122s cut for a moment. Okay, we\u2122re going to stop for today, and conclude this interview two days from now, on Sunday, July first. We\u2122re stopping at the point where Mr. Mekas is in Elmshorn labor camp, and when we come back, we will continue talking about his experiences there. So for right now, this is a temporary pause in the interview with Mr. Jonas Mekas , on June 29th, 2018, in Clinton Hill , Brooklyn , New York . Thank you, and until next time. And thank you for all the hours you gave us today.",
            "answer": "Welcome."
        },
        {
            "num": 1068,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. End of File One Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 181 Beginning File Two "
            ]
        },
        {
            "num": 1069,
            "question": "This is the continuation of the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Jonas Mekas , and we are meeting two days after our first part of the interview, and now it is July 1 st, 2018, still in Clinton Hill , Brooklyn , New York. Thank you again for accepting us back here, in your home. And I think where we left off, when we ended our \u0152 our interview the other day, was in Germany . You \u0152",
            "answer": "Somewhere in Elmshorn ."
        },
        {
            "num": 1070,
            "question": "In Elmshorn , yes, and you were beginning to describe what the situation was like there. Before we go to that, I want to circle back to your leaving. When you left, it sounds like it was quite \u0152 in a \u0152 quite a hurry. That is, the typewriter has been discovered. You \u0152 your connection to the person who distributed these bulletins from the BBC is very nervous. You tell your uncle \u0152",
            "answer": "Yes, and he \u0152 and I saw it, and he indicated it by pulling out the gun, and putting \u0152"
        },
        {
            "num": 1071,
            "question": "Pointing it at you.",
            "answer": "\u0152 at my \u0152 into my face. So the \u0152 that moment, I did not \u0152 I clearly understood his action, but it was \u0152 later I \u0152 I thought that that indicated the \u0152 and also he said, you have to disappear, and disappear fast. So that it was stressed, and I had no cho \u0152 I Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 182 had to \u0152 I knew that was indication that I have to follow what he is saying, no joke. There is a gun \u0152"
        },
        {
            "num": 1072,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in my face."
        },
        {
            "num": 1073,
            "question": "Did you remember the name of this person now?",
            "answer": "Now I remember."
        },
        {
            "num": 1074,
            "question": "What was it?",
            "answer": "Ostrauskas ."
        },
        {
            "num": 1075,
            "question": "Ostrauskas .",
            "answer": "He was about 22, maybe."
        },
        {
            "num": 1076,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He had finished gym \u0152 gymnasium two years earlier, I think, than \u0152 than me."
        },
        {
            "num": 1077,
            "question": "But you were sound \u0152 sounds like the same age. If he was around 22, you were born in 1922, and we\u2122re talking about 1944 at this point.",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah, maybe I was a year \u0152"
        },
        {
            "num": 1078,
            "question": "A year, okay.",
            "answer": "\u0152 or se \u0152 a year or so. He was just slightly older."
        },
        {
            "num": 1079,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But definitely, clearly, he was more involved, and more connected."
        },
        {
            "num": 1080,
            "question": "What was his first name, do you know? Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 183",
            "answer": "That\u2122s more difficult to \u0152"
        },
        {
            "num": 1081,
            "question": "Okay. So, did you have \u0152 did you have the opportunity to go back to the farm, before you left? And sa \u0152",
            "answer": "Yes, I \u0152 we \u0152 we had a time, yes, to \u0152 to \u0152 to \u0152 to say goodbye to Mother and Father."
        },
        {
            "num": 1082,
            "question": "And what about your brothers?",
            "answer": "I did not see them before. I did \u0152 I-I \u0152 Petras was not \u0152 you see, Povilas was living in Vilnius area \u0152 area \u0152"
        },
        {
            "num": 1083,
            "question": "Okay, the veterinar y \u0152 yeah, veterinarian.",
            "answer": "\u0152 was veterinarian, and pat \u0152 and Petras was living in Pasvalys ."
        },
        {
            "num": 1084,
            "question": "Okay.",
            "answer": "As a agronomist."
        },
        {
            "num": 1085,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He had finish ed the studies in the \u0152 some kind of agronomy institute."
        },
        {
            "num": 1086,
            "question": "There was one in Duchn owa (ph), I remember, people talked about that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1087,
            "question": "So, apparen \u0152 Petras was agronomist, Kostas , where was he?",
            "answer": "A-And Kostas , ko \u0152 I \u0152 I \u0152 I may have seen Kostas, but then, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 1088,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 184",
            "answer": "But he \u0152 he was at that \u0152 that time spending most of his time working in , just across the river."
        },
        {
            "num": 1089,
            "question": "And what a \u0152",
            "answer": "But a \u0152 I be \u0152 I bet that I saw him."
        },
        {
            "num": 1090,
            "question": "Okay. And Adolfas , was he involved in this underground activity at all?",
            "answer": "No, he did not even know. I could not tell him. I could not tell him."
        },
        {
            "num": 1091,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he did not know anything about it."
        },
        {
            "num": 1092,
            "question": "So why did he \u0152",
            "answer": "But he \u0152 because not say \u0152 he was pointing in the \u0152 in \u0152 in the large si \u0152 in at that time, in \u0152 I think that\u2122s I have to look up his diaries. He was too \u0152 to German police, he would be equally insec \u0152 incriminated, cause he also lived in the same attic with me ."
        },
        {
            "num": 1093,
            "question": "So, in other words, he would have been hauled in for questioning, at the very least.",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 1094,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1095,
            "question": "Okay. Now, you told me that \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 185",
            "answer": "And then we also had to keep in mi \u0152 we kept in mind that yes, a month or two or three, but no matter what Germans say, looks like Soviets could be coming back. Soviet \u0152 you cou \u0152 with \u0152 with sa \u0152 so it was combined almost, yes."
        },
        {
            "num": 1096,
            "question": "Did you ever work in Panev , in the pres \u0152",
            "answer": "And it was clear that he would be drafted, yes. Kostas was immediately drafted."
        },
        {
            "num": 1097,
            "question": "So Kostas served in the army, the German army?",
            "answer": "Yes \u0152 no, no, no \u0152"
        },
        {
            "num": 1098,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 drafted b-by the Soviet army."
        },
        {
            "num": 1099,
            "question": "Oh, so when the Soviets came back \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1100,
            "question": "\u0152 he was drafted into their army.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1101,
            "question": "And he was about how old when that happened? Let\u2122s see, you \u0152 yes, you wrote down the dates of birth \u0152",
            "answer": "Okay, he was like thirt \u0152 maybe 26, maybe."
        },
        {
            "num": 1102,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know when it was."
        },
        {
            "num": 1103,
            "question": "Take out \u0152 let \u0152 let\u2122s go over this again, because it\u2122s a \u0152 it\u2122s a \u0152 it is a \u0152 a clarification, and more accuracy. You wrote down the date \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 186",
            "answer": "The dates of my family \u0152"
        },
        {
            "num": 1104,
            "question": "Birth.",
            "answer": "\u0152 I the tape before."
        },
        {
            "num": 1105,
            "question": "Yeah. Okay.",
            "answer": "It was from the head."
        },
        {
            "num": 1106,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Now I will y \u0152 , whom we used to call (ph)."
        },
        {
            "num": 1107,
            "question": "(ph), okay.",
            "answer": "That\u2122s \u0152 was born in 1912."
        },
        {
            "num": 1108,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Povilas was born in 1914."
        },
        {
            "num": 1109,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Petras was born in 1915."
        },
        {
            "num": 1110,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Ko \u0152 ko \u0152 \u212215. Kostas , 1919, myself \u212222, and Adolfas in \u212225."
        },
        {
            "num": 1111,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my mother was born in 1987."
        },
        {
            "num": 1112,
            "question": "A \u0152 1897.",
            "answer": "Ninet \u0152 18 \u0152"
        },
        {
            "num": 1113,
            "question": "1897. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 187",
            "answer": "1887. And my father was born in 1868."
        },
        {
            "num": 1114,
            "question": "Oh wow. So, your mother was born in 1887?",
            "answer": "Twenty \u0152 they were \u0152 they married, and they were ab out 20 years difference."
        },
        {
            "num": 1115,
            "question": "So your father was really quite old when he had you, and your brother. You know, he wasn\u2122t a young man.",
            "answer": "But, you have to also keep in \u0152 in mind that my fate \u0152 the way my fate, my life went, I \u0152 I married when I was 52."
        },
        {
            "num": 1116,
            "question": "You know, almost in the same wa \u0152 following the footsteps.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1117,
            "question": "Yeah. Did you work at any time \u0152",
            "answer": "Everything went \u0152 and that\u2122s why I say I lost with the quo \u0152 during that period of occupations, I lost like, regular education. I really had no \u0152 well, you know, usually you have gymnasium, then university, step by step, and then gradually you become this or that. I did not have that. So I lost the normal growing, like, period. I jumped from child to \u0152 to \u0152 to 27, when I was \u0152 landed in New York , I was 27. So there is almost six, seven, eight, 10 years, totally messed up."
        },
        {
            "num": 1118,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Which then, the way my story goes, I tried, you know, to grab as much as I could, and as fast, like choking, you know, life, what I missed, when I came to New York . Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 188 There was no ending, no \u0152 I had no day when I did not go to theater, when I th \u0152 I missed nothing that opened in New York , like for three, four, five years."
        },
        {
            "num": 1119,
            "question": "Did you ever go back to \u0152 for formal education anywhere?",
            "answer": "No, even the universit \u0152 they were ne \u0152 after the war, you know , we\u2122re still in displaced person camp, and the camps are moving, moved around. First , okay . The next, , Mainz . There is a good university, so we enlisted with Adolfas into university. But then a year later, they \u0152 they moved us to Kassel. So I had to, for like a \u0152 a year, I commuted, once or twice a week from Kassel to ."
        },
        {
            "num": 1120,
            "question": "From Kassel to .",
            "answer": "Yes. And so I go for two or three days, I settle down in ka \u0152 in \u0152 in Mainz, and then I go about three, four days back to \u0152 the food beca \u0152 the food was delivered in Kassel. I had to pick up the food, and bring my food with me. An-And became eventually, impossible"
        },
        {
            "num": 1121,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So that type of education \u0152"
        },
        {
            "num": 1122,
            "question": "What was it that you were studying in \u0152",
            "answer": "I started with philosophy, then I change it into literature, with \u0152 with \u0152 in reality, I was going to any class that was \u0152 I could \u0152 you know, co \u0152 tha \u0152 that sounded interesting. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 189"
        },
        {
            "num": 1123,
            "question": "Let\u2122s go back still to Lithuania . Did you ever work at another newspaper, besides , or Naujosios , in ?",
            "answer": "That \u0152 the last months before I left, maybe for 10 months, or \u0152 I worked at io \u0152 ."
        },
        {
            "num": 1124,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which was \u0152 one step sort of more \u0152 okay, it was edit \u0152 were edited by like \u0152 they were an education, Rudise (ph), and , they were, you know, teachers. What their other interests were, I never, you know, def \u0152 you know, patriots, educate \u0152 educators. was edited by (ph), who was a writer, and had \u0152 was very closely connected with the Lithuanian writer \u0152 artists, writers community. So, it was a more \u0152 they gave more space to \u0152 to \u0152 to \u0152 to \u0152 he gave it to his friends, and they were writers, so there was \u0152 it was more like, literary. Still the same \u0152 the same system, the same like how the fir \u0152 first page, to the w-war \u0152 to Germany , and war machinery, bulletins. And then the rest the same, structure, local culture, and \u0152"
        },
        {
            "num": 1125,
            "question": "And you\u2122re \u0152",
            "answer": "\u0152 but it was the \u0152 th e \u0152 the atmosphere mo \u0152 was more intellectual, because it \u0152 in , there were several very \u0152 very important writers and si \u0152 and science people, like Ivanauskas , there \u0152 it \u0152 it was \u0152 a-and of course, the theater, and Miltinis. It was a different \u0152 a-and many of the Kaunas people, mostly about Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 190 etcetera, used to come to visit when they went \u0152 came to to visit their friends. Very often the \u0152 I could sort of sit in the corner, also, and listen."
        },
        {
            "num": 1126,
            "question": "So what was your involvement with ?",
            "answer": "My function was similar to \u0152 to \u0152 to all \u0152 almost identical with , to \u0152 to \u0152 to \u0152 to put all the pieces, (ph) and his \u0152 and other sort of assistant editors that he had, prepared for th \u0152 got all the materials that they passed to me, to \u0152 to \u0152 to \u0152 to take it \u0152 to put it into the \u0152 to realizing, that means, give it to the line \u0152 we \u0152 there, we had the lineta \u0152 linotypists already."
        },
        {
            "num": 1127,
            "question": "Okay.",
            "answer": "To type, and then to proofread, to \u0152 to \u0152 to some of \u0152 I did not have to read already all of them, like , when used to pass to me the materials. Sometimes I \u0152 mo \u0152 I tried to read them all, and tried to correct pre \u0152 paneva \u0152 had already a proofreader, and they had, you know, corrector, so I \u0152 my function was to see that everything is there, every area, and everyone who\u2122s responsible for local news, for the art, or what\u2122s happening in the \u0152 in the arts in , that they delivered it on time \u0152"
        },
        {
            "num": 1128,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "\u0152 and then to put it \u0152 the \u0152 the \u0152 the term was, I guess I invented it, technical \u0152 technical, I-I would say, editor. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 191"
        },
        {
            "num": 1129,
            "question": "Okay, to me it\u2122s \u0152 it strikes me as that some of what your work was, and tell me if I\u2122m right or wrong, some of your work was as layout \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1130,
            "question": "\u0152 you were doing layout work.",
            "answer": "Yes, layout, and \u0152"
        },
        {
            "num": 1131,
            "question": "And then some \u0152 and proofing. Proofing was in \u0152 more in than in , because you had a proofreader in ?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1132,
            "question": "But then in , it was more than just layout, it was also responsibility \u0152",
            "answer": "In \u0152 oh, in , all the materials are there already, ready on the \u0152 my table, to take to the linotypist. The linotypist passes, brings to me, and then I pass it to the proofreader, and then he brings me back, and I take back to the linotypist, he corrects. And then, like a next day or so, 40 hours \u0152 it\u2122s a weekly \u0152 40 hours later, all the metals are there, ready to put it into pages and places."
        },
        {
            "num": 1133,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I \u0152 and \u0152 and I did all that."
        },
        {
            "num": 1134,
            "question": "So, within this \u0152 these responsibilities, did this include the political articles that were required \u0152",
            "answer": "Whatever was \u0152 whatever was there, ended up on \u0152 on my table, ready to \u0152 to \u0152 to \u0152 if i \u0152 sometimes with a note that, please read \u0152 check the language. These writers, Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 192 sometimes, you know \u0152 I will look, we think it\u2122s okay, but maybe could you check \u0152 check again."
        },
        {
            "num": 1135,
            "question": "Okay. So \u0152",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that\u2122s about it."
        },
        {
            "num": 1136,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "But everything ended up, you know, on my table."
        },
        {
            "num": 1137,
            "question": "And that\u2122s in , and in ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1138,
            "question": "Okay. So \u0152",
            "answer": "that in , I had also sometimes to \u0152 to \u0152 I th \u0152 or this, did not know that something took place in \u0152 there was a reading, poetry or something, but I knew \u0152 and I \u0152 I order \u0152 I knew who could review it, so I-I had right \u0152 I had right to also order and engage some writers."
        },
        {
            "num": 1139,
            "question": "To assign articles to other people.",
            "answer": "Assign, yes."
        },
        {
            "num": 1140,
            "question": "Does that \u0152",
            "answer": "But in the \u0152 on-only in the cultural area, in \u0152 in the local cultural area."
        },
        {
            "num": 1141,
            "question": "So what about \u0152 is it possible then, that if you had to proofread, and layout, could \u0152 did \u0152 were there articles that were anti-Semitic in \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 193",
            "answer": "Not \u0152 not \u0152 not \u0152 nei \u0152 neither in , nor , and \u0152 and I believe same for all \u0152 all other regional newspapers after the \u0152 a year after th -the \u0152 the killing of the Jews, you could really try to find with the various \u0152 you need a strong light to find anti-Semitic article in any of those papers."
        },
        {
            "num": 1142,
            "question": "In the regional press, you\u2122re saying?",
            "answer": "Yes. The capital, I don\u2122t know. Regional I\u2122m talking only, and I\u2122m \u0152 I\u2122m quite familiar because I used to get in my little office in , some of those regional papers."
        },
        {
            "num": 1143,
            "question": "But then \u0152",
            "answer": "They were all concerned for the local cultures, and they were fed up with \u0152 they knew where they are, they knew where the Germans are, and \u0152 and \u0152 and what the Germans \u0152 Germans all about. And I \u0152 I wouldn\u2122 t say a hundred percent, you know, I\u2122m not \u0152 I did not see everything. But not in , and not in pane \u0152 . But during the first weeks, I know, because I have seen the clippings. But by the time \u0152 by the \u0152 after I ca \u0152 after the arrest of Petronis , that\u2122s where I really familiar those \u0152 that that."
        },
        {
            "num": 1144,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But indirectly, in \u0152 in like a kind of a rule kind of way, sent those huge articles by Galvanauskas about the future of, you know, his fantasies of \u0152 of the western civilization, abru \u0152 what is behind some of that thinking. I would not \u0152 I could not Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 194 bet \u0152 I think some of that had been maybe totalitarian, I don\u2122t know, because the \u0152 the thinking \u0152 a-and I told last time that I managed even to keep some out \u0152"
        },
        {
            "num": 1145,
            "question": "Yes, you did.",
            "answer": "\u0152 because I could not understand what he\u2122s talking about."
        },
        {
            "num": 1146,
            "question": "So what\u2122s his first name, Galvanauskas ?",
            "answer": "Galva \u0152 ed \u0152 this one was Ernestas Galvanauskas ."
        },
        {
            "num": 1147,
            "question": "Ernestas Galvanauskas . And he \u0152",
            "answer": "There were two or three brothers."
        },
        {
            "num": 1148,
            "question": "Okay. And he was \u0152",
            "answer": "And I know that one Galvanauskas appears in the provisional \u0152 that I discovered now \u0152"
        },
        {
            "num": 1149,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that Galvanauskas appears in there."
        },
        {
            "num": 1150,
            "question": "But you would say that you \u0152 th-the first year, you did, or did not see \u0152",
            "answer": "Now, I we \u0152 will add that, from what I said, of course, I said this also, what I\u2122m saying now to our friend Michael ."
        },
        {
            "num": 1151,
            "question": "Okay, the person who \u0152",
            "answer": "\u0152 he did \u0152 did not believe any of it."
        },
        {
            "num": 1152,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 195",
            "answer": "So who am I to talk? At some point I give up, of course, you cannot talk if you \u0152 the \u0152 the \u0152 the person doesn\u2122t believe what you are saying."
        },
        {
            "num": 1153,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because a -all \u0152 yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 1154,
            "question": "So you were referring to Mr. Michael Casper , who wrote a piece on the \u0152 in the \ufb01New York Review of Books .\ufb02 We\u2122ll talk about that a little later.",
            "answer": "Okay, yes."
        },
        {
            "num": 1155,
            "question": "Okay. Let\u2122s now then proceed to \u0152 is there anything else about leaving Lithuania , about working in these papers, and about any of those activities, that you didn\u2122t mention before, that you\u2122d like to talk about now, before we go on to Germany ?",
            "answer": "I would still \u0152 I would add something t \u0152 about the local newspapers."
        },
        {
            "num": 1156,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because they felt a certain respi \u0152 responsibility to their regions. And I think that I \u0152 they have to get credit, some of the people who worked on those pe \u0152 newspapers, for helping to \u0152 to keep the local culture going."
        },
        {
            "num": 1157,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And to te \u0152 and sometimes with even a danger, you had to outsmart \u0152 outsmart. Sometimes , I mention that some major articles had to summed up briefly, very Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 196 briefly. And there \u0152 sometimes they \u0152 they did not exactly translate wrote the way \u0152 they wrote it the way Germans would be \u0152 like."
        },
        {
            "num": 1158,
            "question": "Be happy with it.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1159,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they took chances. And it\u2122s to their credit that \u0152 that they managed to devote ma \u0152 most of their \u0152 the body of their newspapers to that life of not only what was happening at that period, but there is a lot of the past, always, of \u0152 from pieces on their past cultural personalities of the period, I mean going like \u0152 going back to , yes."
        },
        {
            "num": 1160,
            "question": "Well, you know, two things come to mind; is that if we\u2122re talking about articles dealing with the past, I think East Europe , if I \u0152 I\u2122m going to \u0152 I\u2122m going to kind of bring forth a stereotype, that east Europeans live in the past a lot, for le \u0152",
            "answer": "But especially they \u0152 they \u0152 that \u0152 during that time, there was even a need. It was positive, to live in a \u0152 to go back to the past was positive."
        },
        {
            "num": 1161,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Now is no \u0152 wouldn\u2122t be positive, but under occupations, it was positive to be reminded of \u0152 of Varpas (ph), and of , etcetera, etcetera \u0152"
        },
        {
            "num": 1162,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 197",
            "answer": "And all their early, or, you know, other personalities that helped to \u0152 to \u0152 to become Lithuania , an independent \u0152"
        },
        {
            "num": 1163,
            "question": "Country.",
            "answer": "\u0152 country. That was stressed, that usually got a lot of the \u0152 of space."
        },
        {
            "num": 1164,
            "question": "Here is another thought, though, and it also has a certain parallel into how people in the cultural sphere dealt with in Soviet times, that you have \u0152",
            "answer": "Here it\u2122s very \u0152 totally different, because there you \u0152 you could not ri \u0152 choose your own subject, could not choose your s \u0152 your own theme, and whatever you wrote was the re \u0152 everything was read, and had to be approved. In Germany , at that period, we don\u2122t know what would have happened later, with, you know, a familiar, and \u0152 and \u0152 and know how it was during those two plus years. Because they were in the war, they were too busy. They could \u0152 they did not have enough personnel, friends, they were all soldiers."
        },
        {
            "num": 1165,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "To \u0152 to control every aspect. They con \u0152 what would have happened later, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 1166,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Nobody knows. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 198"
        },
        {
            "num": 1167,
            "question": "Yes. But when you\u2122re talking about the Soviets, ye \u0152 I assume you were meaning the Soviet presence at that time, as well. That is, that was at that time.",
            "answer": "Yes, I\u2122m talking only about the so \u0152 but th \u0152 we know also, that it continued. That the control, total control continued near \u0152 continued until after Khrushchev , maybe, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 1168,
            "question": "Yeah, that\u2122s \u0152 that\u2122s what I\u2122m saying, is that in later decades, there was also wiggle room, where people in the arts, and the culture would te \u0152 in the Soviet Union in general, and this included Lithuania , would \u0152 would write their perfunctory introductory paragraph, or \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 1169,
            "question": "\u0152 give perfunctory play \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1170,
            "question": "\u0152 that was political, and that was acceptable, and then they\u2122d do what they want to, you know.",
            "answer": "Yes, I began noticing that there, somewhere around \u212275, or something \u0152"
        },
        {
            "num": 1171,
            "question": "And so that in some ways, it is saying okay, we will work within the system, because this is all that we\u2122ve got, and we\u2122ll give them their duorkle (ph), their due, and then we\u2122ll \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah, that\u2122s exactly what the provincial pa-papers did. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 199"
        },
        {
            "num": 1172,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They \u0152 only that that \u0152 that duorkle (ph) was much smaller."
        },
        {
            "num": 1173,
            "question": "Okay. Let\u2122s see \u0152 how do you say \u0152",
            "answer": "A-A-And \u0152 and more or less \u0152"
        },
        {
            "num": 1174,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 page one, the bulletins, and then information, you know, when the farmers have to deliver grain, or potatoes, you know, that \u0152 for the army."
        },
        {
            "num": 1175,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Things like that. Th-Th-Th-That \u0152 that came also from the mayor, some \u0152 so, the mayor\u2122s office, and thth-the \u0152 the [indecipher presented materials, the first page, maybe sometimes second page, that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 1176,
            "question": "Okay, du orkle (ph), how do we say that in English? I can even think \u0152",
            "answer": "The \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 1177,
            "question": "Jeepers. It\u2122s \u0152 it\u2122s not \u0152 it\u2122s sort of like taxes, it\u2122s sort like give to Caesar what is Caesar\u2122s, but I don\u2122t know what \u0152",
            "answer": "Yeah, but wa \u0152 give them what they want, more or less, and then forget it."
        },
        {
            "num": 1178,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s how, I guess, the readers treated \u0152 treated those pages, also."
        },
        {
            "num": 1179,
            "question": "But here, I \u0152 when you talk about that, here is another effect, and that is, perhaps, the price one pays. I mean, there have been a lot of artistic works, whether they\u2122ve Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 200 been in film, or in books, that have talked about, what does it mean to one\u2122s sense of artistic integrity, and also human moral integrity, when you decide to play with the bad guys, whoever they are.",
            "answer": "Yeah, but there are \u0152 there were an \u0152 I know, during that period there were at least five poets, and five prose writers, who already had the \u0152 I think they \u0152 they go t involved by mistake, b ecause they \u0152 their first interest in the Soviet Union began before the Soviets came. So they did not even knew \u0152 know what\u2122s happening there. They were sort of misled. But they were caught, and they \u0152 they \u0152 they still believed."
        },
        {
            "num": 1180,
            "question": "You\u2122re talking about those who were left at \u0152",
            "answer": "The \u0152 Mi \u0152 there are some poets. And we knew already that \u0152 we used to \u0152 we did not take them seriously, though there were no \u0152 they were good craftsmen, and good, sometimes not bad poets s."
        },
        {
            "num": 1181,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they were caught in it."
        },
        {
            "num": 1182,
            "question": "\u0152",
            "answer": "But they knew exactly those four, five, six, and \u0152 a-and \u0152 and they kept writing, and the \u0152 the cha \u0152 the papers kept publishing them, and pushing, and building them up."
        },
        {
            "num": 1183,
            "question": "During the Soviet times?",
            "answer": "Yes. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 201"
        },
        {
            "num": 1184,
            "question": "During the first Soviet occupation.",
            "answer": "Th-Th-The Germans knew nothing, were not interested in that aspect at all."
        },
        {
            "num": 1185,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But the Soviets, they had to control the culture too, and immediately."
        },
        {
            "num": 1186,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they came prepared, with who was the mayor, who is this, who is that. They came ready with their own \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 1187,
            "question": "Okay. So when you\u2122re talking about and , they were so \u0152 pro-Soviet poets \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m saying this for the camera, and \u0152",
            "answer": "Yes, because ja \u0152"
        },
        {
            "num": 1188,
            "question": "\u0152",
            "answer": "\u0152 wrote a long poem for Stalin ."
        },
        {
            "num": 1189,
            "question": "And tell us the essence of what that poem was.",
            "answer": "I don\u2122t remember. I read it, and I forgot it. I read it because I respect her as a poet, but what \u0152 we were all, you know, could not believe that she did \u0152 wrote the poem."
        },
        {
            "num": 1190,
            "question": "It was about sta \u0152 Stalin brings the sun.",
            "answer": "How great \u0152 of course, it\u2122s a poem, it\u2122s happening, kind of a panegyric, kind of praising and admiring, and oh, he is great, he is fabulous. You know, I don\u2122t remember the poem, I never read it again. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 202"
        },
        {
            "num": 1191,
            "question": "Were there cultural figures, let\u2122s say, than when the Germans came, that pretty much did the same thing with the Germans? That said, Adolf is the future?",
            "answer": "I don\u2122t remember any \u0152 I don\u2122t remember \u0152 not in that degree, not \u0152 I don\u2122t know a single \u0152 maybe somewhere ba \u0152 something that I did \u0152 never saw, but there was no such \u0152"
        },
        {
            "num": 1192,
            "question": "In the world of culture.",
            "answer": "In the wor \u0152 y es."
        },
        {
            "num": 1193,
            "question": "Because in the world of \u0152 of politics, I have had \u0152",
            "answer": "Yeah, in politics but I did not know what \u0152 we did not know, I did not know what was happening. But when I\u2122m \u0152 I\u2122m reading now, I see some confusion there."
        },
        {
            "num": 1194,
            "question": "Well, I myself have heard a broadcast from 1941, by a Lithuanian who eventually became an emigre, who at the same time as he is broadcasting that we are now independent, we have chased the Russians out, we welcome \u0152",
            "answer": "Yeah, but that must have happened during that first month."
        },
        {
            "num": 1195,
            "question": "Yes, it did.",
            "answer": "See, so I don\u2122t blam e"
        },
        {
            "num": 1196,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 203",
            "answer": "\u0152 because i -i \u0152 like having dreams, and finally \u0152 especially because this followed the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 th-the \u0152 one of the big, Soviet deportation, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 1197,
            "question": "Yeah, mass deportations.",
            "answer": "\u0152 pe-period."
        },
        {
            "num": 1198,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I don\u2122t blame. I bet I sort of \u0152 I don\u2122t blame even those who tra \u0152 they \u0152 they were just misled, trying to play some games, even, you know. They went to Berlin \u0152 now I\u2122m reading, finding."
        },
        {
            "num": 1199,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But this is all like secondhand, so I \u0152 I don\u2122t know what to \u0152 what\u2122s real there, you know."
        },
        {
            "num": 1200,
            "question": "Okay, okay. One \u0152",
            "answer": "Somebody, someday will row \u0152 write the real history."
        },
        {
            "num": 1201,
            "question": "They \u0152 they are doing such things, and that is where men \u0152 much information is being uncovered that often just wasn\u2122t known.",
            "answer": "Yeah. I just bought a co \u0152 a few \u0152 like a month ago, a book in English came out, where I\u2122m finding out much of this information."
        },
        {
            "num": 1202,
            "question": "What did I want to \u0152 ah, there was one final thought that I wanted to kind of express, to get your views on it. And that is another, let\u2122s say, danger, or gray zone, Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 204 that can appear. I mean, what your \u0152 what I see in your descriptions of how the regional press worked, how the \u0152 is that it\u2122s an attempt to bring some non propaganda material into the public sphere. Yet now, when I read, let\u2122s say, or glance at papers from the time, they look particularly dangerous, because the non propaganda sections could legitimize the propaganda sections. Do you see what I\u2122m trying to say?",
            "answer": "No, but we did not see it that way."
        },
        {
            "num": 1203,
            "question": "No, you didn\u2122t \u0152",
            "answer": "We did not see it, we did not accept it there, we did not treat it that way. But we thought this you know, this is that, that\u2122s \u0152 you know. Who cares about that? But this is our \u0152 this is our culture, this is our paper, and we don\u2122t care about that. It can be disputed, and there can be opinions, but in reality, when you are there, and when you really live in that situation, you try to out \u0152 outsmart, you \u0152 of course, you could not publish anything. You close the theaters, you cl \u0152 you do \u0152 you just give the milk, give the whatever Germans ask. But that\u2122s not how life goes under a \u0152 the occupation. People continue try to live, not to be disturbed by it, and try to continue their lives normally, and ignore, and sort of like to fight indirectly, in \u0152 in very invisible ways, the occupation. The fight is going nonstop, all the time. A-A-An-And try to \u0152 to \u0152 to remain quo \u0152 keep your identity."
        },
        {
            "num": 1204,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 205",
            "answer": "That ki \u0152 that critic that you just \u0152 sort of possible, negative aspect of it, was not really real."
        },
        {
            "num": 1205,
            "question": "No, I\u2122m not saying that \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1206,
            "question": "\u0152 I\u2122m not saying that as something that during those times \u0152",
            "answer": "But you\u2122re talking to it we \u0152"
        },
        {
            "num": 1207,
            "question": "\u0152 but have bi \u0152 reading it now, 60 years later, I see, for example \u0152",
            "answer": "Yeah, but you are now, you are free, you are in America , or live in Lithuania . You are not there. You are from the outside, a different context. And \u0152 and \u0152 and you don\u2122t \u0152 it\u2122s like, okay, I think Michael said, you know, well, why did you really le-leave? Okay, this guy, Ostrauskas told you to go. This is not realizing how serious this situation can be, that to \u0152 we did not play games. It was not a game in which I was involved. It was in a real situation, as real as the gun under your nose. So you \u0152 you \u0152 so, okay okay, you say that I should leave, you know, why should I leave? And also, the German military police looking specicfi \u0152 specifically for that face \u0152 typeface, was not a joke. Was no \u0152 so, it was all real. Now, it\u2122s a little more less like, look \u0152 it\u2122s like a game. It was not a game."
        },
        {
            "num": 1208,
            "question": "Thank you. Okay. Okay. Let\u2122s go back to Germany . There \u0152 I think that, if we have other thoughts, or you have other things you want to say about this, we can come back to it \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 206",
            "answer": "And actually, it was more serious than I thought, at that time, because I was still the \u0152 like a little bit na\u00efve, just from the village, yeah. Cra \u0152 okay, back to Elmshorn ."
        },
        {
            "num": 1209,
            "question": "Back to Elmshorn . So, in one of your \u0152 I \u0152 I remember reading, probably in your book, Nowhere to Go, that you describe going to with your brother, and you find a bookstore, and that you are allowed to go \u0152",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 1210,
            "question": "You know, is th \u0152 I found that strange.",
            "answer": "No, not that \u0152"
        },
        {
            "num": 1211,
            "question": "That being in a labor camp, you could do it.",
            "answer": "\u0152 it was \u0152 very \u0152 it \u0152 the rules were very, very, very strong, but there were areas open where you could go out, as long as you are back by that \u0152 oh, whenever you left the barracks, you had to go first to the office \u0152"
        },
        {
            "num": 1212,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to the \u2122s office, and get permission."
        },
        {
            "num": 1213,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he \u0152 and the permission indicated exactly where you are going, and when you are \u0152 you must return."
        },
        {
            "num": 1214,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 207",
            "answer": "So, you could go to a movie. There were limited, also, places that you were allowed. There were some ca \u0152 cafes, bars, where ma \u0152 we never went with with Italians \u0152 you cannot have ita \u0152 okay, we discovered that the \u0152 it \u0152 French, not ital \u0152 no, French and Italian war prisoners, had different \u0152 th \u0152 were there under different conditions."
        },
        {
            "num": 1215,
            "question": "Oh.",
            "answer": "They had different condition than the forced labor workers."
        },
        {
            "num": 1216,
            "question": "",
            "answer": "They could go to bars, they could go \u0152 still, I think they needed permission to leave the barracks, but they \u0152 they could \u0152 they were allowed to get \u0152 to write home, to receive packages. We were not allowed. We were a much stricter regime."
        },
        {
            "num": 1217,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But we could go, you know, know that we were for a permit to go with a bookshop \u0152 and nobody asked to go to a bookshop, except myself and my brother. So they were looking \u0152 looking at us amazing \u0152 with amazement. And \u0152 and movies. That\u2122s all where we used to \u0152"
        },
        {
            "num": 1218,
            "question": "Did you go to any movies? Were there any movies playing in in that time?",
            "answer": "Oh, no, no, I\u2122m talking about Elmshorn ."
        },
        {
            "num": 1219,
            "question": "Elmshorn , okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 208",
            "answer": "But \u0152 and we were permitted, during the \u0152 some weekend days, maybe sa \u0152 we-well, the \u0152 now I can\u2122t remember, I think Sundays \u0152 all sort of \u0152 to go during certa \u0152 certain hours for \u0152 it took like 20 minutes to reach Altona station, which was the last station left there, and that was the only area not destroyed, and that\u2122s where the bookshops \u0152 luckily, it was the bookshop area. And that was not destroyed, around the station of Altona . So we \u0152 we \u0152 and where \u0152 very often, when we were the \u0152 we a \u0152 we \u0152 we \u0152 we tried not to go. We avoided , because whenever we went to the bookshop, it was always air raid. So we used to \u0152 and the train was always there to \u0152 to go out of town, and it \u0152 the \u0152 and \u0152 and so usually we ran to the train and \u0152 and then the train moves \u0152 moves away, like for a mile, to the suburb, and stops, because they used to bomb running trains."
        },
        {
            "num": 1220,
            "question": "Were you hungry in camp?",
            "answer": "If you get one meat \u0152 meat \u0152 if you have a \u0152 the ration of meat for the week is that you cook \u0152 can cook it in a spoon. So that\u2122s \u0152 or if you have soup with worms floating in it \u0152"
        },
        {
            "num": 1221,
            "question": "Well, I remember you were telling me about that, you know, you were telling about \u0152 okay.",
            "answer": "So you eat some , you \u0152 you \u0152"
        },
        {
            "num": 1222,
            "question": "Were you able to get food on the bla \u0152 were you able to do anything on the black market? Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 209",
            "answer": "Some people \u0152 some Lithuanians in the other barracks, I know, they knew how to get some \u0152 some fish, because there was a lot fish \u0152 fish around . But we did not have any \u0152 any contact, you know."
        },
        {
            "num": 1223,
            "question": "About how \u0152",
            "answer": "We were not smart enough about \u0152"
        },
        {
            "num": 1224,
            "question": "About \u0152 paint a picture of the barracks for me.",
            "answer": "Just a shack that you can build from wood, and \u0152 and tar."
        },
        {
            "num": 1225,
            "question": "Straw, you mean, or \u0152",
            "answer": "In one week, or in three days, and you can kick the, you know, with your fist, the wall, and the fist will be on the other side."
        },
        {
            "num": 1226,
            "question": "And how many people were \u0152",
            "answer": "And then there were, in our room there were like 10 cot \u0152 double \u0152 double cots, so they were all \u0152 always about 15 - 20 people."
        },
        {
            "num": 1227,
            "question": "Okay. And about how large do you think the entire complex was?",
            "answer": "It \u0152 I think there \u0152 there were \u0152 I don\u2122t know, three, four, three, four? Four or five structures. I would guess between 300 and 400 people."
        },
        {
            "num": 1228,
            "question": "People?",
            "answer": "Yeah, maybe like one \u0152 200 French. Maybe make my gu esses. Maybe like 50 Italians, then 50 or 100 mixed. We were there where \u0152 during the Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 210 period of the war when the Italians were already enemies of Germany , so there were many Italians, some Belgians, some Dutch."
        },
        {
            "num": 1229,
            "question": "Mm-hm. Were there Russians?",
            "answer": "Most of the Russians were in separate barracks."
        },
        {
            "num": 1230,
            "question": "Were they Russian soldiers?",
            "answer": "But may \u0152 they were bulgar \u0152 Bulgarians \u0152"
        },
        {
            "num": 1231,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 Romanians, in \u0152 in our barracks."
        },
        {
            "num": 1232,
            "question": "Do you think \u0152 do you know whether the Russians were civilians, or prisoners of war, or \u0152",
            "answer": "Mixed."
        },
        {
            "num": 1233,
            "question": "Mixed.",
            "answer": "Mixed, mixed."
        },
        {
            "num": 1234,
            "question": "Okay. And were there Poles?",
            "answer": "There were Poles, I know very well, because I managed to get to have, from Lithuania , to take with me, and remain with me in one of my pockets, a watch."
        },
        {
            "num": 1235,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And one day when one of the Poles visited me, I stepped out for a moment, and later I discovered that my watch was missing. And the Pole managed to steal the watch. There were Poles. And n-not \u0152 not many, no, not many. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 211"
        },
        {
            "num": 1236,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were maybe in some other areas."
        },
        {
            "num": 1237,
            "question": "Tell me the \u0152 you worked, you said at a place called ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1238,
            "question": "What was that \u0152 that factory, or what was that \u0152",
            "answer": "They\u2122re called ma \u0152 Maschine (ph) \u0152 maschinen \u0152 mi \u0152 maschinfa \u0152 ."
        },
        {
            "num": 1239,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They \u0152 they \u0152 th-they speciali ze in watched \u0152 in metal, usually small parts for machine \u0152 other machineries, sort of, and th-the rumor was going that what we were making, they were just pieces you cou \u0152 you never could guess what they \u0152 you could do with those pieces, you had to \u0152 the dig hole \u0152 di \u0152 di \u0152 drill holes in them, or \u0152 or polish them in one way or other. Where the rumor was going that they were intended to be \u0152 th-th \u0152 they were parts for U-boats."
        },
        {
            "num": 1240,
            "question": "And were there many people who were assigned to that particular factory?",
            "answer": "In our factory there were like fift \u0152 50 \u0152 between sic \u0152 50 and 70 workers"
        },
        {
            "num": 1241,
            "question": "All from the forced labor camp?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1242,
            "question": "Okay. And, were you ever assigned \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 212",
            "answer": "From actually, different camps."
        },
        {
            "num": 1243,
            "question": "Ah. But all around Elmshorn ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1244,
            "question": "Okay. And were there any other places you were assigned to work?",
            "answer": "No, only there."
        },
        {
            "num": 1245,
            "question": "Only there.",
            "answer": "From the beginning to the end."
        },
        {
            "num": 1246,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Until \u0152 and that\u2122s when \u0152 what leads to my \u0152 us \u0152 our leading \u0152 leaving Elmshorn , that during last \u0152 okay, by \u0152 by January \u0152"
        },
        {
            "num": 1247,
            "question": "All right, so let me sp \u0152",
            "answer": "\u0152 a part of \u0152 yes?"
        },
        {
            "num": 1248,
            "question": "Yeah, let me step back just a second, I wanted to anchor this in a certain time frame. You were leaving for Vienna in what month, do you remember? Was it July \u212244?",
            "answer": "I have to look up m y wo \u0152 my book."
        },
        {
            "num": 1249,
            "question": "No, I think it was July.",
            "answer": "Somewhere there."
        },
        {
            "num": 1250,
            "question": "Yeah, July \u212244. So that means July, August, September, October , November, December, yes, January is the eighth month. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 213",
            "answer": "January, February, somewhere there. Yeah, already by January, the factory began running out of supplies."
        },
        {
            "num": 1251,
            "question": "Okay. This is the winter of \u212245.",
            "answer": "Because the bomb other factories. They could not get metal, they could not get thi \u0152 so suddenly, from 16 hours a day of work, or somewhere there, they began cutting. First they cut one hour, then another hour, and of course, the more hours they cut, as they were cutting down, our \u0152 our spirits got \u0152 went the same spee d up. We knew that o h, they\u2122re running out of stuff."
        },
        {
            "num": 1252,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But, well, that was not much better than the work, because you still had to be there, and many hours, and \u0152 and since there was no more materials to really do the work on those pieces, they \u0152 we had like to keep cleaning. Keep cleaning and cleaning, and like i-it was, we came so bor \u0152 to work, you will work, you do, automatically you begin to forget even that you are working. You begin to dream, and your future fa \u0152 fantasies. But when you just cleaning and cleaning, the boredom of it is \u0152 is \u0152 is \u0152 is suffering."
        },
        {
            "num": 1253,
            "question": "Okay. And so \u0152",
            "answer": "So eventually \u0152 and that\u2122s when we concocted a \u0152 when it was reduced to like five or six hours of actual work, and the rest was cleaning, we thought, with Adolfas what \u0152 okay, when we came \u0152 when we left with \u0152 on the same train \u0152 not on the Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 214 same, had later somehow, they joined \u0152 they transferred from some other train, into our train, two Karaims , Tinfavichas (ph). And then, when we arrived, already they brought us to Elmshorn , we found that there was one \u0152 one more Lithuanian, and he was \u0152 and I knew him from Bir. He was a young graduate of medical school in Riga, de , Jonas , who was very, very, very, very bright, he spoke many \u0152 Riga had at that time \u0152 was a university where you could study Sanskrit, you could \u0152 oriental languages and philosophies and \u0152 and he spoke them all, and he was in music. We learned really a lot from him. So for some time they put him into our barracks, also. And it\u2122s from him \u0152 and he was very close to \u0152 , prof \u0152 Professor was a \u0152 a \u0152 a te \u0152 te-teaching in Kaunas , and there was some religious institute, a Protestant religion institute, and he was quite, you know, prominent in his field in Lithuania . And he had the top \u0152 when some of the intellectuals left the be \u0152 because they\u2122re so \u0152 so even he left a \u0152 during the first weeks, I think, or months of German occupation, and \u0152 and settled down in lud \u0152 in hoi \u0152 Holstein \u0152"
        },
        {
            "num": 1254,
            "question": "Oh, Schleswig-Holstein ?",
            "answer": "Schleswig-Holstein . And Kreg knew him, and the \u0152 a-a-and he was ver \u0152 was respected by local Germans there, and they \u0152 he persuaded them to give \u0152 to crack the \u0152 to \u0152 a job in one of the local hospitals \u0152"
        },
        {
            "num": 1255,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 215",
            "answer": "\u0152 because he was a medical \u0152 you know, he had just graduated. So he ended up here in \u0152 in Schleswig-Holstein , in \u0152 in \u0152 in that area. But before he left, he said, if one day you want to try to \u0152 to \u0152 to \u0152 if you think it\u2122s realistic to run to Sweden to escape, I will give you some leads. He \u0152 he knew beca \u0152 f rom Riga , during his studies, he had made contacts with \u0152 with Sweden . So, but he said \u0152 but first if \u0152 before you go, go to and we \u0152 and \u0152 and s-see me, and I will give you then the last, latest contacts to the boats that could take you to Sweden from schwa \u0152 from \u0152"
        },
        {
            "num": 1256,
            "question": "Schleswig-hol \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1257,
            "question": "Schleswig-Holstein .",
            "answer": "From a \u0152 from a \u0152 a town just across, on the other side of the border."
        },
        {
            "num": 1258,
            "question": "Kiel?",
            "answer": "Denmark ."
        },
        {
            "num": 1259,
            "question": "In Denmark . Oh, okay.",
            "answer": "No. So, we \u0152 we talked. Somehow when the \u0152 the hours became shorter, we thought, why don\u2122t we tell brothers Neunert that since there is no work here, you know, we could \u0152 maybe we\u2122re willing to go to \u0152 to \u0152 to \u0152 they could send us to Kiel."
        },
        {
            "num": 1260,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 216",
            "answer": "But we also, when we said this, we knew that Kiel was bombed almost every day, every night. So somehow, I \u0152 he did not know what to do with the workers."
        },
        {
            "num": 1261,
            "question": "Because they\u2122re all cleaning, they have nothing else to do.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1262,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, I think the idea came first \u0152 we overheard from him, that he was with his brother, he had a brother who was a very, actually nice supervisor there. He used to be a teacher, and when the war started, they put him in the factory. So, he never liked, he was o \u0152 and he, that helped me \u0152 you see, I had the machine, I was working with the machine. I all \u0152 always had little pieces of paper with German let \u0152 with German words. I was studying there, my language. So he used to come to me like a teacher, and then examine me. So, I think we overheard there was, then figured out \u0152 out what do do with the workers, and that\u2122s when we dropped this Kiel idea. So said, oh, yes, I think we \u0152 we will be sending some people, some of the workers, because there they still have materials."
        },
        {
            "num": 1263,
            "question": "How did you know that Kiel was being bombed?",
            "answer": "It was not very far from us."
        },
        {
            "num": 1264,
            "question": "Okay.",
            "answer": "All the workers knew, everybody was, don\u2122t go there, don\u2122t go there."
        },
        {
            "num": 1265,
            "question": "And did \u0152 was there anybody \u0152 did you get broadcasts from anywhere? Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 217",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 1266,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 1267,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Only news \u0152 local, that \u0152 the \u0152 the newspapers."
        },
        {
            "num": 1268,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 and so wa \u0152 one day, th e Neu -Neunerts call us in, said \u0152 and give papers to us which tell \u0152 it\u2122s clearly written that we are \u0152 that please permit to travel there, and that we\u2122re going, it say, to Kiel, to that \u0152 to a factory so and so, and \u0152 and \u0152 and that\u2122s it. So we said okay, we go. But on our way, as we \u0152 where we crossed the riv \u0152 river, we got rid of our documents, and we continued to ."
        },
        {
            "num": 1269,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Na\u00efvely thinking that, you know, we can very easily \u0152 but before that, we continued to , and from there to \u0152 we walked to Husum ."
        },
        {
            "num": 1270,
            "question": "Husum , okay.",
            "answer": "Where lived."
        },
        {
            "num": 1271,
            "question": "Lived, okay.",
            "answer": "And he gave us some information where we \u0152 whom to meet on the other side of the border. So we go back to , we board the train to cross \u0152 that was going towards Denmark . But just before we boarded the train, and the police comes and Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 218 asks for our papers. So we had the basic papers fro \u0152 that Germans had given to all their workers. So that it \u0152 identification was there, but the fact that wet \u0152 we\u2122re supposed to report to Kiel , that was not there. They \u0152 that did not know. So, is it \u0152 no, you cannot \u0152 you cannot cross the border. So, they threw us out. So we \u0152 we walk around, and we took our time, we walk around, and we \u0152 we go into like two or three wagons, la \u0152 and we \u0152 and we \u0152 we walked there around, and we \u0152 we \u0152 we sort of jumped into \u0152 on a train that was already like moving out. But it \u0152 like in 15 minutes we realized that it was not going to Denmark , it was going back to \u0152 to Schleswig , or \u0152 or another town, back to where you \u0152 we came from."
        },
        {
            "num": 1272,
            "question": "Someplace in \u0152 in Schleswig -Holstein.",
            "answer": "Yes. But then we \u0152 we also noticed that this \u0152 every station, every train was full of German refugees, that there was \u0152 it was already \u0152 there were so many Germans running from the eastern parts, that already like was beginning of the chaos there. So we said, why don\u2122t we mix up with them?"
        },
        {
            "num": 1273,
            "question": "And did you?",
            "answer": "And that\u2122s what we did."
        },
        {
            "num": 1274,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This is all like taking chances, but it was easy to take those chances, because we noticed that even the police could not control any more. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 219"
        },
        {
            "num": 1275,
            "question": "Did you have any Lithuanian documents when you left Lithuania ? Any passport \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1276,
            "question": "\u0152 I.D.s?",
            "answer": "A \u0152 a \u0152 a liudijimas . Not \u0152 not a passport, but one page with the photograph and name."
        },
        {
            "num": 1277,
            "question": "So it is a \u0152 sort of like a declaration.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1278,
            "question": "A \u0152 a \u0152 an I.D. paper, is that what it was?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1279,
            "question": "And who issued that? What kind of authority issued that?",
            "answer": "I would \u0152 I still have it, so I could \u0152"
        },
        {
            "num": 1280,
            "question": "You still have it? Okay.",
            "answer": "Yes, yes. In \u0152 in \u0152 in Bir, in the mayor\u2122s office."
        },
        {
            "num": 1281,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In then we also noticed that th \u0152 when Germans run, they run in very organized way. They \u0152 they \u0152 they knew \u0152 everybody knew in what school they can sleep. Their schools were made into \u0152 you know, they were closed by that time. And \u0152 and where they could, if they want get \u0152 get \u0152 stay with some families \u0152 so we \u0152 we \u0152 we \u0152 we \u0152 we \u0152 we kept pushing and look and we discovered that there were Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 220 \u0152 that they were sending to the school \u0152 to the school, so said, why don\u2122t we join them, very well. So we ended up sleeping in that school, together with all the others, a-and \u0152 and that\u2122s as wa \u0152 you know, what are you do? Running. W e are also like \u0152 we got \u0152 said \u0152 from the"
        },
        {
            "num": 1282,
            "question": "From Prussia , yeah.",
            "answer": "Yes. And not much but then \u0152 and then, even we were \u0152 we were still sleeping, we hear that some farmer, local farmer, walked into there, into the space, and he\u2122s asking if there any \u0152 any workers who know the farmer \u0152 farm work. We need workers. That was spring. Now it\u2122s spr \u0152"
        },
        {
            "num": 1283,
            "question": "Oh, so now \u0152 so now we\u2122re coming \u0152 it\u2122s January, February, March, or something like that.",
            "answer": "Now or April, somewhere there."
        },
        {
            "num": 1284,
            "question": "You\u2122re in April, okay.",
            "answer": "It\u2122s in my book."
        },
        {
            "num": 1285,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, we \u0152 we meet at the yes, yes."
        },
        {
            "num": 1286,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we the \u0152 so the farmer takes us to his farm."
        },
        {
            "num": 1287,
            "question": "And what was your \u0152 conditions there?",
            "answer": "And that was like a \u0152 it was like a paradise on that Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 221"
        },
        {
            "num": 1288,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes, because the farmer, an old farmer, by himself with like 10 cows, and two, three horses there, and he cannot handle it, and he\u2122s \u0152 his wi-wife is sort of invalid. But his mother, who was pretty old, he \u0152 she was like a \u0152 she embraced all us like her children. She had the \u0152 immediately cooked a chicken, or sa \u0152 as \u0152 a-and \u0152 and we became like her children."
        },
        {
            "num": 1289,
            "question": "So is this the first decent meal in Germany ?",
            "answer": "Yes, we could not believe it. And suddenly we are in the \u0152 and the closest, you know, police, or whatever, it was like five, six, seven miles away. It was just in the countryside, it\u2122s very, very remote area. It was \u0152 and that\u2122s where we stayed, until the end. We did not eve \u0152 we missed even the end of the war."
        },
        {
            "num": 1290,
            "question": "Did you?",
            "answer": "We discovered, only like three, four, five days later that the war had ended."
        },
        {
            "num": 1291,
            "question": "So it was that quiet, and that remote?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1292,
            "question": "Do you know the name of the village that it was?",
            "answer": "I had it \u0152 have it \u0152 Thiessen was the name on the family, Havetoft was the village."
        },
        {
            "num": 1293,
            "question": "Havetoft ?",
            "answer": "Yes. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 222"
        },
        {
            "num": 1294,
            "question": "Thiessen family , Havetoft village.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1295,
            "question": "In Schleswig -Holstein?",
            "answer": "Yeah, yeah ."
        },
        {
            "num": 1296,
            "question": "Okay. And who told you that the war ended?",
            "answer": "We heard from the local newspaper, we heard."
        },
        {
            "num": 1297,
            "question": "And when was the first time you saw soldiers? Allied forces?",
            "answer": "On our way to when w e \u0152 we did not see any soldiers on the way, we and \u0152 we \u0152 we read in the paper \u0152"
        },
        {
            "num": 1298,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that they are already in . I live \u0152 and the farmer then \u0152 then told us, also, Thiessen , that \u0152 yeah, he there, for I think a day or two or three, he did not know himself, until settled, and it was clear."
        },
        {
            "num": 1299,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So then \u0152 then he told us, you know, you can stay. And we \u0152 but we stayed, we did not rush, because it was still \u0152 we believed, maybe chaotic. So we stayed another three or four days \u0152"
        },
        {
            "num": 1300,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and then he packed \u0152 we packed our books, and he gave \u0152 with his best horse, he himself took us to . And that\u2122s when we saw \u0152 we met \u0152 we were drive Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 223 \u0152 going into , and from there were hundreds and hundreds of soldiers, some of them even had guns, because the \u0152 they were, you know, already prisoners."
        },
        {
            "num": 1301,
            "question": "German soldiers, prisoners of war.",
            "answer": "Wi -With \u0152 with like hundreds of \u0152 and maybe three or four British guys guarding them, because \u0152"
        },
        {
            "num": 1302,
            "question": "Is \u0152 excuse me, my geography fails me here, is north of ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1303,
            "question": "Okay. Is it \u0152",
            "answer": "On the very border of the Denmark ."
        },
        {
            "num": 1304,
            "question": "Oh, Denmark , okay, all right.",
            "answer": "Because soldiers were \u0152 ha \u0152 they were all fed up. T hey \u0152 they \u0152 the British knew that they\u2122re not going to fight any more."
        },
        {
            "num": 1305,
            "question": "Okay. So from there \u0152",
            "answer": "So keep your gun, who cares?"
        },
        {
            "num": 1306,
            "question": "Wow. Did they \u0152 so, this farmer takes you there, and where is \u0152",
            "answer": "And then we \u0152 we \u0152 for \u0152 had given us name of one of his friends who lived in \u0152"
        },
        {
            "num": 1307,
            "question": "So this is ? Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 224",
            "answer": "\u0152 in a private apartment."
        },
        {
            "num": 1308,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He was also a doctor."
        },
        {
            "num": 1309,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we stayed for two or three dag \u0152 days in there with the doc \u0152 this other doctor. And then \u0152 and we found out where the \u0152 the \u0152 the \u0152 they are collecting the \u0152 all the refugees, th-the British immediately established a \u0152 you know, a \u0152 a usual a \u0152 th \u0152 the army barracks."
        },
        {
            "num": 1310,
            "question": "So they \u0152",
            "answer": "And we went there."
        },
        {
            "num": 1311,
            "question": "And so then you became official displaced persons?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1312,
            "question": "Were you issued any kind of I.D.s by those authorities?",
            "answer": "Yes, and then already there were Lithuanians \u0152 lith \u0152 or \u0152 or had their own \u0152 th \u0152 in exile, their \u0152 Germany had created their own centers, very fast, and issued a li \u0152 li \u0152 sort of mini passports of that, which said, I am a Lithuanian, I\u2122m a refugee, and I \u0152 I refuse \u0152 this was the \u0152 I \u0152 I refuse to go back to Lithuania un-under the Soviet wic \u0152 regime that was reestablished there. And why? Because at the same time, like for \u0152 there were, you know, all those millions of Russian war prisoners, and forced laborers, and immediately the Soviets had, you know, made a deal with the Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 225 Americans and British, that they should all go back. They shouldn\u2122t go back, and \u0152 and the \u0152 the train, after tra-train full, like immediately began \u0152"
        },
        {
            "num": 1313,
            "question": "Did you see this? Did you see such trains?",
            "answer": "Yes, yes, and not only seen, I have experienced stones on myself, on my head, fo \u0152 thrown by the \u0152 the Russians going back t \u0152 home. The \u0152 first they stayed in \u0152 in the same barracks, and many of them \u0152 a-and \u0152 and I \u0152 I had many conversations with many of them."
        },
        {
            "num": 1314,
            "question": "With the Russians?",
            "answer": "Yes. Who were like \u0152 who was desperate to decide to go, or not to go, to go, or not to go back. But then they usually ended up at, oh, it\u2122s bad, you know, and we have this \u0152 this guy, this criminal, this is our king. But Russia still is my home. So I \u0152 I go. I don\u2122t know what will happen to me, but I\u2122m g \u0152 I have to go. But then, every train, every, was supervised by \u0152 in all those groups, they were \u0152 who were dedicated members of the communist party. And they\u2122re all in charge of those trains full of Russians. And they immediately put flowers all around, that the joy of going back home, and \u0152 and may have forced them to sing \u0152 to sing, and \u0152 and not only that, when we stood and looked there, they \u0152 they \u0152 they threw stones at us."
        },
        {
            "num": 1315,
            "question": "So it was \u0152",
            "answer": "You are remaining here. We are going home to this great Soviet Union , and you are here. They used to throw stones at us. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 226"
        },
        {
            "num": 1316,
            "question": "So it was the guard, these sort of soldiers \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1317,
            "question": "\u0152 not the ones who were going back, who were throwing the stones?",
            "answer": "No, the guards."
        },
        {
            "num": 1318,
            "question": "The guards.",
            "answer": "By force. They were taken home by force."
        },
        {
            "num": 1319,
            "question": "Any lithi \u0152",
            "answer": "And they were afraid that at the same time they considered that, you know, Lithuania is part of Soviet una \u0152 Union, many Lithuanians did not sleep during that pa \u0152 period, in the barracks at all. That they \u0152 they took them, they may take us also."
        },
        {
            "num": 1320,
            "question": "Okay. So, you were esta \u0152 were you afraid of this?",
            "answer": "Yes, we were very careful, yes."
        },
        {
            "num": 1321,
            "question": "How long did this period last?",
            "answer": "Like two months. Within two or three months, all the Russians were take \u0152 sent back."
        },
        {
            "num": 1322,
            "question": "So that was the reason for that paper, that identification for the allies \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1323,
            "question": "\u0152 that we don\u2122t want to go.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1324,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 227",
            "answer": "I have that too, also."
        },
        {
            "num": 1325,
            "question": "It\u2122s an important piece. Did you stay in this particular displaced persons\u2122 area?",
            "answer": "Moved \u0152 sa \u0152 we stayed in for maybe a month. And then we thought, we are stuck here. I-I mean , what \u0152 and \u0152 an d there was nothing there. So then, why don\u2122t we go tra \u0152 somehow, to the south, to the American zone. So we were \u0152 bought bikes, and we again \u0152 because they said, you cannot go, there are no \u0152 there are no bridges, no \u0152 how can yo u go, even with a bike? So we managed to reach on bikes, , which is like 30 miles or so, through the center \u0152"
        },
        {
            "num": 1326,
            "question": "Not exactly the south of Germany .",
            "answer": "And then \u0152 then we got rid with \u0152 we cannot go any further on ba \u0152 our bikes. So we stayed in rg for maybe a month or so, and then \u0152 then we had enough of all \u0152 because there was nothing left of the city, you know. So we just decided to go on the train and try to go to \u0152 to \u0152 to the south, as far as we can."
        },
        {
            "num": 1327,
            "question": "Did you have anything like mon ey?",
            "answer": "We had some money, and the money was \u0152 and this remained so for almost until we left for New York , for five years, cigarettes. Cigarettes bought us food, bought us bikes \u0152 bicycle, cigarette bought us books. We could go to movies with cigarette. Cigarettes was the money."
        },
        {
            "num": 1328,
            "question": "Okay, okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 228",
            "answer": "A-And because we did not smoke, and everybod-body was smoking, and you could not get by \u0152 you could not get cigarettes. But the British army, and later Americans ar \u0152 ththey \u0152 in the \u0152 every dis \u0152 family, every ind ividual, grown -up individual, every day, or every two days, got a package of cigarettes."
        },
        {
            "num": 1329,
            "question": "Ah. So that meant when you \u0152",
            "answer": "And chocolate."
        },
        {
            "num": 1330,
            "question": "And chocolate.",
            "answer": "That \u0152 British came, the first thing they did, gave us chocolate, on which it was \u0152 said, from the Queen of E-England . But the cigarettes, that every \u0152 and that \u0152 that saved \u0152 even later, when we started a magazine, and more books, cigarettes, always cigarettes paid."
        },
        {
            "num": 1331,
            "question": "Common currency.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1332,
            "question": "You know? Across all nationalities.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1333,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "International money."
        },
        {
            "num": 1334,
            "question": "So, in other words, it wasn\u2122t that when you were a displaced person officially, that you\u2122re really confined to a certain place. You could go \u0152",
            "answer": "Oh yes, you could not get food nowhere else. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 229"
        },
        {
            "num": 1335,
            "question": "Only in that place.",
            "answer": "Yes. You \u0152 yo u were \u0152 you had to be there."
        },
        {
            "num": 1336,
            "question": "Okay. But you could leave if you wanted to.",
            "answer": "Yes, you \u0152 you could go to another ca \u0152 another camp."
        },
        {
            "num": 1337,
            "question": "Mm-hm, and register there.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1338,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1339,
            "question": "So, did you make it to South Germany ?",
            "answer": "We managed to go and reach \u0152 not , I mean ."
        },
        {
            "num": 1340,
            "question": ", okay.",
            "answer": "We man \u0152 it took three, four, five days. As I said, there were no bridges now. You go b \u0152 on a train, you reach the bridge, there is no bridge. There is some temporary passing, you kno w, y ou walk to it, and then you go \u0152 there is another train that takes you to another river. But \u0152 and went in wur \u0152 \u0152 by the time we reached , I me \u0152 between and there was like a month of traveling, of no food, no water , no \u0152 every place you pass , and you \u0152 like there is a well, they said, don\u2122t touch the water, it\u2122s \u0152 it\u2122s all contagious. You know, that diseases, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 1341,
            "question": "What did the landscape look like? Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 230",
            "answer": "Landscape? Read my book. The \u0152 the \u0152 the \u0152 every roadside t here is \u0152 there are tanks, and the ruins of bis \u0152 the cities \u0152 there were no mo re cities, but all the wartime \u0152 cluttered with the wartime weaponry all over. In and the was flat. There was not . But we were so exhausted th at wi \u0152 we cannot go any much further. We \u0152 we had to stop somehow. So, said let\u2122s take one more chchance. We know that there is wa \u0152 somebody said, yeah, but was not destroyed. Says, let\u2122s go to . So, after we regained somehow our \u0152 our \u0152 our \u0152 from our sleepless \u0152 of course, you could not sleep. Every train was cra \u0152 sta \u0152 there was nobody sitting, there was only standing. And no eating, no water, no sleep. So we \u0152 we managed \u0152 it took us another day to reach , where we said, that\u2122s it, we stay here. We \u0152 we \u0152"
        },
        {
            "num": 1342,
            "question": "And so, you mentioned that in the beginning, when we were talking about formal education.",
            "answer": "And yeah, because cas \u0152 and \u0152 and next to , you know, on the other side of the Rhine is \u0152 on the Rhine , is Mainz , the University of Mainz . But first, you know, we did not join immediately, we just had to settle down and re-regain our \u0152 our sanity and health."
        },
        {
            "num": 1343,
            "question": "And was that another DP camp, in ?",
            "answer": "Yes. There were three or 4,000 of Lithuanians there."
        },
        {
            "num": 1344,
            "question": "Uh-huh. And so \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 231",
            "answer": "It was a lithuane \u0152 that\u2122s why we went there, oh, there is a Lithuanian \u0152"
        },
        {
            "num": 1345,
            "question": "And how \u0152 for how long did this place stay home for you?",
            "answer": "For more than a year, plus."
        },
        {
            "num": 1346,
            "question": "For over a year?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1347,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "Then they moved \u0152 they had this first st \u0152 the different camps. So we \u0152 we asked the center \u0152 they took to Ka-Kassel ."
        },
        {
            "num": 1348,
            "question": "Okay. And then how long were you in Kassel ?",
            "answer": "In Kassel \u0152 okay, one year in , four years in k \u0152 three years in Kassel , and almost \u0152 in the last year was \u0152 again, they were dispersing, closing that camp. They sent us south, to ."
        },
        {
            "num": 1349,
            "question": "Shma \u0152 .",
            "answer": "."
        },
        {
            "num": 1350,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Which is south."
        },
        {
            "num": 1351,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Near St -St uttgart ."
        },
        {
            "num": 1352,
            "question": "And how is it that you were \u0152",
            "answer": "So that\u2122s where we spent like six, seven month \u0152 my last months. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 232"
        },
        {
            "num": 1353,
            "question": "And what was your goal? When you were in these camps, you certainly didn\u2122t want to go back east. But where did you \u0152",
            "answer": "We did not \u0152 se \u0152 th-the \u0152 the \u0152 the way they were dispersed, was that first \u0152 these came from camps, were in \u0152 belong \u0152 controlled like this \u0152 the refugee \u0152 United Nations Refugee Organization."
        },
        {
            "num": 1354,
            "question": "UNRRA .",
            "answer": "It\u2122s \u0152 we were a part of it. So UNRRA used to check with the \u0152 Canada , Australia, very well, what kind of \u0152 how many refugees can you take, and what kind of professions you need? So, there were \u0152 used to be signs in the morning on the board, for everybody to see, Canada needs for \u0152 Canada needs 200 woodworkers. So every \u0152 you know, all the strong \u0152 might be healthy, strong people. So \u0152 so that was the procedure, how \u0152 how they \u0152 they \u0152 by professions. So everybody was trying, or in or \u0152 or \u0152 or they were courses given to be \u0152 t each you in three days, how \u0152 the way become this or that, or that profession al . And I have \u0152 I am \u0152 I am a woodcutter. I have one."
        },
        {
            "num": 1355,
            "question": "You ha \u0152 you have a certification \u0152",
            "answer": "Yes \u0152"
        },
        {
            "num": 1356,
            "question": "\u0152 to be a woodcutter?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1357,
            "question": "It certainly bespoke of your later profession now, didn\u2122t it? Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 233",
            "answer": "Yeah. So, that\u2122s how \u0152 where this prac \u0152 and then at some point, we \u0152 we did not go \u0152 want to go to the woods, because we were not the types. So \u0152"
        },
        {
            "num": 1358,
            "question": "What do you mean by you didn\u2122t want to go to the woods?",
            "answer": "We had other dreams. For instance, we \u0152 we want \u0152"
        },
        {
            "num": 1359,
            "question": "Ah, you didn\u2122t want to be a woodcutter \u0152 excuse me.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1360,
            "question": "Yes. All right.",
            "answer": "We had a dream already, somewhere around, at that time, the first dream was to go to Israel and start a movie industry."
        },
        {
            "num": 1361,
            "question": "And why Israel ?",
            "answer": "Because we were already getting interested in film. go to America, and we \u0152 we cannot get to Hollywood . But here \u0152 here it just country, just coming into existence, there\u2122s nothing there. Says, why don\u2122t we go to Israel, and we didn\u2122t, you know, we can start m aybe do something to start film"
        },
        {
            "num": 1362,
            "question": "Did you meet any Jewish DPs in these years when you were in Germany ?",
            "answer": "Not \u0152 after the war, no."
        },
        {
            "num": 1363,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "No, no, not yeah. In Germany ."
        },
        {
            "num": 1364,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 234",
            "answer": "So \u0152 so we go to the \u0152 Israel. They had already representative in Kassel . Said, we would like to go, you know, emigrate to Israel . He says \u0152 he says, no, for re \u0152 know \u0152 now for \u0152 we don\u2122t know, we have no instructions. But a-at this point we permit only the Jews of somebody \u0152 relative of \u0152 close, that \u0152 there is no quota for Lithuanians."
        },
        {
            "num": 1365,
            "question": "For Israel .",
            "answer": "To go to Israel."
        },
        {
            "num": 1366,
            "question": "And this was in 19 \u0152 after 1948 that you did this? When Israel is \u0152",
            "answer": "I have to look up, it\u2122s in my diary. It\u2122s in my book."
        },
        {
            "num": 1367,
            "question": "Oh. The reason why I ask is that before 1948, it would have been the British, and then after 1948, Israel was already independent.",
            "answer": "Yeah \u0152 no, it was already independent."
        },
        {
            "num": 1368,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s why we wanted to go."
        },
        {
            "num": 1369,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This was going to help the new country, see?"
        },
        {
            "num": 1370,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We were the na\u00efve idealists, sort of. So \u0152 so we go back to the barracks, say okay, so what\u2122s next? And then my brother Adolfas jumps up, I remember. Says, oh, we can go to Egypt , and then we can, from Egypt , we can walk to I-Israel . You know Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 235 how na\u00efve we were? So, next day, good idea, and we go to the Egypt , and to the Egyptians. Says, we \u0152 we \u0152 we would like to \u0152"
        },
        {
            "num": 1371,
            "question": "Open a film industry in Israel, can we cut through your country?",
            "answer": "No, no, no, I don\u2122t know what we said, we just wanted to work there, to \u0152 and they must need workers or something. And then we don\u2122t tell, you know, our dreams. We don\u2122t te ll that we want \u0152 want to go to Israel . We don\u2122t know their relation. So they look up, they \u0152 they \u0152 they look \u0152 they \u0152 they treat us already, seriously, says, yeah, we\u2122ll see. And then the secretary, the person in charge comes back, says, oh, why didn\u2122t you come yesterday? There were three places left, and they were \u0152 and they were taken by your other friends, Lithuanians. So, back we go. Years later \u0152 years later, I \u0152 I had little correspondence with Greimas ."
        },
        {
            "num": 1372,
            "question": "Mm-hm. Greimas is? Who is \u0152",
            "answer": "The grayf \u0152 Professor Greimas , the linguist, the \u0152 the so \u0152 the \u0152 the semiologist. The \u0152 the \u0152 he was teaching at in Paris . Later \u0152 it was first \u0152 at first \u0152"
        },
        {
            "num": 1373,
            "question": "He was also a Lithuanian.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1374,
            "question": "Expatriate.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1375,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Very, very important, internationally important, became scientist. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 236"
        },
        {
            "num": 1376,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he said \u0152 he revealed that he and his family were those three people who took that \u0152 those visas, got the last three visas for Lithuania ."
        },
        {
            "num": 1377,
            "question": "To Egypt .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1378,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s when \u0152 when he became ma \u0152 for years, worked at the University of Alexandria , before S invited him. Th-That was we \u0152 oh yeah."
        },
        {
            "num": 1379,
            "question": "Cut. Cut for a second. Okay. So we \u0152",
            "answer": "It\u2122s running?"
        },
        {
            "num": 1380,
            "question": "Yes, it\u2122s running.",
            "answer": "Yes, I\u2122ve wa \u0152 wa \u0152 a note on \u0152 on Greimas . I cannot, you know, ec \u0152 tell enough how \u0152 how import \u0152 what important science \u0152 scientist in the science of languages, semiotics, he \u0152 Greimas plays \u0152 is \u0152 how high he\u2122s been considered, internationally. Then he returned to Lithuania , and well, there are people who knew when he was still \u0152 before he left Lithuania , and that was some \u0152 I don\u2122t know exactly when he left Lithuania , but \u0152"
        },
        {
            "num": 1381,
            "question": "But was he a refugee? Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 237",
            "answer": "\u0152 during this \u0152 during the \u0152 these correspondence questions, answers, and \u0152 and meetings with Michael \u0152 Michael \u0152 oh, what is it? Are \u0152 are getting, you know, fem \u0152 a lot of information about that period."
        },
        {
            "num": 1382,
            "question": "About 1941?",
            "answer": "Yes, transition, and of German first, you know, months and the years. And \u0152 and I\u2122m \u0152 this \u0152 a-and one of the \u0152 some of the odd le tters, materials that I have received, are \u0152 express great anger \u0152 anger about Greimas \u0152"
        },
        {
            "num": 1383,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 who supposedly \u0152 I do not kn-know the details \u0152 had \u0152 has said some \u0152 made statements that could be interpreted as anti-Semitic."
        },
        {
            "num": 1384,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So there are, in Lithuania today, there are \u0152 there are people, there are \u0152 who are still watching, researching deeper and deeper into the past, you know, who did what, who contributed to the \u0152 an \u0152 to the Holocaust. Who \u0152 I know that during one of the recent conferen ces \u0152 Greimas died \u0152 actually, I was supposed to meet him in Paris . That was 10 years ago, or more. And on the train \u0152 or, on the plane, I pick up the newspaper from there, and \ufb01 Le Monde ,\ufb02 and says, Greimas died yesterday. So, I \u0152 and I\u2122m there, and going to Paris \u0152 not specifically to meet him, but on that trip, I was planning \u0152 I had \u0152 planning to meet him. But, there was a \u0152 a memorial, some event for Greimas , international event, I don\u2122t know in what city or country. And Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 238 there was this representative also from Lithuania , representing the linguists of Lithuania , linguistics in Lithuania . And during the conference, this \u0152 honoring Greimas , he stood up and denounced openly to the conference, that he was anti-se \u0152 Semite, and how do you honor him now?"
        },
        {
            "num": 1385,
            "question": "I see.",
            "answer": "And for which he was very reprimanded, very much dis \u0152 so I don\u2122t know what documentation, what he has said, but there is this aspect there, which I want you to know."
        },
        {
            "num": 1386,
            "question": "Okay. Thank you. Because I was not familiar with Professor Greimas . I did not know of \u0152 I know the name \u0152",
            "answer": "No, he\u2122s one of the really \u0152"
        },
        {
            "num": 1387,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 most important \u0152"
        },
        {
            "num": 1388,
            "question": "Yes, of course, I know her.",
            "answer": "and Greimas are the two maybe most important Lithuanian kind of scientists in \u0152"
        },
        {
            "num": 1389,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 from that generation."
        },
        {
            "num": 1390,
            "question": "Okay, so let\u2122s go back to, you\u2122re stuck again in your barracks, because Israel is not a \u0152 a possibility, Egypt is not a possibility. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 239",
            "answer": "Oh, eventually said, okay, so may as well we stay here until they \u0152 those who run camps decide whe re to take us."
        },
        {
            "num": 1391,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because we have no profession, and we are totally \u0152 you know, we can do anything, or nothing. So we continued staying until they moved that fr \u0152 this was in Kassel. So to sh \u0152 until suddenly, from the blue sky, we are \u0152 we \u0152 we \u0152 we con \u0152 were contacted in Kassel by the government of the \u0152 by UNRRA, and \u0152 and \u0152 and then we were informed that \u0152 that a certain Variokojos (ph), he \u0152 who \u0152 who I discovered later was from , a banker, he was running a bank in , who had heard \u0152 you know, he had heard, because we had already published, you know, books, etcetera, in Kassel \u0152 that we are in Kassel , and we are from , he knew that. He made up papers, that was another way. If you wer \u0152 you\u2122re ra \u0152 if your relatives in United States or some other country, pay for your travel, and you have place for you to stay and a job \u0152 job was the condition, and the place, that he made \u0152 he was living, watching, had some business in Chicago , and he had persuaded area there som ewhere, a \u0152 a b aker, to give jobs to me and my brother, and \u0152"
        },
        {
            "num": 1392,
            "question": "In the bakery.",
            "answer": "In the bakery, and he paid \u0152 he arranged the whole trip, he paid, and had rented apartment for us too \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 240"
        },
        {
            "num": 1393,
            "question": "In Chicago .",
            "answer": "\u0152 in Chicago , to come to Chicago . Like oh, Chicago , okay, let\u2122s go to Chicago ."
        },
        {
            "num": 1394,
            "question": "So, was he a banker in , or \u0152",
            "answer": "In ."
        },
        {
            "num": 1395,
            "question": "Okay.",
            "answer": "What he did in Chicago , I have no idea."
        },
        {
            "num": 1396,
            "question": "Okay. But he knew you from those days? From days?",
            "answer": "No, I knew the name."
        },
        {
            "num": 1397,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I knew the name, a-a-and [i or something."
        },
        {
            "num": 1398,
            "question": "And then \u0152 so it suggests that he was rather well-to-do, when he was in , if he had a bank.",
            "answer": "Or maybe he became even wealthier in Chicago , who knows?"
        },
        {
            "num": 1399,
            "question": "You never know.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1400,
            "question": "Question though \u0152",
            "answer": "But he would \u0152 did a good \u0152 you know \u0152 we had not Variokojos (ph), I wouldn\u2122t be sitting here with you."
        },
        {
            "num": 1401,
            "question": "You toast Variokojos (ph) Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 241",
            "answer": "Oh, and while \u0152 because \u0152 in between si \u0152 this was a \u0152 one day we woke up, and we said, oh maybe it would be \u0152 be good to work on a ship, since nobody wants us. So we went to a French ship company representative, then we li \u0152 we were practically hired to work on the ship bef \u0152 between the harbor and \u0152 and Sydney . And we were just waiting to be called, on the ship. That\u2122s when this Variokojos (ph) invitation from now we had to decide. Oh, let\u2122s go to America ."
        },
        {
            "num": 1402,
            "question": "Okay. Now, you mentioned something that I had not asked you about, and that is your cultural activities while you\u2122re in the displaced persons\u2122 camps. Can you tell me, you know \u0152",
            "answer": "Stupid, those activities."
        },
        {
            "num": 1403,
            "question": "Really?",
            "answer": "Stupidity dragged me into \u0152 into acti \u0152 always into activities, stupidity. As soon as we \u0152"
        },
        {
            "num": 1404,
            "question": "Okay, what were some of those \u0152",
            "answer": "\u0152 a-as soon as we arrived in , like maybe a week later, there is an announcement that there is a \u0152 the \u0152 the cultural committee of the \u0152 of the camp, is meeting, all those who are interested should come. And it was, I think, run by a certain ben \u0152 Professor Bend orius ."
        },
        {
            "num": 1405,
            "question": "Bendorius , mm-hm. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 242",
            "answer": "Be \u0152 jo \u0152 professor of geography."
        },
        {
            "num": 1406,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, we come there, and there are some 15 people, we don\u2122t know who they are, but there were two other people there that I had already met \u0152 met my second day. And that was \u0152"
        },
        {
            "num": 1407,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "\u0152 who became later playwright."
        },
        {
            "num": 1408,
            "question": "Playwright, and \u0152",
            "answer": "And Leonas (ph) who was a \u0152 like a mase \u0152 a painter, artist. And they\u2122re there, also. So there \u0152 the bent wa \u0152 discussion that we should do this and that and that, th-th-th \u0152 inform people, you know. But one thing is needed is some daily bulletin. So, is there somebody here who \u0152 who would \u0152 could \u0152"
        },
        {
            "num": 1409,
            "question": "Put together a daily bulletin?",
            "answer": "Yeah. So, he looks around, and \u0152 and looks at me. Okay, I will do it, I says, I will do it. And that\u2122s how I engaged to edit a daily bulletin for \u0152"
        },
        {
            "num": 1410,
            "question": "And what was it called, this daily bulletin?",
            "answer": "Oh, \u0152 \u0152 ."
        },
        {
            "num": 1411,
            "question": "So the news of .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1412,
            "question": ". Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 243",
            "answer": "But the information from UNRRA , everything. And later even, you know, had one page. Sometimes weekend only had four pages, one page for children. And like a miniature newspaper."
        },
        {
            "num": 1413,
            "question": "Was there any news \u0152",
            "answer": "And then later \u0152"
        },
        {
            "num": 1414,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 Bendorius used to laugh and tell, you know, said oh, you know, we \u0152 I had \u0152 we had this meeting, and we \u0152 and you know what one \u0152 there is nobody who will do it. Then I will see this \u0152 this shabby kid in the corner, and he says, he will do it. And I thought it\u2122s a joke."
        },
        {
            "num": 1415,
            "question": "But he did it, yeah. Was there any news at all \u0152",
            "answer": "Then, if you \u0152"
        },
        {
            "num": 1416,
            "question": "Whoops, okay.",
            "answer": "No, that\u2122s not the end."
        },
        {
            "num": 1417,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then, that was already like five, six months later. You see, those camps were not just, you know, simple people, workers, or some like people, like mixed, kind of. They were ver \u0152 there were some in that camp, in , there were at \u0152 at least 10 top professors, professionals from the U niversity of Kaunas aal -alone. So again, Bendorius was very active, had a meeting, and we said, we should have like Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 244 people should wear \u0152 people\u2122s kind of university. You know, we have all these people here, specialists, authorities in various subjects, so we could have a series of lectures. So, again he looks, and nobody wants to do it. Then Bendorius over there, you pes \u0152 do you want to do it? I said, okay, I will do it."
        },
        {
            "num": 1418,
            "question": "Okay. So that means you became the organizer?",
            "answer": "So a camp university, call, in . So when we mo \u0152 they moved us to Kassel but then the same, I continued in Kassel ."
        },
        {
            "num": 1419,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Continued not the university aspect, but the \u0152 the \u0152 the bulletin, the camp bulletin. Kas \u0152 I still have, I think, what number of issues"
        },
        {
            "num": 1420,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1421,
            "question": "I know th-that \u0152 that those would be very valuable.",
            "answer": "And then of course, already, the literary activity were in , and Hannover , and other places, they\u2122re Lithuanian, you know, intellectual community, and journalists organized them \u0152 themselves, writers. Th \u0152 they \u0152 the wa \u0152 monthly magazine was \u0152 they began publishing."
        },
        {
            "num": 1422,
            "question": "What was it called?",
            "answer": "\ufb01Aidai.\ufb02"
        },
        {
            "num": 1423,
            "question": "\ufb01Aidai, Aidai\ufb02 \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 245",
            "answer": "\ufb01Aidai.\ufb02"
        },
        {
            "num": 1424,
            "question": "\u0152 which means echoes, echoes.",
            "answer": "And \u0152 and one of the problems was that there were no \u0152 there were already appearing \u0152 there were books for grown-ups, you know, but nothing for children. So this guy, Giedraitis , in Kassel, said why don\u2122t you help me to prepare some books for \u0152 fairy tales, something for children. So, as you can \u0152 I \u0152 I do \u0152 I didn\u2122t have to tell you \u0152"
        },
        {
            "num": 1425,
            "question": "You vol \u0152 you said okay.",
            "answer": "I said yes."
        },
        {
            "num": 1426,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, I began, organizing and publishing. And we published, you know, with shafirografas (ph), cop \u0152 multiplications \u0152"
        },
        {
            "num": 1427,
            "question": "Oh, wi \u0152 how do you say it in Lithuanian?",
            "answer": "Shap \u0152 shafirografas (ph)."
        },
        {
            "num": 1428,
            "question": "Shafirografas (ph)? Which I \u0152 I take to mean a mideo \u0152 mimeograph machine. You mentioned earlier \u0152",
            "answer": "Ka \u0152 kind of, kind of. You type on stencils."
        },
        {
            "num": 1429,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "And was li \u0152 , those were my buddies, they \u0152 because I needed some help already. The projects were expanding. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 246"
        },
        {
            "num": 1430,
            "question": "What did I want to ask? Yes. Was there any news at all coming from Lithuania ?",
            "answer": "I had my own journal, you know, it started pa \u0152"
        },
        {
            "num": 1431,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 we became very \u0152 quite controversial, \ufb01 ,\ufb02 liter \u0152 literary magazine."
        },
        {
            "num": 1432,
            "question": "\ufb01 .\ufb02 And how did it become controversial?",
            "answer": "Because of its content. We concentrated on modern literature, not what was happening in the west."
        },
        {
            "num": 1433,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "And the \u0152 the Lithuanian literary community thought we were too avant-garde."
        },
        {
            "num": 1434,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I can show you some later, some issues."
        },
        {
            "num": 1435,
            "question": "Any news from Lithuania during this time, during these years in the DP camps?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 1436,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 you could not \u0152 the first time that we could dro \u0152 could write to th e family, was when I was already published in film culture, and \u0152 and al \u0152 \ufb01 Iskusstvo Kino ,\ufb02 in Moskva knew about the magazine, and used to visit me in New York , and \u0152 and asked also to write for \ufb01 Iskusstvo Kino .\ufb02"
        },
        {
            "num": 1437,
            "question": "How do we translate that into English?",
            "answer": "Ke \u0152 kenom \u0152 the art of ke \u0152 of \u0152 of cinema. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 247"
        },
        {
            "num": 1438,
            "question": "So , iskusstvo means the art of, okay, art.",
            "answer": "Art. Iskusstvo and kino ."
        },
        {
            "num": 1439,
            "question": "And kino , okay.",
            "answer": "And so on \u0152 the \u0152 the \u0152 the art of film."
        },
        {
            "num": 1440,
            "question": "Okay. That would have been \u0152",
            "answer": "So they knew that they \u0152 and now I\u2122m safe, maybe. Maybe I\u2122m safe, and that\u2122s when we th \u0152 slowly we li \u0152 correspondence."
        },
        {
            "num": 1441,
            "question": "Was this the 1960s?",
            "answer": "Yes, in the 60s. What year, I would, you know, I ha \u0152 I had the first issue of you know, where \u0152 with one of my report from New York ."
        },
        {
            "num": 1442,
            "question": "So you wrote for them?",
            "answer": "Yes, a report on the \u0152 on cinema."
        },
        {
            "num": 1443,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They ask me, and I did it."
        },
        {
            "num": 1444,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s their main film publication."
        },
        {
            "num": 1445,
            "question": "For the Soviet Union .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1446,
            "question": "Okay. What did I want to ask now? So, we ask \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 248",
            "answer": "And that\u2122s when I \u0152 at Chicago Lithuanian community began calling me a communist."
        },
        {
            "num": 1447,
            "question": "You never know how an \u0152 avant -garde can become controversial. I want to go back to another point, and I want you to describe for me, if you can \u0152 people, you know, have i mages that \u0152 of a group, and sometimes they get reduced to stereotypes, and sometimes those stereotypes happen to have truth to them, you know?",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 1448,
            "question": "And one image that stays in my mind is what a \u0152 what you had said earlier, during the first part of our interview, when we talked, and I asked, did you know of anybody who had participated in crimes against the Jews, who ha \u0152 could have been \u0152",
            "answer": "No, I can tell you right now."
        },
        {
            "num": 1449,
            "question": "You didn\u2122t.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 1450,
            "question": "You didn\u2122t.",
            "answer": "No. But from Michael \u0152 Michael \u0152 Michael \u0152 his last name always falls \u0152 has written to me, has said that some of the people that I knew had practiced . Like the po \u0152 and in which way? Not in crimes, in the \u0152 that the poet Matuzevicius (ph), who had \u0152 was in the \u0152 from gymnasium Bir, two or three years earlier than me , and some of his friends \u0152 and so I understood from Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 249 Michael that he has \u0152 that he has confessed to the Soviet secret police that during the shooting of the Jews, he was asked with his friends to take care to protect their home \u0152 their home belongings"
        },
        {
            "num": 1451,
            "question": "Okay, their \u0152 their items, their assets, yeah.",
            "answer": "Their assets. So that is the \u0152 so I \u0152 I kn ew, and \u0152 and actually admired li \u0152 like the \u0152 like the younger, budding, you know, poets cal \u0152 you know, want to be published, and want to be know \u0152 every young poet wants the \u0152 and has it \u0152 some people, close, that he \u0152 older poets that he or she admires. At that time Matuzevic ius (ph) was the poet of . He was the young, like . And he was good, and very promising. It did not happen, because he was arrested, he went to , etcetera. He was destroyed. But we, all the younger of ones who \u0152 who were writing poetry, wanted to be poet, admired. So, it was \u0152 when I heard this from Michael , to me was a little bit of a shock. But he was also one of \u201a the six.\u2122 He said \u0152 so, in those six \u0152 and he wrote a poem about six with \u0152 which was pub-published in , at \u0152 I don\u2122t know what \u0152 what \u0152 what month. And \u201athe six\u2122 became like heroes. People did not know that such \u0152 that they existed, when \u0152 and they found out tha-that somebody was in the underground. Whatever they did, some of them later, I \u0152 I \u0152 I don\u2122t know, but I think they were instrumental to \u0152 to star \u0152 help others to decide that they should, you know, work underground also, like \u0152 like those six who worked against the Soviets. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 250"
        },
        {
            "num": 1452,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Now, I thought it was \u0152 when I read it, I thought I \u0152 I als-also like admired that they did it, but I also thought, why is he publishing this? Though they \u0152 he did not name the names. The poem does not name names. But I thought \u0152 I didn\u2122t know \u0152 of course, already, you see, I was in \u0152 connected to the underground, my own \u0152"
        },
        {
            "num": 1453,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "\u0152 by distributing leaflets, that is why. And then, this was already under Germans. And then, somehow it was clear that this was like wrong time to \u0152 to publish some \u0152 something like that."
        },
        {
            "num": 1454,
            "question": "So what you \u0152 if I interpret what you\u2122re saying, is that Matuzevi cius (ph) was a poet you admired \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1455,
            "question": "\u0152 before then, with the Soviets, he works underground \u0152",
            "answer": "Underground, yes."
        },
        {
            "num": 1456,
            "question": "\u0152 against the Soviets, he\u2122s one of \u201athe six.\u2122",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1457,
            "question": "When the Germans come, he publishes a poem ab out this \u0152",
            "answer": "Six."
        },
        {
            "num": 1458,
            "question": "\u0152 underground six.",
            "answer": "Yes. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 251"
        },
        {
            "num": 1459,
            "question": "And you were thinking, this is not the right time to publish \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1460,
            "question": "\u0152 your connection to \u201athe six.\u2122",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1461,
            "question": "Whatever that would have been.",
            "answer": "Yes, and later on I said \u0152 it was always what \u0152 why \u0152 why did he did that?"
        },
        {
            "num": 1462,
            "question": "And the next time is when Michael Casper , who has written the \ufb01 New York Review of Books ,\ufb02 article, mentions to you, shows you that he had confessed un \u0152 in a Soviet trial.",
            "answer": "Yeah, but you see, that \u0152 whatever is confessed to the Soviets, I never take it for real money."
        },
        {
            "num": 1463,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1464,
            "question": "Okay. But I started this questioning for a different question. And that was about \u0152",
            "answer": "But I ended \u0152 your \u0152 your question ended up very simple, in three or four word, do I know anybody who killed, or committed criminal acts against \u0152"
        },
        {
            "num": 1465,
            "question": "I didn\u2122t finish the question, though.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 1466,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, and I said \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 252"
        },
        {
            "num": 1467,
            "question": "No.",
            "answer": "No, I did not know, cause \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 1468,
            "question": "But the \u0152 what I wanted to say with that, is that when you answered this in part one of our interview, you said that, but in the DP camps \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1469,
            "question": "\u0152 you had met some people who very \u0152 you could \u0152",
            "answer": "Whom I believed could have been."
        },
        {
            "num": 1470,
            "question": "Were capable of it.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1471,
            "question": "Were capable of it.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 1472,
            "question": "And \u0152 and so there\u2122s an \u0152",
            "answer": "No, there i \u0152 was another \u0152 this was in \u0152 in , when I was still in ."
        },
        {
            "num": 1473,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because that\u2122s where the la-last resistance against, I guess the divisions, German divisions that fought English army \u0152 the army came from Denmark ."
        },
        {
            "num": 1474,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So that\u2122s where they ended up, and th-that\u2122s where they were released, including those Lithuanians. And \u0152 and there was this Lithuanian general, very educated, very Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 253 educated person, Daukantas . Daukantas . Whom I had never heard about, but I met him there, in the camp, though he \u0152 Germans did that, put \u0152 if one \u0152 if a Lithuanian was a general of that stature, ger \u0152 Germans, even if that Lithuanian or any other \u0152 from any other country, was of that military stature, Germans respected \u0152 had so much admiration for the army, they used to give them special, individual apartments. But English did the same. They gave to Daukantas a \u0152 a room. It\u2122s this \u0152 I ra \u0152 and I met him, and because some of those young army Lithuanians from the German army, criminals, I \u0152 really, they were criminals, introduced me to him, because they admired, because he was a general. So \u0152"
        },
        {
            "num": 1475,
            "question": "Does he figure in this story? Does he \u0152 was he one of those that you would have had this \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 1476,
            "question": "No.",
            "answer": "No, no, not daukan \u0152 no, not the general."
        },
        {
            "num": 1477,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, he was \u0152 again, he wa \u0152 we \u0152 we remained friends from us \u0152 during our stay in wen \u0152 in \u0152 in \u0152 in , because he was also very much in Oriental mysticism, the general. And he used asked me to come and talk to him \u0152"
        },
        {
            "num": 1478,
            "question": "About it.",
            "answer": "\u0152 a-about it. He says, I have nobody to \u0152 here to talk about it. So \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 254"
        },
        {
            "num": 1479,
            "question": "But it was these \u0152 you \u0152 these were \u0152",
            "answer": "And about him, and some of these meetings, I am writing \u0152 you will find in the Lithuanian version of my \ufb01 I Had Nowhere To Go .\ufb02"
        },
        {
            "num": 1480,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I eliminated it from the English because it was of no interest, like in the \u0152 not the \u0152"
        },
        {
            "num": 1481,
            "question": "Well, that \u0152 I mean, we\u2122re going on many topics, but let\u2122s finish this one, just for a second \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1482,
            "question": "\u0152 because I think it\u2122s rather short. Is it \u0152",
            "answer": "But those fi \u0152 reme \u0152 those young, criminal types from the army, just released \u0152"
        },
        {
            "num": 1483,
            "question": "German army.",
            "answer": "\u0152 from the German army, some of them, they were drafted, and we came like that in the army, those ca \u0152 the army can, as \u0152 as you know from Vietnam , can change one into criminal. Some may have even volunteered, who knows? When they were all released, they were ready to \u0152 to \u0152 to \u0152 to kill, to steal, to continue their criminal activities."
        },
        {
            "num": 1484,
            "question": "And so, were they still spewing a kind of antiSemitic hate \u0152",
            "answer": "No, no, no, no, they did not talk about the Jews, or anti-Semitic. This i \u0152 this is my assumption \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 255"
        },
        {
            "num": 1485,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that criminals of that kind of personalities, of that kind of criminal personalities, are \u0152 would be capable."
        },
        {
            "num": 1486,
            "question": "I see.",
            "answer": "I can\u2122t sort of assume."
        },
        {
            "num": 1487,
            "question": "I see.",
            "answer": "I-If the very \u0152 and now we know there were some, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 1488,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 Lithuanians who co-op \u0152 who collaborated, and were killers, it\u2122s that type \u0152"
        },
        {
            "num": 1489,
            "question": "Of person.",
            "answer": "\u0152 particularly \u0152"
        },
        {
            "num": 1490,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 in every country. That doesn\u2122t mean that it throws bad light on Lithuania . It\u2122s just that category, that segment of population, you find in every city, every village, every \u0152"
        },
        {
            "num": 1491,
            "question": "Yeah. My question was really geared to DPs . So, I wanted to kind of see if there\u2122s a characteristic of DPs. And you have explained to me that that charact \u0152 that what you described about being in Germany , and hearing of \u0152 about people who would have been capable of this kind of murder, sounds \u0152",
            "answer": "Well, no, I di \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 256"
        },
        {
            "num": 1492,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I \u0152 I assumed that."
        },
        {
            "num": 1493,
            "question": "You assumed that.",
            "answer": "I did not hear abou t it."
        },
        {
            "num": 1494,
            "question": "Yes. I understand now.",
            "answer": "I assume it."
        },
        {
            "num": 1495,
            "question": "I assume. But it\u2122s also not really about the DPs, it\u2122s about \u0152 about people who \u0152 about young Lithuanians who had been in the German army. And then \u0152",
            "answer": "But people \u0152"
        },
        {
            "num": 1496,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 any coun try, in \u0152 in \u0152 in general, that there are \u0152 there is a sick segment that is criminal."
        },
        {
            "num": 1497,
            "question": "Do you think amongst the \u0152 yes. Do you think that amongst the DPs, you heard any such sentiments? You know, when they came from Lithuania ?",
            "answer": "Sentiments?"
        },
        {
            "num": 1498,
            "question": "Sentiments about \u0152 that had been very popular in Lithuania for a time, for \u0152 that Jews are responsible for our misfortune, the Jews helped the Soviets. You know, this sort of \u0152",
            "answer": "Only \u0152 the only thing that I heard was again not in the camps, but when in Lithuania , you know, those who that some of them were accusing Jews for th \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 257 working with the \u0152 bringing \u0152 helping \u0152 bringing in \u0152 into Lithuania as communism, the Soviets."
        },
        {
            "num": 1499,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "No, because the \u0152 the farmers, they were much working with the Jews. The \u0152 the \u0152 the all \u0152 in Bir, in Papilys , we depended on them. And I know from our neighbor, from my mother, fro \u0152 they were very you know, like part of the family. It was not so \u0152 and that kind of the communist rumor, I did not hear from my farmers, actually, I heard that when I went beg \u0152 in the fall, when I went to the \u0152 to th \u0152 already back to the studies, in ."
        },
        {
            "num": 1500,
            "question": "Yeah. I think that \u0152",
            "answer": "And farmers were very open in \u0152 in the \u0152 at least northern Lithuania to the \u0152 and there were Jews in every smaller town. And that\u2122s why, you know, when \u0152 when all 5,000 people in , and then I hear from Michael that there were 2,200."
        },
        {
            "num": 1501,
            "question": "Four hundred.",
            "answer": "How could it be? Not half of the city I haven\u2122t seen hundred. But in the \u0152 they we re brought from those other little town, that are smaller, like \u0152 like Papilys , and \u0152 and they were, you know, sometimes maybe it\u2122s three families. But sometimes, in some of those small \u0152 smaller towns, maybe there were 100. Because how else can you make up 2,200? Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 258"
        },
        {
            "num": 1502,
            "question": "Two thousand four hundred.",
            "answer": "Or four hundred."
        },
        {
            "num": 1503,
            "question": "Four hundred. I think that \u0152",
            "answer": "That when farmers, I think, there was a working \u0152 s-some of them, of course, were not happy that some maybe \u0152 I mean, there are all kinds of business sharks in ev ery r \u0152 in every race, in every group. So some \u0152 there were Jews, like \u0152 like others, who wanted maybe to make some profit, more profit than they should. But in general, that was not in the air. It was a and that in \u0152 I would say Lithi-Lit huania in general, now that\u2122s why we had an \u0152 this renaissance of the Jewish cult \u0152 culture, literature, arts, in \u0152 in \u0152 in Vilnius , in \u0152 in Lithuania , and a century earlier \u0152 earlier."
        },
        {
            "num": 1504,
            "question": "Okay, let\u2122s proceed back to Germany , back to the DP camps, and where you are about to leave for the united \u0152",
            "answer": "E-Even in the camps, I was not so involved with was going the camp. We were, three or four or five of us, interested only in literature, in the arts, we were publishing, working in that area. And the rest, again, did not exist to us, because we almost hated the rest of the camp, because to us they were just interested in to go somewhere, and be \u0152 make money, and become successful, and \u0152 a-and they were boring to \u0152 all of them. We kept ourselves apart. So, I\u2122m not authority even to \u0152 I\u2122m sure not even talk about it, the rest. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 259"
        },
        {
            "num": 1505,
            "question": "Okay. Okay, okay. So, you find a way, through this Mr. Vertakoyas (ph), who \u0152",
            "answer": "Vara \u0152 Variokojos (ph)."
        },
        {
            "num": 1506,
            "question": "Variokojos (ph).",
            "answer": "Silver legged."
        },
        {
            "num": 1507,
            "question": "Silver legged, yes, Variokojos . Or copper legged.",
            "answer": "Copper, maybe copper."
        },
        {
            "num": 1508,
            "question": "Copper leg, yeah.",
            "answer": "Vai \u0152 vario, yeah."
        },
        {
            "num": 1509,
            "question": "Who \u0152 who arranges for these affidavits to come for you and your brother, to work \u0152",
            "answer": "And we \u0152 and we come."
        },
        {
            "num": 1510,
            "question": "Okay. And you land where?",
            "answer": "On the 20 \u0152 here, on the 23rd Street."
        },
        {
            "num": 1511,
            "question": "In New York City ?",
            "answer": "In New York City , on Hudson river."
        },
        {
            "num": 1512,
            "question": "When?",
            "answer": "At night in the \u0152 on the 30 th of \u0152 twen \u0152 29 th of October, 1949."
        },
        {
            "num": 1513,
            "question": "Wow. Of all the \u0152 you say you don\u2122t remember dates, but you remember that one.",
            "answer": "That\u2122s a very, very, very important date, because that\u2122s where my life begins."
        },
        {
            "num": 1514,
            "question": "Yeah. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 260",
            "answer": "I was 27, and I \u0152 on the 29 th of October, I began my real life."
        },
        {
            "num": 1515,
            "question": "Did you ever make it to Chicago ?",
            "answer": "So, , who had arrived before us, and settled down."
        },
        {
            "num": 1516,
            "question": "The playwright, mmhm, Algirdas .",
            "answer": "And \u0152 and \u0152 and , number one Meserole Street, his \u0152 so he comes to greet us, and he said, I will take you to the station, to Chicago \u0152 train to Chicago , and we \u0152 I say, oh before we go \u0152 take us, let\u2122s go on the upper floor at the \u0152 at \u0152 at the \u0152 on the \u0152 at the pier."
        },
        {
            "num": 1517,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And let\u2122s have a view from higher \u0152 we had to see Manhattan . So we go, we climb up there, and a \u0152 open, big windows."
        },
        {
            "num": 1518,
            "question": "This is on Meserole Street?",
            "answer": "No, this is still on pier 23."
        },
        {
            "num": 1519,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We are still there, with our bags, with our stuff."
        },
        {
            "num": 1520,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we look at Manhattan , from that big window, at the pier 23, and myself and Adolfas, I remember very clearly, we said, almost at the same time, and we said, here we are, in New York . It would be stupid to go to Chic ago, when you are in Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 261 New York . We never went to Chicago . So, can we stay a day or two with you? And said, I will put you up for two or three days, until we find a job."
        },
        {
            "num": 1521,
            "question": "And what was your first job?",
            "answer": "In some \u0152 very similar to Neunert , what I did at Neunert . I went to the \u0152 on Warren Street, the \u0152 there were several wi \u0152 job kind of agencies offering jobs on Warren Street in Manhattan \u0152"
        },
        {
            "num": 1522,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 Lower Manhattan . So we went there \u0152 I went there, and they said, what profession do you \u0152 you have some profession? Well, I \u0152 I says, I can work with some machines, you know. Oh, oh, here \u0152 so they found me a job for two weeks in some very similar drilling, working with some machines. I had the profession. And the \u0152 and then they let me go, and the n the \u0152 the \u0152 the list continues."
        },
        {
            "num": 1523,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 I was not choosy, I took any job that anybody could give me."
        },
        {
            "num": 1524,
            "question": "I\u2122m going to \u0152",
            "answer": "Now that was how fa \u0152 our life \u0152"
        },
        {
            "num": 1525,
            "question": "Here \u0152",
            "answer": "\u0152 began."
        },
        {
            "num": 1526,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 began. "
            ]
        },
        {
            "num": 1527,
            "question": "I\u2122m going to stip \u0152 stick \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 262",
            "answer": "But the very first \u0152 second evening, we went already to a loc \u0152 to a film society in Manhattan , and we saw two avant-garde film classics."
        },
        {
            "num": 1528,
            "question": "What were they?",
            "answer": "One was known as doc \u0152 \ufb01 . Caligari .\ufb02"
        },
        {
            "num": 1529,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "The other was known as \ufb01 The Fall of the House of Usher ,\ufb02 based on Edgar Allen Poe \u0152"
        },
        {
            "num": 1530,
            "question": "Poem. Or story, I don\u2122t remember which it was.",
            "answer": "Because we read in \ufb01 New York Times ,\ufb02 we bought and \u0152 and we saw the announcement. I said, we have to see."
        },
        {
            "num": 1531,
            "question": "Well, our interview, of course, doesn\u2122t cover this part of your life, which is the major part.",
            "answer": "Yeah, that\u2122s okay, that\u2122s \u0152 that \u0152"
        },
        {
            "num": 1532,
            "question": "But, there is one final episode that I\u2122d like to touch upon, and that you already foreshadowed when you said that you wrote for \ufb01 Iskusstvo Kino ,\ufb02 and therefore, became in some ways, not popular in the Lithuanian emigre community. But, it reestablishes a tie to what then is Soviet Lithuania .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1533,
            "question": "Either in your book, or you mentioned it, is that after the Soviets returned, your mother told \u0152 at some point \u0152 Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 263",
            "answer": "Yeah, when I visited in 1971."
        },
        {
            "num": 1534,
            "question": "Seventy-one. She said that you \u0152 they had been looking for you for a year.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 1535,
            "question": "Why?",
            "answer": "Because I th \u0152 first because I was not there, that means I may be in the woods, joined partisans; myself, Adolfas, were not there, where are they?"
        },
        {
            "num": 1536,
            "question": "Yeah. You\u2122re of the age, you\u2122re of the age, yeah.",
            "answer": "You ask \u0152 you ask \u0152 yes. You ask a mother \u0152 a mother doesn\u2122t know. I don\u2122t know where they are."
        },
        {
            "num": 1537,
            "question": "So explain for the camera what that means \u0152",
            "answer": "Yeah, and then \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 1538,
            "question": "Excuse me. Explain for the camera what that means, to be in the woods, at that time.",
            "answer": "In the woods may \u0152 means that you joined anti-Soviet \u0152 Lithuanian anti-Soviet partisans."
        },
        {
            "num": 1539,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, they figured that I may have joined the partisans, but there may be other \u0152 another reason, because I had also somewhere in \u0152 in the maybe fall or winter of \u0152 of \u212241, you know, published in the , a stupid \u0152 a stupid little, you know, Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 264 poems, sort of banal. But it was antiStalin , anti-Soviet. AntiSta \u0152 the anthi \u0152 and the \u0152 \ufb01Stalin \u2122s Anthem,\ufb02 I think I called it."
        },
        {
            "num": 1540,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it was, you know, ah \u0152 very openly against Stalin ."
        },
        {
            "num": 1541,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, I don\u2122t think they liked that."
        },
        {
            "num": 1542,
            "question": "Okay. Did you ev \u0152 well, when you went back in 1971, that also suggests of having some special treatment on the part of the Soviets \u0152",
            "answer": "Yes, as an \u0152 as an editor \u0152 \ufb01 Film C ulture \ufb02 magazine \u0152 I have to tell you that, right now, when I\u2122m talking to you, I should be in Berlin."
        },
        {
            "num": 1543,
            "question": "Ooh.",
            "answer": "Where th \u0152 a huge conference is be \u0152 opening tomorrow \u0152"
        },
        {
            "num": 1544,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 on \ufb01Film Culture \ufb02 magazine. International conference about the importance of the magazine. So the magazine, very fast, because it was the only serious magazine in United States, became very important of \u0152 for the \u0152 for the United States , and \u0152 and the world. It was international."
        },
        {
            "num": 1545,
            "question": "And this is a magazine you founded.",
            "answer": "A magazine that I started in December, 1954."
        },
        {
            "num": 1546,
            "question": "Okay. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 265",
            "answer": "So it became very fast, the leading world publication. I mean, this conference is just a reminder, and that what \u0152 what \u0152 and that magazine had contri \u0152 contributed to the \u0152 to the American film community, and the world. So, in Moscow , of course, they wanted to know \u0152 to have contact with anybody li \u0152 ist \u0152 ist \u0152 \ufb01 Iskusstvo Kino ,\ufb02 had to go to \ufb01 Film Culture .\ufb02"
        },
        {
            "num": 1547,
            "question": "And therefore, to you.",
            "answer": "Came to me, and they kept inviting \u0152 inviting me to film festival, because they want \u0152 need coverage. So one time I decided to go, and that\u2122s, of course, another story. In 1971, that\u2122s when I went. Because I already, by that time, I was cle-clever enough, and learned enough of a \u0152 how the world works, that I thought I can use this maybe, to visit my mother."
        },
        {
            "num": 1548,
            "question": "And could you?",
            "answer": "And I did. But that\u2122s a long story."
        },
        {
            "num": 1549,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s another story. But you can read it, because it\u2122s very funny."
        },
        {
            "num": 1550,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I will give you this book. You should read it."
        },
        {
            "num": 1551,
            "question": "Okay. Oh, thank you. \ufb01 A Dance with Fred Astaire .\ufb02 I will, thank you.",
            "answer": "And you will read my story, how I visit \u0152 managed to visit my mother."
        },
        {
            "num": 1552,
            "question": "Then, I have one last question. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 266",
            "answer": "But that\u2122s a \u0152 that\u2122s another chapter."
        },
        {
            "num": 1553,
            "question": "Yes. It\u2122s another chapter. Do you ha \u0152 did you ever discover if you had a KGB file?",
            "answer": "How could I discover it?"
        },
        {
            "num": 1554,
            "question": "A-After independence \u0152",
            "answer": "But I bet there was."
        },
        {
            "num": 1555,
            "question": "But you\u2122ve never seen one?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 1556,
            "question": "Okay.",
            "answer": "How could I see?"
        },
        {
            "num": 1557,
            "question": "Today one could. Today one could ask for one\u2122s file from the \u0152",
            "answer": "Ask whom?"
        },
        {
            "num": 1558,
            "question": "The Lithuanian Special Archives, in Vilnius , and a search could be made to see if there is one. It could be done.",
            "answer": "I \u0152 I bet, I bet."
        },
        {
            "num": 1559,
            "question": "Okay. But th \u0152 my question is, did you know of one, and had you seen it?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 1560,
            "question": "You had not. Okay.",
            "answer": "No, no. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 267"
        },
        {
            "num": 1561,
            "question": "Well, I think we\u2122ve come to the end, and I thank you for your time, for your generosity \u0152",
            "answer": "W elcome ."
        },
        {
            "num": 1562,
            "question": "\u0152 of the time.",
            "answer": "If, as you work on this, sort of \u0152 if you feel that on some aspect, you need some additional \u0152 additional elucida \u0152 elucidation \u0152"
        },
        {
            "num": 1563,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I will \u0152 I will give you all the time that you need."
        },
        {
            "num": 1564,
            "question": "Thank you. Thank you very much. And I will say that this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Jonas Mekas \u0152 Jonas Mekas , on July 1 st, 2018, in Clinton Hill , Brooklyn , New York . Thank you.",
            "answer": "And I thank you, because nobody asks me about th-th-th \u0152 that period of my life. And \u0152 and as time goes, you know, I begin to forget some as \u0152 so this forced me \u0152 forces me \u0152 even Michael , that\u2122s why I\u2122m grateful to Michael \u0152 he \u0152 he asked some questions that \u0152 that forced me to think, try to figure out, to tr \u0152 not have \u0152 as much as one still can. And because I\u2122m preparing slo-slowly also, I\u2122m collecting these materials, I will sort of have my own book."
        },
        {
            "num": 1565,
            "question": "Okay.",
            "answer": "About that period."
        },
        {
            "num": 1566,
            "question": "Thank you. Thank you again. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 268",
            "answer": "So it\u2122s \u0152 nothing is lost. That\u2122s why it\u2122s \u0152 there is always a reason behind it, and it\u2122s \u0152 nothing is just \u0152 there is nothing really negative, and nothing really po \u0152 it\u2122s all part of \u0152 depends what you do with it, how you look at it, and if you do everything right in your life, you are not afraid of anything. You just t-take it all as you are \u0152 you\u2122re somewhere else. You look at it, oh. And I consider that \u0152 I remember what our friend, , he has a son, Aza. Says, o h, Aza , you know, I mentioned to you before, he must feel very guilty. I says, guilty, I don\u2122t feel guilty, because all the bad that I have done in my life, I know those frogs that \u0152"
        },
        {
            "num": 1567,
            "question": "I know, I know. Well, let\u2122s get \u0152",
            "answer": "and also crows"
        },
        {
            "num": 1568,
            "question": "Nest.",
            "answer": "[speaks Lithuanian"
        },
        {
            "num": 1569,
            "question": "Okay. I\u2122m going to just summarize that, as that you\u2122re talking now, at the end, of what you do feel about, if you feel guilty about anything, it is of having killed frogs, and \u0152",
            "answer": "To catch crayfish."
        },
        {
            "num": 1570,
            "question": "Fish, right.",
            "answer": "cray fish. I call them lobsters, because crayfish, supposedly, are much smaller variety of lobster, but our \u0152 in my river, the lobsters \u0152 those crayfish, you could not make any difference between what you call lobster, and crayfish. Interview with Jonas Mekas July 1, 2018 269"
        },
        {
            "num": 1571,
            "question": "They were that big.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1572,
            "question": "Okay. So I\u2122m going to go back to the \u0152 the original sentiment, where you say that if you feel guilty about something, it is for having killed the frogs, to be able to catch the crayfish, and for having taken the eggs out of crow\u2122s nests and thrown them away.",
            "answer": "To protect the gard \u0152"
        },
        {
            "num": 1573,
            "question": "And to protect the garden.",
            "answer": "\u0152 the vegetables, and \u0152"
        },
        {
            "num": 1574,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 the \u0152 and the fields."
        },
        {
            "num": 1575,
            "question": "From the crows, and their children.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 1576,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Thank you very much. Let\u2122s go. End of File Two Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}