{
    "header": "PAULA BLUE August 7, 2009 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "Paula, tell me \u0152 I need you to tell me where \u0152 where were you born?",
            "answer": "I was born in a small town named Constance in Germany."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "What year were you born?",
            "answer": "1928."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And wha \u0152 when you were bo rn, you \u0152 today your name is Paula Blue , but what was your given name in \u0152",
            "answer": "My name was [indecipherable] Paula Regina Goldlust ."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Paula, okay.",
            "answer": "Yeah, Paula."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "And in 1928, describe to me \u0152 in the later years, when you remember, as early as you remember, what it was like in Constance.",
            "answer": "Constance being a smaller town, there was a \u0152 a Jewish community, synagogue, Jewish life. Jewish schools, teacher. And th e \u0152 as I said, our Jewish community was quite active, and the \u0152 and the children were at that \u0152 at that time, we went to public school, and Hebrew school."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Would you say youyour parents were very religious, or moderately religious?",
            "answer": "My mother was leaning towards really rel \u0152 quite religious. My father was more to a lesser degree. But he kept ko \u0152 kept kosher, as far as possib \u0152 as far as I remember. Interview with Paula Blue August 7, 2009 4"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "You kept kosher?",
            "answer": "Yes, mm-hm."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Your parents, what were their names and birthdates, if you remember them?",
            "answer": "What were their names?"
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Their names and their birthdates.",
            "answer": "My father, I think was May 30th, 1896, and my mother March 24th, 1894."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Your father\u2122s name was Bernard?",
            "answer": "Bernard."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "And your mother?",
            "answer": "Manya."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Where were they born?",
            "answer": "They were born in Poland ."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Do you know the towns?",
            "answer": "I believe was a small town near Kielce, or something like that."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Did they come from large families?",
            "answer": "My mother had a \u0152 yes, actually, I believe so. And I don\u2122t know, I don\u2122t remember how many brothers and sisters th ey had. But the \u0152 my mother\u2122s family may \u0152 they emigrated to Canada , brothers and a sister, and nothing but three brothers em-emigrated to Canada, to Toronto . Interview with Paula Blue August 7, 2009 5"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Do \u0152 do you know when they emigrated?",
            "answer": "I don\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "[indecipherable]",
            "answer": "20s \u0152 oh yeah, through the 20s or late 20s, so in the 20s somewhere."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Your father was still considered a Polish citizen af ter he moved to Germany, or did he \u0152",
            "answer": "No, no, he was considered stateless."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "He was considered stateless, okay. And \u0152",
            "answer": "And in Germany, who \u0152 whatever the \u0152 the head of the household is the whole family considered stateless, takes on the nationality of the husband and the father."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "What did your father do?",
            "answer": "He had a business, a clothing and tailoring."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "And would you say you were a prominent Jewish family in the community?",
            "answer": "Moderately so, yes, we were, yeah. Belonged to \u0152 I mean, everybody belonged to the synagogue in the Jewish community, or what they call the gemeindehaus , which was community center."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "As far as siblings, you had an older brother. Can yo u tell me his name and his birthdate? Interview with Paula Blue August 7, 2009 6",
            "answer": "He \u0152 his name \u0152 my brother\u2122s name was \u0152 was Leo Goldlust, and he was born October 7, 1924."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Do you recall early childhood with Leo , being able to roam freely in the streets, do things?",
            "answer": "Early on, yes, yeah, yeah. Let\u2122s say until \u0152 let\u2122s say 30 \u0152 as I recall, \u212236 - \u212237, we \u0152 not freely. I mean, there was always the fear of \u0152 of Nazi. We\u2122d play Juden and so forth and so on. But we went to school in [indecipherable] to public school, he went to public school and I went to pub lic school and they \u0152 there were a few Jewish children. There was another Jewish child \u0152 girl in my class. Boys and girls went to separate schools, and the \u0152 it \u0152 it was so-so. I mean, the other children greeted the fuehrer and so forth and so on and we \u0152 we were sitting, I mean Jewish \u0152 Jew children \u0152 Jewish children, we were sitting in the seats, we didn\u2122t get up. Whatever, whatever, the \u0152 but the \u0152 but otherwise we we re mostly together with other Jewish children."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "When earlier on I asked you about your father leaving Poland.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Do you recall why he left Poland?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "It\u2122s a hard question because \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 7",
            "answer": "I [indecipherable] I don\u2122t know, he left \u0152 probably \u0152 he had an uncle there, in Germany, which \u0152 you know, so he \u0152 th e reason why, I \u0152 I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Once he was in Germany, did he ever travel back to Poland ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "And did you \u0152",
            "answer": "No, he lost Polish citizenship. I think he left across the border illegally, or came to Germany illegally, or left Poland, or whatever. I \u0152 I don\u2122t know exactly, but we were stateless, we were not Polish citizens."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "When you \u0152 when we first were talking earlier with your son, he mentioned that Constance is literally on the Swiss border.",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "You can walk back and forth.",
            "answer": "Right, mm-hm."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Before the war, do you remember being able to do this? Do you remember people being able to cross the border \u0152",
            "answer": "Oh yes. Yes, we did."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "And was there a thought that your parents might try fleeing over the border into Switzerland? Interview with Paula Blue August 7, 2009 8",
            "answer": "Switzerland was closed. I mean, if they didn\u2122t \u0152 if they wouldn\u2122t \u0152 wouldn\u2122t accept Jewish refugees, very, very few. But they immigrate \u0152 to immigrate into \u0152 to Switzerland was quite impossible, apparently. But we did cross the border, was a \u0152 was one \u0152 one Jewish community for \u0152 at a certain time, but they became \u0152 as things became worse in Germany, the \u0152 the Jewish community in \u0152 in Switzerland [indecipherable] remained \u0152 remained by themselves."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "And they re \u0152 they remained intact, but in Constance the \u0152",
            "answer": "People started \u0152"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "\u0152 people started to flee?",
            "answer": "Yeah. People started immigrating to \u0152 to United States, to Argentina, to wherever. Where there was any \u0152 any opening to go to \u0152 to \u0152 at that time to Israel , which was Palestine at the time, if they were lucky enough to get there."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Tell me about your f \u0152 your recollections of Kristallnacht, the November pogroms of 1938.",
            "answer": "November pogrom, 1938, a \u0152 a \u0152 that\u2122s ve ry early they were \u0152 they came into the nac \u0152 I don\u2122t recall. It was quite, quite early and they \u0152 two Gestapo came in, and they took my father, they went through the apartment, didn\u2122t do that \u0152 that much damage, but they were looking for a \u0152 was later on my father mentioned the things, they were looking for literature, for books , which not \u0152 which were forbidden to Interview with Paula Blue August 7, 2009 9read. And the \u0152 and so forth and so on, but then \u0152 but then when I woke up they had \u0152 they had just left with my father."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "They took your father with them?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "They arrested him?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Do you know where they took him?",
            "answer": "Gestapo headquarters, we \u0152 we assumed, and from there to Dachau. The \u0152 all \u0152 all the Jewish men were taken to \u0152 were arrested the same \u0152 that same night or morning, early mornings."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "How long was he in Dachau, do you know?",
            "answer": "He came back \u0152 I re \u0152 I recall he came back Hanukkah time, which must have been about four or six weeks later."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "So, just to clarify, he was arrested on Kristallnacht, which was November \u0152",
            "answer": "Just November 10."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "\u0152 ninth, 10 th.",
            "answer": "Right"
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Came back around Hanukkah, so perhaps he was detained for a month, or \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 10",
            "answer": "Sounds right. And then they started re leasing peop \u0152 men and \u0152 slowly, with the provision that they would leave Germany within, I don\u2122t remember was six weeks, or six months. I\u2122m assuming it was six months because my father left in June of 1939."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "How did they \u0152",
            "answer": "So they had to leave. They had to leave Germany."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "How did he leave?",
            "answer": "He left \u0152 there was an opening \u0152 England had an opening for the a \u0152 as I recall, I \u0152 I think I\u2122m correct about it, for men being released from \u0152 from the camps, there were other camps, Buchenwald was one of the camps, Sachsenhausen , there were other camps that they took the [indecipherable] men, the Jewish men there. And they \u0152 so England opened up for those men that were released, without their families, and the \u0152 they \u0152 there was a camp, called Kitchener camp in \u0152 in England, near London I presume it was, that housed \u0152 housed the men. And the \u0152 my father tried, of course, to \u0152 the separation was supposed to be brief, but to bring us there, but war broke out in le-less than six months later and that \u0152 that was the end of that for us. Interview with Paula Blue August 7, 2009 11"
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Back up a little bit, and just explain to me. He left in June of 1939, and at that point, had he \u0152 had yo ur family tried to get on the quota to go to a different country?",
            "answer": "Oh yes, my \u0152 actually we had a very eva \u0152 to the United States . There was a \u0152 which we fell under the Polish quota, where my \u0152 my father was born, and it was a very \u0152 very \u0152 and I believe my father [indecipherable] qui-quite early with the American consulate, which was in Stuttgart, I believe. And the \u0152 but \u0152 but it was very slow, slow moving. It was a quota, so \u0152"
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "So he had applied for \u0152",
            "answer": "And we had \u0152 we had papers for the \u0152 my father\u2122s cousin in New York who sent papers, but American consulate was slow in \u0152 in \u0152 in giving out papers \u0152 visas for families. Many of them \u0152 some of them made it, some of them don\u2122t. Many, many did not."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "So you remained with your mother in and Leo after June of 1939 in Constance.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "And how was the situation in Constance for you? Were you still going to school?",
            "answer": "No. 1938 we \u0152 Jewish children couldn\u2122t go to school any more. So also there were pe \u0152 many Jewish families had left already, and there were few Jewish Interview with Paula Blue August 7, 2009 12children left, actually, and they \u0152 we didn\u2122t go to school. There was a \u0152 the teacher and the \u0152 the cantor, he \u0152 they left for a \u0152 the U.S., and the \u0152 so, there was some [indecipherable] teaching there in the Hebrew school, but we were very \u0152 not too \u0152 not a great deal, put it this way."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "How did you feel day to day? What wa s feeling in your household, what was the feeling [indecipherable]",
            "answer": "Well, we were very \u0152 a \u0152 it was rather a desperate situation. W-We couldn\u2122t \u0152 we didn\u2122t get any more mail from my \u0152 from my father, we were cut off. Did get some mail from \u0152 to Switzerland. Somebody smuggled it in, or from \u0152 from a neighbor that we wrote to, but we were pretty much cut off."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "His business gone, taken from him.",
            "answer": "Business gone, right, mm-hm."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "So what were you living on?",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 I \u0152 I don\u2122t know. There must have been a \u0152 there must have been a \u0152 some kind of a thing, because we \u0152 we did \u0152 I mean, we just existed, I mean, put it this way. My mother and Leo and myself."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "What did your mother do \u0152 do during this time period, just work on trying to get you out?",
            "answer": "Just trying to get us out. Interview with Paula Blue August 7, 2009 13"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "And then \u0152 well, it was a \u0152 at an earlier time there were kindertransports , which I \u0152 I don\u2122t know when they were, yo u know, the hope that we could leave as a family was always present, which you know, obviously has not come about."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "And when did it change fo r you again? What was the next thing that happened?",
            "answer": "A \u0152 well, the situation was quite \u0152 wa s in \u0152 quite desperate, I would say."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "It was \u0152",
            "answer": "And when the war broke out \u0152"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "It was quite desperate?",
            "answer": "Yes. And the \u0152 after war broke out, and we ll, in 1940, all the Jews from that area ca \u0152 bordering France were deported to Camp de Gurs in France."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "This was October, 1940?",
            "answer": "In October, that\u2122s the \u0152 October 19 \u0152 1940 \u0152 October 22 nd, 1940 was the day that the \u0152"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "How did you travel from there to \u0152 from Constance to Camp de Gurs ?",
            "answer": "To Camp de Gurs it was, you know, a \u0152 I remember being places, but I don\u2122t remember how \u0152 how I got there. This \u0152 so me like a vague \u0152 vague memory of it. It was a train, I don\u2122t remember if they have benches or anything. Did have benches, Interview with Paula Blue August 7, 2009 14but a \u0152 along the side of the \u0152 of the wagons. But it was not \u0152 it was not the \u0152 you know, it was a regular train, actually. That kind."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Were you with other Jewish \u0152 German Jewish refugees?",
            "answer": "Yes, from the same town, right."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "[indecipherable]",
            "answer": "Were deported from the \u0152 I don\u2122t rememb er how many people were fe \u0152 from \u0152 from our town. And they \u0152 from the whole area which is called Baden-Pfalz, which was like here \u0152 here you would call it a stat e, or a subdivision that they wanted to make \u0152 make that area Judenra \u0152 Judenfrei . So the \u0152 the first \u0152 that was the first deportation from Germany, actual \u0152"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Can you translate what you mean?",
            "answer": "To make it free of Jews."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "When you were gathering things, because you were forced to leave, your mother and you and Leo , what did you do at the house, what \u0152",
            "answer": "We \u0152 oh, we lived already three families in one, Jews had to start living into one area, on one street. Anyhow, I suppose that was the \u0152 the plan to \u0152 to make it easier, I suppose. And we lived in \u0152 with another \u0152 with other three families in one large apartment, which I walked in, by the way, in May, when we were in Constance, which was pretty \u0152 quite traumatic, actually. Interview with Paula Blue August 7, 2009 15"
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "This past May?",
            "answer": "This past May, right."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "How did you feel, standing in the apartment?",
            "answer": "A \u0152 difficult to describe. It\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s still with me. So we were \u0152 Gestapo \u0152 again Gestapo came and the \u0152 un \u0152 unexpected, unexpected , I mean. But the to -- about 15 - 20 minutes, I remember one of them leaving, pushed Leo, says hurry up, hurry up, schnell, schnell. And we were taken out of the apartment with very small \u0152 whatever small baggage or luggage, whatever, whatever people took with. And we were assembled at, I think it was the [indecipherable] it was the train station. I don\u2122t recall exactly."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Did you know where you were going?",
            "answer": "No idea."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Did they tell you [indecipherable] France.",
            "answer": "No, people \u0152 people did not know where we were going. I remember Leo talking and he \u0152 talking to someone \u0152 he was quite bright. He knew which direction we were going, but we didn\u2122t kn ow we were going east or west. So people are going \u0152 were hoping we\u2122re going west, at least. And \u0152"
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "You arrived in Camp de Gurs in France.",
            "answer": "In France . Interview with Paula Blue August 7, 2009 16"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "In the internment camp.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Describe your experiences when you first arrived.",
            "answer": "We were taken from the train, as I recall. We were taken from the trains onto camion \u0152 trucks. And the \u0152 we were pre tty \u0152 from \u0152 from the same community, actually, we were together. And the \u0152 th at was long way. I believe the Germans probably had an \u0152 had a \u0152 had \u0152 they don\u2122t need the consent, but they \u0152 Vichy , France accepted, or had to accept the Jewish refugees from there. I don\u2122t remember how many there were from the whole area [indecipherable] from larger cities. And there were quite a few \u0152 quite a few children actually there. In Constance there were not too many children, there was just Leo, myself and Hootie(ph) and another child was there actually, or teenager, in this \u0152 left in the city of Constance ."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "So you \u0152 it took days to get to Camp de Gurs?",
            "answer": "We \u0152 I-I don\u2122t remem \u0152 probably two or three days, something like that, because we stopped, I think. As I learne d later on, there was \u0152 we didn\u2122t \u0152 Vichy, France didn\u2122t want to accept us, and they \u0152 the Germans, you know, tried to \u0152 I mean Vichy didn\u2122t have much chance there. So in \u0152 we went to the \u0152 got to the internment camp of Gurs, and it rained and it was miserable, and we were taken by truck, and then they \u0152 first, old men out to \u0152 so \u0152 so [indecipherable] Simon Interview with Paula Blue August 7, 2009 17[indecipherable] was a cousin to my father, he Hootie\u2122s (ph) \u0152 Hootie\u2122s(ph) father, and they \u0152 I remember my mom saying plea se, please take care of my child, this I remember. And \u2013 and Leo got off with the men, and we went on, and I was pretty desperate at that point. And then they had ilot in Gurs, separate ilots which were barbed wire with some of them double ba \u0152 between el \u0152 ilots, I think was double barbed wire, between the ilots. And with the French \u0152 first it was fr \u0152 I believe it was French army actually, then they changed to Vichy, to the Milice, which was the pr \u0152 Vichy \u0152 Vichy police, they were guarding us at the time. And the \u0152"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "You \u0152 were you with your mother [indecipherable]",
            "answer": "I \u0152 first of all with was my mother, and then they separated the children up to the age of 14, separate \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "How did you see your \u0152",
            "answer": "We were in the same ilot, so it \u0152 I \u0152 I could s \u0152 I could see my mother."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "When you says ilot, is it \u0152",
            "answer": "Ilot means the \u0152 each separate entity that was surrounded by \u0152 by barbed wire."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "So multiple barracks.",
            "answer": "[indecipherable] an ilot was \u0152 I don\u2122t know how many barracks was in each one."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "What did you \u0152 what were your impressions of the camp? Interview with Paula Blue August 7, 2009 18",
            "answer": "The camp? There was \u0152 well, it was in October, the \u0152 the mud was \u0152 people \u0152 people get mired into \u0152 into mud, couldn\u2122t they \u0152 it \u0152 it was incredible. It was in the Pyrenees, and it rained continuously, and there was no \u0152 no \u0152 yeah, and the latrines, and the \u0152 i-it \u0152 i \u0152 I mean, was pretty unbearable conditions."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "The conditions were poor?",
            "answer": "Very."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "What did you \u0152 how did you [indecipherable]",
            "answer": "Food \u0152 huh? Food was \u0152 I mean, hung er was one, which \u0152 which came after a few days already, you know, there was hunger in there, and rats, and vermin, and \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "In your \u0152",
            "answer": "And we were in a barrack, the barrack we were in was a \u0152 in Gurs, there were \u0152 I think it was right next to a \u0152 what was it? A spozak (ph), a \u0152 a bag for [indecipherable] straw that the under-underground [indecipherable] ground. And there were no windows, there were just like \u0152 like shutters, like, wooden shutters there, the wooden barracks."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "And were \u0152 were they heated?",
            "answer": "There was one small stove, one small heating stove. So who was lucky enough to get close to it was \u0152 was better [indecipherable] . I remember being next to a \u0152 a mother and a young girl, who didn\u2122t sp \u0152 they spo \u0152 I don\u2122t know what they spoke, Interview with Paula Blue August 7, 2009 19either Spanish or Portuguese, but we just, you know, looked at each other and smiled at each other and she may \u0152 she may have been \u0152 she was ol-older at that time, she must have been a teenager, 15 at that time. And I remember sleeping next to her, and on the \u0152 the other side was my mother. And then they separated the chil \u0152 the \u0152 I don\u2122t know if was voluntary, who did it, that they took children under 14 into separate barrack and they \u0152 but it was pretty voluntary. A \u0152 because the food that was distributed was more or less \u0152 th ey did try to give the children preference with food. But I do recall the Quakers, I mean, I think Quakers were very \u0152 were quite active in the \u0152 in \u0152 in Gurs actually. I don\u2122t remember Rivesaltes , but Gurs they were quite active."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Can you describe how the \u0152 what the Quakers did in \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know \u0152 I don\u2122t \u0152 I have \u0152 I didn \u2122t meet them, but we \u0152 we did know that the Quakers provided some \u0152 provided some food into the \u0152 was miserable, the kitchen was in a open barrack like a big \u0152"
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "What kind of things did you eat?",
            "answer": "Oh, it was a sl \u0152 small slice of bread, which was divided. And the food itself was a \u0152 I remember the first few days when we came, the people of \u0152 there were some people there from \u0152 from Constance, too, who couldn\u2122t eat it. So they gave the Interview with Paula Blue August 7, 2009 20children, gave us the food. But you know, after a few days they become hungry too, and they \u0152 they actually ate the food."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Your \u0152",
            "answer": "Hunger, I remember. Hunger and cold and wet. And the latrines, open latrines."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "You talked about the latrines, they were \u0152",
            "answer": "Open latrines, an open barrack, an open \u0152 not an open barrack, just a \u0152 a raised steps up, and the open \u0152 you know, just an open thing in the ground, like a \u0152 and the end of \u0152 the \u0152 what Gurs is known for is the mud. Mud, deep slime and mud that people got stuck in, and couldn\u2122t \u0152 couldn\u2122t get their \u0152 couldn\u2122t get out."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "So, open latrines, I mean, my guess is that \u0152",
            "answer": "And open like a barrack."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "And people were \u0152",
            "answer": "[indecipherable] themselves."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "The women were separate from the men, had \u0152 in their own ilot."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Tell me about in your barracks, you mentioned there were Spanish people because of the Spanish Civil War.",
            "answer": "Yeah, right, right. Gurs \u0152 excuse me \u0152 Gurs was built by, I believe, by the Spanish, the \u0152 I suppose the anti-Franco Spain . I think they built \u0152 they built Gurs, Interview with Paula Blue August 7, 2009 21I mean. They were ilot F \u0152 I don\u2122t remember what, ilot F, I believe. They were not behind barbed wire somehow. And there was \u0152 there was a whole [indecipherable] people there from everywhere, from \u0152 from \u0152 you had people \u0152 you had people from Germany. We met somebody from Constance by the way, who went to fight [indecipherable] against Franco, and \u0152 a non-Jew. So it was a mixed \u0152 a mixed kind of thing, but mostly Spaniards."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "How did the different populati ons get along with each other?",
            "answer": "Yeah, well, they were separ \u0152 separated. They got along, I mean, as far as that goes. I mean, they had a lo t of people that fled Belgium , for instance, Jewish people fled Belgium. They had to take long trip, until they got to \u0152 they were interned there already from the summer 1940 on, so they were there already when we came \u0152 when we ca \u0152 and the \u0152"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "What did the children do all \u0152 what did you do all day?",
            "answer": "What did we do all day? Y-You kno w, when Jewish people \u0152 somebody finds two \u0152 two Jew \u0152 two children, they make a school. So they did try. They tried to teach us French \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "And who \u0152",
            "answer": "\u0152 in the hope of we \u0152 we make it out of the camp one of these da \u0152 one days \u0152 some days. Interview with Paula Blue August 7, 2009 22"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Were the educators other refugees, were they relief workers?",
            "answer": "They are other refugees, right, yeah. Other [indecipherable] I mean, I don\u2122t \u0152 deportees, in other words, right."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Do you remember \u0152 do you have recolle ction of people who were particularly influential to you, or helpful?",
            "answer": "A \u0152 in Gurs itself? Not \u0152 not that I recall, I\u2122d say \u0152"
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "We talked about Andre Solomon briefly, is \u0152",
            "answer": "Oh, right, she \u0152 that was in Rivesaltes [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "That was later?",
            "answer": "Yeah, in Gurs \u0152 Gurs. There may have people \u0152 there may have been peoples that tried to help, or bought f \u0152 with \u0152 with food, or w ith \u0152 with the \u0152 but \u0152 like I said, Quakers, for instance. There may have been French Jews that may have [indecipherable] but \u0152 but I don\u2122t \u0152 the \u0152 in Rivesaltes, French \u0152 French Jews did have \u0152 until the \u0152 the Germans occupied France , the-they had some clout."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Talking about the French population \u0152",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "\u0152 around Gurs, near Gurs \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Did you connect with them at all? Interview with Paula Blue August 7, 2009 23",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Did they come to the camp to try to help?",
            "answer": "I don\u2122t th \u0152 no, I \u0152"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Nothing.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "What about Judaism?",
            "answer": "What about Judaism?"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Was there Judaism?",
            "answer": "Yes, there was a \u0152 there was even a girls\u2122 Haggadah, by the way. I don\u2122t know if you\u2122re familiar with that. You saw the girls\u2122 Haggadah? Yeah, I don\u2122t recall \u0152 led by Anspach , I believe, Leo Anspach , who \u0152 who was a \u0152 I think he was from Germany, a refugee from Belgium or somewhere. I don\u2122t \u0152 I really don\u2122t recall exactly, who \u0152 who seemed to be a \u0152 but we were depor \u0152 we were taken from Gurs early in \u0152 before Passover. If anybody knew \u0152 if anybody knew a holiday coming on, a thing like that."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Right, 1941.",
            "answer": "1941. So the people with children were assembled and were sent to Rivesaltes . Don\u2122t ask me about the trip. I don\u2122t know how \u0152 how I \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 24"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Back up one second. You were \u0152 you s \u0152 while you were in Gurs, you saw your mother, you saw [indecipherable]",
            "answer": "I saw my mother, I saw Leo. Like I said, some a \u0152 a \u0152 like a \u0152 is a \u0152 you know Ruthie, yeah, she was quite little, she was about three and a half years old. And some of the guards let us out, and sometimes we \u0152 you know, I \u0152 we went through the barbed wire from one [indecipherable] to get out. And we went to see \u0152 she had her father and her [indecipherable] and \u0152 and Leo was in same. All the \u0152 all the men, by the way, were in the \u0152 in one barrack in Gurs . They somehow were simply in one. The \u0152 the women, somehow, were dispersed through the camp from the \u0152 from that deportation, the \u0152 from the whole Baden, from that area."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "How do you suspect your mother dealt with this day to day?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "She was just strong?",
            "answer": "Hm? Strong? She was strong. She was st rong. She \u0152 she didn\u2122t \u0152 yeah, she sort of didn\u2122t do that well after my father left, we were in Constance, she didn\u2122t do that well. She was ill, she was in the [indecipherable] the hospital. She was treated well, it was a Catholic nuns\u2122 hospital, and there \u0152"
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "This was in Constance?",
            "answer": "Hm? Interview with Paula Blue August 7, 2009 25"
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Was this in Constance?",
            "answer": "In Constance , still in Constance , right, she was ill. But once we were \u0152 we were in Gurs, she \u0152 she \u0152 she did \u0152 she held up. She held up."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "At this point are you back to writing to and from \u0152 re-receiving anything from your father, any words?",
            "answer": "We didn\u2122t \u0152 well, we \u0152 if \u0152 we were cut off, we were cut off."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "You still had no correspondence from him.",
            "answer": "And we had correspond \u0152 some \u0152 we had correspondence. I think telegrams came through. There was co rrespondence, actually."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "You were writing?",
            "answer": "We were writing, but we didn\u2122t \u0152 I \u0152 I believe there was a telegram from ta \u0152 once we arrived there. We were writing to him, I don\u2122t know how it got there, or who took the mail, I \u0152 I don\u2122t recall."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Some of your letters are quite vague about your circumstances.",
            "answer": "Well, you don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "You don\u2122t really describe \u0152 was that purposeful?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Your letters, in some cases, are even upbeat. Interview with Paula Blue August 7, 2009 26",
            "answer": "Yes. Yeah, yeah, well, couldn\u2122t \u0152 I mean , didn\u2122t \u0152 didn\u2122t want to make it worse for my father when \u0152 than it was already."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "So in April of 1941, you\u2122re moved to Rivesaltes , as a family?",
            "answer": "Yes, it was in April, possibly, I \u0152 I don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Summer 1941?",
            "answer": "No, before."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Before.",
            "answer": "Before. May have been \u0152 I think it \u0152 End of Tape One Interview with Paula Blue August 7, 2009 27Beginning Tape Two"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay, so before Passover in 1940, you \u0152 1941, excuse me, you\u2122re moved to Rivesaltes. Again, do you remember?",
            "answer": "We were \u0152 s-sentiments. We \u0152 I don\u2122 t recall having \u0152 reme mbering any holiday, Jewish holiday, period. But apparently in Gurs I did \u0152 did have some [indecipherable] Haggadah, but in Rivesaltes we didn\u2122t. We didn\u2122t even know it was Passover, I mean, I \u0152 as far as I\u2122m concerned, I mean, I didn\u2122t \u0152 we didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "You were moved with your mother and Leo .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Did you again live in separate barracks from Leo?",
            "answer": "Yes, mm-hm. He was in the men\u2122s barracks. There was a men\u2122s barrack in \u0152"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Where were you in Rivesaltes?",
            "answer": "I was together with my mother."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Do you remember the barrack?",
            "answer": "I think I wrote it down. Can\u2122t remember. Ilot N? Yeah, I wrote it down because I got it from letter \u0152 from a letter. I \u0152 I wouldn\u2122t \u0152 I wouldn\u2122t remember it otherwise, like, you know, from the letters that the have \u0152 I have that. And the \u0152 so that we \u0152 we got to Rivesaltes . I don\u2122t remember getting there, I don\u2122t remember how we got there, or the \u0152 I remember walking a lot, but I \u0152 I don\u2122t remember the \u0152 the trip. I \u0152 I Interview with Paula Blue August 7, 2009 28\u0152 I don\u2122t recall going from place to pla \u0152 I re \u0152 I know being there, but I can\u2122t remember going from place to place. Leaving my mother, for instance with the OSE, going to the home. I remember leaving her, but I don\u2122t remember getting there. It\u2122s \u0152 it\u2122s blacked out."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "So once you were in Rivesaltes, what was Rivesaltes like?",
            "answer": "How can you describe Rivesaltes ? Number one, it was huge. The barracks were rabbit cage like, you know, first we were on the second floor. An incident I recall is they took young men to \u0152 again, Vichy police came. I suppose they had an order from the Germans for forced labor somewhere. And again my mother panicked, Leo came into the barrack and the \u0152"
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Leo was how old at this point?",
            "answer": "Leo was \u0152 1940 \u0152 he was born in fo \u0152 \u212224, so he was 16 \u0152 16, almost 17. And the \u0152 she \u0152 she threw a blanket over him and I sat on him so they shouldn\u2122t \u0152 shouldn\u2122t \u0152 to hide him."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "And that \u0152 that worked?",
            "answer": "They \u0152 and \u0152 and that ha \u0152 they didn\u2122t tou \u0152 yeah, he \u0152 he \u0152 he didn\u2122t. But they took men, and at that time people didn\u2122t know, because they were families [indecipherable] father was in England , or was safe, wa-was getting out already, but there were many, many families. And th ey took the men to we didn\u2122t know Interview with Paula Blue August 7, 2009 29where. Appar \u0152 some of them came back. Some of them came back and said they were building installati on for the Germans in Normandy, which is interesting."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "And you were living in a barracks. Describe the barracks. Describe what the \u0152",
            "answer": "The barrack was the \u0152"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "\u0152 inside was like, the daily life. Physical.",
            "answer": "Y-Yeah, well you know, it was really long time, the hunger was \u0152 hunger was a \u0152 one of the big, big problems. People we nt through garbage cans, I mean, a \u0152 and the \u0152 the barracks were \u0152 cause in Gurs there were wooden barracks, I believe [indecipherable] in there. I don\u2122t remember any windows there either, by the way. But they \u0152 they had like, you know, rabbit cage kind. I think girls were sleeping on the \u0152 on the ground on st raw, bags of straw."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "In Rivesaltes ?",
            "answer": "In the re \u0152 in \u0152 in Gurs."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "In Gurs .",
            "answer": "In Rivesaltes they had the double the rabbit cage, first floor and second floor. It\u2122s like the long \u0152 you see it sometimes in \u0152 in the \u0152 I think there\u2122s one from [indecipherable] Rivesaltes. That\u2122s the kind of thing they had in Rivesaltes too."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "You slept \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 30",
            "answer": "We were on top, we were on top, righ t. My mom and me were on top, the top floor."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Who were the other people in the barracks?",
            "answer": "Huh? It was a mixture of people, but there were many of them from you n \u0152 from \u0152 from \u0152 Jews from Germany that I remember primarily, and the others, I mean, we didn\u2122t have that much contact w ith them and it was huge, I mean ba \u0152 I don\u2122t know how many people it held."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "And so you were 13 at this point, do you \u0152 were there other preteens and teenage kids in the barracks with you that you co uld have befriended? Was there some kind of camaraderie there?",
            "answer": "There was \u0152 what people th \u0152 primarily remember is \u0152 is the vermin. Fleas, lice. Fleas in Rivesaltes."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Were you able to bathe?",
            "answer": "Huh? There was a \u0152 there was a ba \u0152 yes, there were \u0152 there were showers there."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "There were showers, but there were still \u0152 you said \u0152",
            "answer": "There was water at a certain time only, and so forth and so on, in \u0152 in the \u0152 same as in \u0152 same as in Gurs. Or they put \u0152 somebody died at night in Gurs, by the way, they used to put \u0152 somebody died, they put him into the \u0152 the barrack where the \u0152 the [indecipherable] water, the fau \u0152 you know, th-they had water and the \u0152 some Interview with Paula Blue August 7, 2009 31shower stalls, so they put th e bodies there, which \u0152 whic h one of the kids were in the kids barracks [indecipherable] were going, ran into it early and there were, you know, the bodies of people, their bodies. One, I recall."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Do you know what happened to the people who were \u0152 who had \u0152",
            "answer": "They had a cemetery. There was \u0152 there was a cemetery in Gurs , actually."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Do you recall s eeing a cemetery in Gurs ?",
            "answer": "Yeah, because we were in the ilot which was the last ilot, it was ilot M, and the \u0152 next to ilot M there was the \u0152 they buried the people."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "And so \u0152",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "In Rivesaltes was it the same situation, where people \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Do you recall people being sick, dying?",
            "answer": "Sick yes, dying I don\u2122t \u0152 I don\u2122t \u0152 I don\u2122 t recall. Not \u0152 not in the barrack I was in right away. I\u2122m sure they did but I \u0152 I \u0152 I personally don\u2122t \u0152 haven\u2122t \u0152 haven\u2122t experienced it like in Gurs."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "And again the question: What did you do all day?",
            "answer": "What it \u0152 did we do all day? I don\u2122t know. Be hungry mostly."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Your mother, what did she do? Interview with Paula Blue August 7, 2009 32",
            "answer": "Huh? I \u0152 I don\u2122t \u0152 I d \u0152 I d \u0152 I don\u2122t know, I don\u2122t remember. Just \u0152 just \u0152"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Was there ever a point when you \u0152 when you or your mother or Leo, that you know of had to do any kind of labor, or \u0152",
            "answer": "We were taken, at one point in Rivesaltes we were taken to a \u0152 yeah, it wasn\u2122t forced, I mean it was, you know, they \u0152 they took people , I suppose the \u0152 the \u0152 the farmers around needed help for \u0152 to pick \u0152"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Harvest?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "To harvest?",
            "answer": "To harvest the grapes, I believe, and then they \u0152 the topinambur , which is sort of potato-like kind of \u0152 ugly kind of thing. So we were taken. We were together, which was actually \u0152 which \u0152 which was actua lly a relief to be out of the camp. And we \u0152 we were watched by Vichy police \u0152"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Were you \u0152",
            "answer": "\u0152 and we did work early morning til ni \u0152 evening, but \u0152 but my mother mentioned \u0152 there was another family there, a Jewish family w ith \u0152 also with two children. And we were living in \u0152 in a end \u0152 sort of a cave-like thing, we lived in, with \u0152 with a big pot over a [indecipherable] fire. And the \u0152 that t-two \u0152 two mothers cooked, or whatever were they cooked. It was good, but \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 33"
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "So let me clarify, you were \u0152 y ou weren\u2122t leaving in the morning from Rivesaltes and coming home in the evening \u0152",
            "answer": "No, no, we were out \u0152"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "\u0152 you were living at the farm.",
            "answer": "We were out \u0152 we \u0152 right, we were living on \u0152 I don\u2122t remember where we were living, but it was a \u0152 I don\u2122t recall ex actly, but I remember it was cave-like."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "How long did this \u0152 how long did this \u0152",
            "answer": "I don\u2122t remember, but it was \u0152 it was a relief to be away from the camp."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "How was \u0152 how were the \u0152",
            "answer": "Because food was \u0152 i-it wasn\u2122t plentiful, but \u0152 but i-it was there, and there together with \u0152 my mother and Leo was there together with the other family, the same thing. I don\u2122t remember sleeping conditions there, how it went. But, you know, it\u2122s called vendanges , which means to \u0152 the \u0152 the \u0152 the grape harvest \u0152 harvesting \u0152 grape harvesting and something else, was potatoes or whatever it was. Potatoes didn\u2122t exist in southern France altogether, didn\u2122t see a potato."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "How did \u0152 I mean \u0152 so, at this point, you\u2122re living, you\u2122re doing \u0152 you\u2122re leaving to do some harvesting, you\u2122re coming \u0152 you went back to Rivesaltes .",
            "answer": "Back to \u0152 we were taken back to Rivesaltes ."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "And while you were out at the farm, did you interact at all with just French \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 34",
            "answer": "Yeah, Leo spoke a little French, which he learned in s \u0152 in school [indecipherable] . But they didn\u2122t speak fr \u0152 they di dn\u2122t speak \u0152 it wasn\u2122t French, it was Catalan , which is the \u0152 the language between Spain and the \u0152 Spain and France. So they spoke \u0152 they didn\u2122t \u0152 don\u2122t remember them speaking French, but like I say, it was Catalan , it\u2122s a language that\u2122s a mixture of a \u0152 so, we didn\u2122t interact with them, just we \u0152 we harvested, we worked."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "So you didn\u2122t feel like there was \u0152 you didn\u2122t have any chance to even know [indecipherable]",
            "answer": "Flee, or to go, or it was \u0152 yeah, now in \u0152 in retrospect think maybe we were probably not far from the Spanish border, but we had \u0152 didn\u2122t have a chance to get away."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "And in retrospect \u0152",
            "answer": "Or maybe could have, maybe \u0152 I \u0152 I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Also in retrospect, could these people have helped hide \u0152 hide the Jews, hide some of the Jews?",
            "answer": "They \u0152 this \u0152 you couldn\u2122t underst \u0152 th ey couldn\u2122t understand us \u0152 we couldn\u2122t \u0152 first of all, we only spoke German, by the way. Didn\u2122t speak French. Leo spoke a few high school \u0152 high school French, but that\u2122s all [indecipherable] I \u0152 I think it was just a \u0152 a woman with a child or two children our age. Interview with Paula Blue August 7, 2009 35"
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "And so \u0152 and when you\u2122re 14, I believe, in 1940 \u0152 you were in Rivesaltes until when? When were you in Rivesaltes until?",
            "answer": "Til October \u212241, I think."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "October \u212241?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "And then in October \u212241, what happened?",
            "answer": "I \u0152 again, it must have been a \u0152 I suppose OSE, hm \u0152 either OSE or I don\u2122t know who \u0152 who took us out, very frankly. I have no \u0152 no idea, I mean, somebody must have spoken to the parents, or my mother, and they \u0152"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Do you remember how it happened?",
            "answer": "How it happened?"
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Yes.",
            "answer": "No, I don\u2122t know. I just know that I was leaving, I was leaving my mother, who \u0152"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Do you remember saying goodbye to her?",
            "answer": "Yeah, yeah, I remember her saying to \u0152 remember who you are, and the \u0152 to be good, and the hope to \u0152 to be reunited."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Did your mother \u0152 did you feel that your mother had hope you would be reunited? Interview with Paula Blue August 7, 2009 36",
            "answer": "I imagine so. Hope springs eternal, they say, but I \u0152 I re \u0152 I \u0152 I imagine so, that we should all be united \u0152 reunited with the \u0152 with my father hopefully, but the \u0152"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Where were you taken?",
            "answer": "The \u0152 we \u0152 taken to a home in \u0152 OSE home, in cru \u0152 La Creuse (ph), which \u0152 which there\u2122s about three homes there that they \u0152 they \u0152 many of the \u0152 many of the children or teenagers that were there were from the camp, and some of them were from \u0152 who were refugees or Kindertransport children from the \u0152 from Germany that were in the Paris area, and as the Germans came in they \u0152 they fled f-further. Many of the parents remember remaining in Germany didn\u2122t know what happened to them, and they \u0152 so \u0152"
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "How long were you at this home?",
            "answer": "At the \u0152 hm?"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "In the \u0152",
            "answer": "The home?"
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "The first \u0152 the first home that you were in?",
            "answer": "A \u0152 Marjolet? \u212241 til \u0152 til about \u212243, I believe."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Did your \u0152 your mother was not able to see you?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "How about Leo ? Interview with Paula Blue August 7, 2009 37",
            "answer": "Leo was left \u0152 Leo was left there also in the \u0152 in the camp, and he, later on [indecipherable] I don\u2122t know if s \u0152 I don\u2122t know if I gave it to you, I may not have, where he writes that he has to leave Maman , and he\u2122ll have to \u0152 that the Eclaireur Israeli de France, the French scouts had a home in Morsak(ph) which is in south [indecipherable] who had the home, also took out the teenagers, the older ones, that freedom or [indecipherable] and for a time, yeah, I was in \u0152 I was with him in Morsak (ph) for a few \u0152 oh, maybe a month or six weeks."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Was this before you w-were in \u0152",
            "answer": "After my mother wa \u0152 after my mom was deported."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "So, in wa \u0152 in Marjolet, can you just describe what it was like for you? Did you feel a sense of relief being out of the camp?",
            "answer": "No, I \u0152 I probably cried for two weeks, being separated from my mother. And we were \u0152 how should I put it? Kids that came from the camp, they had to be deloused. And the \u0152 it \u0152 it \u0152 the first few weeks were \u0152 were very hard. But the children there were \u0152 you know, telling [indecipherable] and some of them \u0152 we didn\u2122t speak French, most of us didn\u2122t, you know, came from Germany and barely \u0152 and the \u0152 we learned really fast. The smaller they were, the faster they learned."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "And so \u0152",
            "answer": "So it was French mostly \u0152 huh? Interview with Paula Blue August 7, 2009 38"
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Day to day, what was it like?",
            "answer": "In the home? It \u0152 it was \u0152 it was good, you know, it was good."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "And [indecipherable] were \u0152",
            "answer": "It was interesting with the \u0152 with \u0152 with the other \u0152 with the other children. There was even a class, there was even a school classroom. And we were, you know, the kids from \u0152 from \u0152 yeah, from \u0152 from that \u0152 we were integrate in the whole \u0152 so \u0152 so to learn French wasn\u2122t \u0152 I don\u2122t even [indecipherable] I think it took weeks, the kids just \u0152 just started speaking it and knowing it."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Do you remember anyone during that time period, any figure or person that stood out in your mind as being really he lpful to your survival, your day to day survival, your emotional survival?",
            "answer": "Yeah, there was a director of \u0152 the director of the \u0152 of the home was Monsieur, Madame Bloch, Bloch , b-l-o-c-h, who \u0152 who were the really kindest \u0152 kindest, best people that you \u0152 who consoled us, I mean , people that came th ere, I think they \u0152 we understood them, I think they spoke German, and the \u0152 until we became integrated into the \u0152 the French society over there."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Which didn\u2122t take long, by the way, anyway."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "You were there for two years, a little \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 39",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "[indecipherable] two years, a year and a half, two years.",
            "answer": "Yeah, close to two years \u0152"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 for only one."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "And then you were m oved \u0152 where did you move?",
            "answer": "We were in the \u0152 they star \u0152 we were \u0152 they started looking for places to \u0152 to hide children, and they \u0152 so that was in the \u0152 near the Swiss border, and then i \u0152 so that was already after deportations from \u0152 that we knew already that \u0152 we didn\u2122t know, I mean, that that would be final \u0152 the final solution there. And hope was always there. But they were hiding children either with fra \u0152 in France or in \u0152 in the \u0152 I was in Chamb\u00e9ry at the Salvation Army, by the way, with another few girls. There was a \u0152 not a convent, they \u0152 where th ey were hiding the b oy \u0152 th-the boys in the religious \u0152 a \u0152 like a monastery, probably off in that area. So \u0152"
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Hand up for a second to \u0152 you mentione d deportations. Had you \u0152 once you left Rivesaltes, how did you know what was going on with your mother?",
            "answer": "We \u0152 we were in \u0152 in contact at \u0152 for \u0152 for a while."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "You were receiving letters? Interview with Paula Blue August 7, 2009 40",
            "answer": "Right. I \u0152 I remember her last letter I got from her, I mean, that she was taken to a different \u0152 we didn\u2122t \u0152 we didn\u2122t know at that time, we didn\u2122t \u0152 we didn\u2122t know what the \u0152 the fi \u0152"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Can you [indecipherable]",
            "answer": "\u0152 we didn\u2122t know about the final solution, let me put it this way."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "You received the letter, and what did the letter say?",
            "answer": "That they \u0152 she will be going to a different camp, and she will probably hear from \u0152 we will hope \u0152 hopefully hear from her. Something like that, the last \u0152 the last letter which we had \u0152 first of all, when we were \u0152 left Marjolet to go to Haute-Savoie being hidden with a family , with a French family for a wh \u0152 for a few \u0152 for a while, we had to \u0152 we had to get rid of everything [indecipherable] in German everything al-already, uh-huh. I recall an incident I wrote to Leo, who was in Morsak(ph), which was the \u0152 with the French scouts Eclaireur Israeli du jour \u0152 de France. And I used to turn over envelopes and it was from Rivesaltes, and I turned them inside-out to send to him. And he \u0152 he wrote me back to \u0152 to \u0152 to be careful. So in \u0152 he [indecipherable] he wrote on one side of the corner of the letter was g-i-e-b on the \u0152 on the bottom, he wrote an eight, which means in German gieb - give, acht, mean, be careful. And I understood what he meant."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "So he wrote in code, and you \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 41",
            "answer": "He wrote in code, and I knew what he meant."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "When did you hear the \u0152 so, you received the last letter from your mother.",
            "answer": "In other words, not to return \u0152 turn the envelope that anybody\u2122s is in the \u0152 anybody\u2122s in the camp, I mean, they \u0152 would would be in a camp, in Rivesaltes?"
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Right. So she was deported to a di fferent camp, you didn\u2122t know what camp.",
            "answer": "We didn\u2122t \u0152 we didn \u2122t know at the time."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "And what about your father?",
            "answer": "We didn\u2122t know at the time."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Were you hearing anything at this point from your father?",
            "answer": "We didn\u2122t \u0152 in Marjolet I \u0152 I believe I had letters from \u0152 or telegram or \u0152 there was some \u0152 there was some \u0152 you know, I don\u2122t even recall. I believe there wa \u0152 there was some, a \u0152 not much."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "At this point, are you still keeping track of Leo, until you\u2122re together in Morsak(ph) again?",
            "answer": "Well, Leo was already \u0152 Leo was taken to \u0152 he \u0152 it was [indecipherable] French, and he was taken to \u0152 it was a Vichy youth camp in \u0152 in Annecy."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Do you remember when this was?",
            "answer": "When he left? No, I don\u2122t know, because he \u0152 we \u0152 I was in one home, and he was in the \u0152 in the \u0152 but they started taking young a-as \u0152 Jews to \u0152 to deport them, Interview with Paula Blue August 7, 2009 42or if they had French papers, even if th ey had French papers, they took them for forced labor. So they had to find a \u0152 I mean, the \u0152 the \u0152 the French \u0152 the French Jews did amazing job, they \u0152 they save d thousands of children, I would say OSE did, Eclaireur Israeli de France did."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "So, you moved to Haute-Savoie, you\u2122re in sh \u0152 you are in \u0152 hidden in Chamb\u00e9ry and Annecy .",
            "answer": "Chamb\u00e9ry and Annecy, I was there briefly with the French \u0152 the French family in Peseux [indecipherable] in to \u0152 to Switzerland . I was there for maybe a week, but that\u2122s about it. And the \u0152 crossed the border in Switzerland , which I do not remember \u0152 Ruthie is better than I am at that. I \u0152 I don\u2122t recall."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "She does remember this \u0152",
            "answer": "I don\u2122t re \u0152 hm?"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "She does remember this [indecipherable]",
            "answer": "She remembers it?"
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "She remembers it\u2122s a Polish woman \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah, I know, but she remembers a \u0152 a \u0152 I \u0152 I remember [indecipherable] crossing, I think either as a small child or my \u0152 you know, holding my hand or \u0152"
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "She doesn\u2122t remember exactly, but \u0152",
            "answer": "And she remembers, it\u2122s amazing. She remembers. And I \u0152 and I don\u2122t. Interview with Paula Blue August 7, 2009 43"
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Once you \u0152 once you \u0152",
            "answer": "\u0152 I don\u2122t. I remember arriving in Geneva ."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "You do?",
            "answer": "I do remember"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Can you describe them?",
            "answer": "Oh God, huh? They were not ve ry kind, the French \u0152 the French gendarmes over there. One of them said [speaks French] where do you come from, you little Jews?"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "You were in Geneva?",
            "answer": "In Geneva , at the police."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "What did you do once you arrived in Geneva?",
            "answer": "We were taken to camps."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Refugee camps?",
            "answer": "Refugee camps."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Did you realize, we\u2122re free?",
            "answer": "Ye-eah."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "[indecipherable] made it.",
            "answer": "We were \u0152 I don\u2122t know. I \u0152 I \u0152 I don\u2122t recall."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "You still didn\u2122t have a sense of \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 44",
            "answer": "Well, you know, in the camps you\u2122re still not free, but the a \u0152 I \u0152 we couldn\u2122t \u0152 we couldn\u2122t write. I couldn\u2122t write to my father, that \u0152 you know, like [indecipherable] you know, you write to Papa, and you re \u0152 you know, that we\u2122re alive. And \u0152 but we couldn\u2122t write to \u0152 we couldn\u2122t \u0152 we couldn\u2122t write from the camp to \u0152 to England , only into anybody in Switzerland, if we knew anybody. So you couldn\u2122t write there and the \u0152 that was really \u0152 so the same time that I c \u0152 my father probably died the same time when I ca \u0152 when I came into Switzerland , or before, or after that, I don\u2122t know exactly."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "You knew that after the war ended, right? That \u0152",
            "answer": "We found out \u0152 we found out after the war."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Let\u2122s back up for just a second.",
            "answer": "Well, we didn\u2122t hear from him, and it just couldn\u2122t, I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Which could have been the war, but \u0152",
            "answer": "Yeah, but we found out \u0152 we f \u0152 we f \u0152 no, during \u0152 during the war in Switzerland, even, I found out. I don\u2122t know when Leo found out, we never talked about it, we never talked about the \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "How did you find out about your father?",
            "answer": "I was with the \u0152"
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Just for the sake of the \u0152 the \u0152 getting it on tape, what happened to your father? Interview with Paula Blue August 7, 2009 45",
            "answer": "He \u0152 he died of a heart attack. He didn\u2122t hear from us and he died of a heart attack in \u0152 in London ."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Do you know when he died?",
            "answer": "When? Yeah, I know the date."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "What\u2122s the date?",
            "answer": "And the date was May \u0152 May 17 th, 1943"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "And how did you find out?",
            "answer": "I found out in the \u0152 I was with a family in Kreuzlingen, which is the s \u0152 the Swiss part of the \u0152 I was af \u0152 with family there. And I didn\u2122t go to school or anything, I don\u2122t remember. Just \u0152 just wo rked, I did housework there, they took \u0152 what is \u0152 which was very kind. I had a friend there [indecipherable] they took especially girls, I mean to \u0152 you know, for \u0152 for help in the house, or housework, or so forth and so on, but you know, we were not in \u0152 we were not danger of our lives."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "And when did you find out?",
            "answer": "I \u0152 I found out at a \u0152 I think a \u0152 the \u0152 I don\u2122t know how she found out, the mother \u0152 was a Jewish \u0152 Jewish fa mily there, she \u0152 she told me."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "She told you exactly what happened",
            "answer": "She told me \u0152 she told me that my father was dead."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "And \u0152 and \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 46",
            "answer": "And I didn\u2122t hardly react. I think I \u0152 I didn\u2122t speak for weeks, apparently, to others. I mean, to a \u0152 Swiss people, Swiss chil-children teenagers already, my age, and I just [indecipherable] I \u0152 I \u0152 I didn\u2122t \u0152 I didn\u2122t talk."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "So at this point you were 16 \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t \u0152 I didn\u2122t \u0152 I just didn\u2122t \u0152 didn \u2122t speak, I lost my sp \u0152 I don\u2122t know how that comes, but the \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 yeah. This I recall. I just \u0152 but functioned, but I didn\u2122t speak. This I remember."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Where was Leo during this time \u0152",
            "answer": "Leo was in the \u0152 Leo was in \u0152 in \u0152 didn\u2122t hear from him, I mean he couldn\u2122t, it was \u0152 he was in Annecy , he was in the \u0152 the \u0152 forgot the name of the thing. The company en France , which was a Vichy [indecipherable] camp kind of thing, which quite a few Jewish boys were there his age, teenagers that time. And what happened by him, I do not know. As far as I know he joined the \u0152 after the Normandy , I believe he joined the \u0152 the Maquis , and from the Maquis he joined the army."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "And when did you learn about your mother, can you tell me what happened to your mother?",
            "answer": "Yeah, well, after the war, we started looking, with the othe rs like me, and we started looking on the Red Cross in \u0152 you know, it was really in Geneva \u0152 in geni \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 47in Geneva [indecipherable] yeah. And they \u0152 they were looking from \u0152 there were names, names, names of people, the surviv ors. And you didn\u2122t find a name, and I mean, it came out that \u0152 what happened, after the war."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Can you tell me what happened for th \u0152 on tape?",
            "answer": "What happened?"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "What happened to her?",
            "answer": "What do you mean what happened?"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "What happened when sh e was \u0152 when she left Rivesaltes. I know \u0152",
            "answer": "Well, the only thing I know \u0152 the only thing I know is from \u0152 from the [indecipherable] list. And she\u2122s in the 19th \u0152 19th transport, August \u0152 August the 12th."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "1943?",
            "answer": "1942."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "\u212242?",
            "answer": "\u212242."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "And she was deported st \u0152 through Drancy ?",
            "answer": "[indecipherable] to Drancy , from Drancy to Auschwitz , I mean, whatever that\u2122s \u0152 Interview with Paula Blue August 7, 2009 48"
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "And when the war ended, I\u2122m assuming th at at one point you were reunited with Leo.",
            "answer": "With Leo ? I didn\u2122t hear from Leo for a long time. He \u0152 got a letter from Leo that he wrote from the army that he didn\u2122t hear from me, he wrote to OSE. I got the letter here \u0152 I don\u2122t know if I brought it or not, but it\u2122s \u0152 it\u2122s in French anyway. So he \u0152 he \u0152 he didn\u2122t hear from me, and he didn\u2122t know what happened. He didn\u2122t know what happened, if I \u0152 if I \u0152 if I ever wound up in Switzerland , or what happened, he didn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "He didn\u2122t know if you\u2122d survived that.",
            "answer": "He didn\u2122t know if I \u0152 if I made it across or not. So he \u0152 so after the war, he wrote to that small town in the \u0152 which was the sort of sister town in Germany, which was called Kreuzlingen. And he \u0152 I think that\u2122s how he found out \u0152 we found each other. And he came on conge, which is furlough. I was in Geneva that he found out where I was. And he was on furlough, an d I \u0152 I don\u2122t remember how \u0152 how that came about, but he was on the French side, which is [indecipherable] Geneva side, but we met on no man\u2122s land in between."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "When did you come to the United States ?",
            "answer": "In 1947."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "And did you come from Switzerland? Interview with Paula Blue August 7, 2009 49",
            "answer": "I came \u0152 yeah, I got my \u0152 I \u0152 I was in Paris with the \u0152 Leo when he \u0152 after he was released from the army, and I was the \u0152 the \u0152 yeah, the consulate was in \u0152 my family in Canada found someone here to \u0152 to make papers for me, because I couldn\u2122t get to Canada, believe it or not, I was German. End of Tape Two Interview with Paula Blue August 7, 2009 50Beginning Tape Three"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "\u0152 letters that Leo was able to get \u0152 retrieve in 1950s \u0152 in the 1950s from the United Kingdom , you donated the letters to the museum, but when did you first receive the letters? When did you first see the letters?",
            "answer": "You mean \u0152 the letters for what? For \u0152"
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "The letters from your mother from you, from Leo to your father.",
            "answer": "I don\u2122t recall that. How did I get those letters?"
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Cause when I visited you, you told me that you\u2122d really not gone through them.",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "You re \u0152",
            "answer": "I did \u0152 did I remember?"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "You \u0152 it had only been a couple of year s since you\u2122d received them, and you told me that you didn\u2122t really ever look at them.",
            "answer": "That is true, I never looked at them. I think Leo \u0152 Leo handed them to me, I believe, Leo handed them to me, the whole \u0152 th e whole pack, and I di \u0152 I never looked at them. Y-You \u0152 you\u2122re right, Leo probably brought the letters, they were letters from us, right, to my fa \u0152"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Yes. Interview with Paula Blue August 7, 2009 51",
            "answer": "Yeah. So he got them [indecipherable] my father\u2122s belongings he gave me from my father a \u0152 his watch, I have, and what else ha \u0152 he gave me something else, which I still have."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Just \u0152 briefly just to \u0152 to \u0152 before we end, I just wanted to ask you, tell me about what it was like to arrive in the United States .",
            "answer": "I was supposed to get to Canada, arriving to the United States , it was \u0152 it wasn\u2122t \u0152 it was a happy \u0152 it wasn\u2122t a happy event, it wasn\u2122t a happy moment."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Can you \u0152",
            "answer": "It was \u0152 it was not, you see, because first of all, my parents wanted to come. We \u0152 friends of my parents, which he \u0152 an d a \u0152 that the son was a good friend of Leo\u2122s , who lives in Pittsburgh, which I\u2122m in touch with [indecipherable]. He \u0152 I think Leo was in tou \u0152 he was in the American army, Leo was in French army, so I \u0152 I don\u2122t know where they met or where they got contact. He \u0152 he wrote to me somewhere in Switzerland and he \u0152 so \u0152 so we were in touch with them, with his \u0152 with his parents, and he had a sister, an older sister, and when I came to \u0152 to the States they picked me up, and it was [indecipherable] they lived in oh, a very German Jewish neighborhood. And the \u0152 I think it was Broadway, all the way up Broadway somewhere. So I stayed with them for a while, and then I \u0152 I couldn\u2122t get into Canada, believe it or not. A si \u0152 a sister, I think, a sister-in-law, or a sister Interview with Paula Blue August 7, 2009 52of my \u0152 my aunt, my uncle\u2122s wi fe came to visit her family in New York , and she \u0152 that ti \u0152 and my uncle said to contact \u0152 contact me to come to Canada . And I \u0152 I was smuggled across the border to Canada . And the border came, she says, you know, we\u2122re going to the thing and to close the \u0152 I couldn\u2122t get into Canada ."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "So, you [indecipherable]",
            "answer": "And first time I got to Canada , I got smuggled in, by the way, that\u2122s it, by \u0152 by a sister-in-law of mine, yeah."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "When you said that you \u0152 it was not happy, can you des \u0152",
            "answer": "Maybe \u0152 maybe it\u2122s me, I don\u2122t know. It\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Did you feel that your experiences \u0152",
            "answer": "I \u0152 first of all, Leo remained in France , and I would have \u0152 I would have stayed in France, but he says go [indecipherable] and I wanted to \u0152 friends \u0152 the \u0152 my \u0152 my friends went to Israel, [indecipherable] ma \u0152 most of them did. The ones \u0152 most of them, they were like, you know, like me, refugees from \u0152 from \u0152 from the ref \u0152 from \u0152 from Germany, or from \u0152 or even French kids have remained with their parents went to Israel. And I did want to go, so Leo says, you know what? You can \u0152 you can go to \u0152 I-Israel wasn\u2122t Israel yet, by the way \u0152 you \u0152 later, if you want to go to Israel, you can go to Israel, go \u0152 go to u \u0152 go \u0152 go to United States, or to Canada , to United States or whatever. He had more resentment Interview with Paula Blue August 7, 2009 53against the family in Canada than I did that they didn\u2122t he lp. But they tried. They re \u0152 they really tried. It was impossible."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "He had resentment that they didn\u2122t help during the war \u0152 before the war \u0152",
            "answer": "Before the war. Before the war. But \u0152 but I \u0152 I \u0152 I \u0152 I believe they did. Cause I did have an uncle that traveled to New York, later on I found out to \u0152 to Canada \u0152 Canada was closed, by the way, didn\u2122t \u0152 but the \u0152 to encourage cousin of my father\u2122s to \u0152 to send papers. Again and again he sent papers, I mean, he \u0152 to \u0152 to the American consulate."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "So when you arrive, you \u2122re in your late teens?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "You ended up \u0152 did you work?",
            "answer": "In ne \u0152 yo \u0152 yes, I found my job here in Chicago. Yeah, somebody found me a job to support myself. [indecipherable] my marks, no school [indecipherable] my marks. And I \u0152 do you believe it?"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Did you \u0152 did \u0152",
            "answer": "And I had to sa \u0152 yeah \u0152 no, I didn\u2122t stay with that family, very briefly. I needed a place, and child was growing up, and he needed a place, and so I had to get out. And I \u0152 I mean, you know, and I had a room with a \u0152 they were from France, a French, a husband and wife with a \u0152 with \u0152 with a child, who \u0152 where I took \u0152 I Interview with Paula Blue August 7, 2009 54took a room [indecipherable] moving \u0152 moving with us and I stayed there for a while, and I had a room there."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Were they Jewish, the family?",
            "answer": "Yeah, yeah, they\u2122re French fre \u0152 from France also."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Did they ask you ab out your experiences?",
            "answer": "They had their own."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "They did.",
            "answer": "They had their own."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Did anyone ask you ab out your experiences?",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "And what was \u0152 did you regain some \u0152",
            "answer": "English, you know, E-English I \u0152 I \u0152 Leo spoke English quite well when he came. I \u0152 I did too, I mean, was still quite \u0152 you know. We \u0152 we had \u0152 my parents hoping to come to United States, and we couldn\u2122t go to school any more that we [indecipherable] a tutor. I don\u2122t know how good he was, but he \u0152 he \u0152 ma \u0152 my parents wanted us to learn \u0152 speak English in the hope of arriving here someday. So my English was pretty good, so \u0152"
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "You married a su \u0152",
            "answer": "Or reasonably good, I think. Interview with Paula Blue August 7, 2009 55"
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "You married a survivor.",
            "answer": "I marred a survivor."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Did you talk about your experiences with each other?",
            "answer": "Not much, not much. He \u0152 he \u0152 he wa s a survivor, he \u0152 number one, he was quite a few years older, was about 20 years older than myself. I was alone, and he was in \u0152 he was a \u0152 a \u0152 Krak\u00f3w -Pasz\u00f3w , Auschwitz, M-Mauthausen survivor, mostly in Mauthausen , so he had his own [indecipherable] . Oh, my poor kid."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Your kid seems fine.",
            "answer": "He\u2122s fine, he\u2122s fine. He\u2122s fine, isn\u2122t he?"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Backing up, I mean you had said earlie r that your experiences differ so much from people who were in the concentration camps, and Leo suggested that you just move forward?",
            "answer": "Y-Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Did you feel that way with your husband? That you \u0152 that his experiences were so much \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "He didn\u2122t.",
            "answer": "No, no, he didn\u2122t. He didn\u2122t make me feel this way."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "And he didn\u2122t \u0152 so he didn\u2122t diminish your experiences? Interview with Paula Blue August 7, 2009 56",
            "answer": "He di \u0152 no, no. And he didn\u2122t speak that much about it. I \u0152 what I learned about him, he was \u0152 we were \u0152 someone [indecipherable] Pasz\u00f3w in the camp, i-in Krak\u00f3w , in Pasz\u00f3w and pretty much through the wa r, another one who lost a wife, lost a child \u0152 h-he did lose a wife and a child, by the way, a young baby. He \u0152 so \u0152 so it was a \u0152 I lost my train of thought."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "He did not diminish your experiences.",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "He was \u0152",
            "answer": "No, ya \u0152 ya \u0152 you know, the thing was, you had it [indecipherable] you had it good. I mean, that was the feeling, you had it good."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Huh? Abe, or Fritz Blue."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "And when was he born?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Your husband, when was he \u0152",
            "answer": "He \u0152 I think 1910 \u0152 eight or 10."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "When did he die?",
            "answer": "Well, they had pa \u0152 you know they \u0152 you know they \u0152"
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Right, they didn\u2122t have papers. Interview with Paula Blue August 7, 2009 57",
            "answer": "They didn\u2122t have papers. Or one \u0152 one brother came, took the papers from the next one, so they \u0152 so he finally \u0152 he wrote to \u0152 to \u0152 to Poland , he says, I want a birth certificate. I want to know when I\u2122m born. And he fi \u0152 he got it. So it was \u0152 it was in \u212208, I believe. \u212208 or \u212210, I don\u2122t recall which was the right one."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "When did he pass away?",
            "answer": "In 1982."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "I just wanted to thank you very much for doing this. I wanted to know if there is anything that you want to add, or to say?",
            "answer": "No, that\u2122s about it."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "You okay?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay. Thank you very much.",
            "answer": "Okay. End of Tape Three Conclusion of Interview"
        }
    ]
}