{
    "header": "PAULA BRONSTEIN November 10, 2008 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Paula Bronstein, conducted by Ina Navazelskis in Washington, D.C. , on November 10 th, 2008. Dear Paula \u0152",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "\u0152 thank you for agreeing to talk with us today, and to share your life story and experiences. And as we always do, let\u2122s start at the beginning.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Tell me a little bit about your family, where you were born \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "\u0152 whether you had siblings, what kind of circumstances your family was in, and how you came to be in this world.",
            "answer": "Okay. I was born September the eighth, 1937 in Eindhoven, Holland. I \u0152 at that time I only \u0152 was an only child. And that area, until my hiding, I really don\u2122t remember much. But, I have a picture that I carry around, that my father used to carry around and now I\u2122m carrying it. It\u2122s of my mother, who is wearing the Jewish star, and myself; I was about four and a half, walking in the streets in 1942 in July, visiting my aunt, my mother\u2122s sister-in-law, who just gave birth to twins in the hospital. And she\u2122s carrying this pictur e \u0152 I\u2122m carrying the picture, but she\u2122s Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 4walking down the so \u0152 side walk with a bouquet of flowers, which is what you always do in Holland; wherever you go, you bring flowers. And myself \u0152 and we\u2122re both looking very sad, and this is the picture that I\u2122m handing you."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Oh my, yes.",
            "answer": "And that\u2122s \u0152 that\u2122s the last picture that we have."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "The last photograph.",
            "answer": "To \u0152 to th \u0152 yeah, the last photograph for that \u0152 that period, until after the war."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "What a sweet girl.",
            "answer": "Yes, I think I was. But \u0152"
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Can you tell me, can you tell me your mo ther\u2122s name, your father\u2122s name, what kind of families they came from?",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My mother\u2122s name was Fayge(ph) Buchla (ph) Rappaport. She came from Warsaw, Poland with her family, and the family was settled \u0152 they settled in France, I believe it\u2122s in Paris. But \u0152 okay, and that\u2122s wher e my mother had her life and her [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "So was she a first generation French c itizen? Did the fam \u0152 when did her family go from Warsaw to France, do you know? Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 5",
            "answer": "I don\u2122t know the dates. And \u0152 it must have been in the 20s."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I\u2122m sure, because my father, he comes from Poland, and his parents \u0152 I don\u2122t know the city offhand where they came from, but when my father was 14 \u0152 fa \u0152 either 14 or 16, his father told him go, ge t out of here and make your life. He put him on a train and wherever you can go, go and try and survive, because there\u2122s nothing here. And this is 1928. So \u0152 and my father was born in 1911, so he was about 15 - 16, somewhere around that time."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "And \u0152 and that father, his father did that with \u0152 they had three sons, and they did it with both \u0152"
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "The three?",
            "answer": "All three. Because his father was more or less, very religious. And all I know is from the stories that all he did was pray all the time, and I think he was one of, like a habah(ph) type of person. His mother na med \u0152 my fa \u0152 my grandfather, my father\u2122s father was named, I think, Isadore. And my grandmother\u2122s name was Sarah. And she was a little more educated. So my father traveled wherever he wound up, went to Germany and all this, and \u0152"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "And his name was \u0152 your father? Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 6",
            "answer": "Oh, my father\u2122s was Solomon."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Salamone.",
            "answer": "Gerfine(ph)."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Gerfine(ph)?",
            "answer": "Gerfine(ph)."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Ah \u0152 who had three brothers, Mark \u0152 Marcus and Ted. So, my father came to Holland, wound up in Holland, and I think that\u2122s where he met my mother. Somehow my mother wound up with her family, live in Holland for awhile. And then my mother\u2122s family went back to Paris, and that\u2122s where they settled. My mother had, was a total of five children from her family, and my father had three, there were three brothers."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Did you know your uncles?",
            "answer": "Yes, I know my uncles. They all settled here in the States, all wind up in the States. My father \u0152 well, my mother passed away in 1960 f \u0152 in 1975. That\u2122s when we came to America, that\u2122s another \u0152 you know [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "We\u2122ll get there, we\u2122ll get there, we\u2122ll get there. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 7",
            "answer": "Oh, okay. My father passed away in 1997. I found letters at that time that my father had corresponded, or da \u0152 my \u0152 hi s parents have corresponded with him from Poland , trying to get to Holland. And the letters were all in Yiddish."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "And what year were they written?",
            "answer": "1933 and \u212234. And I f \u0152 was trying to find an interpreter for those letters, and I did, through my child survivors group that I had joined in the 90s. And I had those letters interpreted the best that that person could, becau se she told me there was a lot of dialects of Yiddish."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And they\u2122re writing that they needed money, like five \u0152 whatever the currency is \u0152"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Zlotys ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Zlotys .",
            "answer": "Slocky(ph). Five slocky(ph) to give to where they were renting a house. And they needed si \u0152 they were very, very poor. And by being very, very poor is why he sent his sons away. So, actually from 1920 on, \u212228 on, my father never saw his parents and the parents never saw their children. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 8"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "What a hard thing it must have been for that fa \u0152 for your grandfather to do, because he didn\u2122t \u0152 he didn't se nd them away cause he wanted to.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "He want \u0152 he wanted them to have a better life.",
            "answer": "Have a better life, exactly, exactly. And \u0152 and then my father just found his \u0152"
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "[coughs] I\u2122m sorry. So we\u2122ll continue, okay.",
            "answer": "Okay. So, my father, I had that picture at home of him getting off the train station, I \u0152 either Germany or wherever it\u2122s at. So he settled in Holland, in Eindhoven. Somehow became eind \u0152 Eindhoven. And I \u0152 like I said, I believe that my mother\u2122s parents came to Holland, and that\u2122s how my parents met each other. My mother\u2122s father was a \u0152 a le \u0152 dealing in leather goods. And then they wound up back in France, and like I said, my mother had five \u0152 family of five. She had one sister and three brothers. Three, four, five, yeah. Okay, and \u0152"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "Now what do I say \u0152"
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "So let\u2122s go ba \u0152 let\u2122s go back to your father and his brothers. Did his brothers end up in Eindhoven as well, in Holland? Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 9",
            "answer": "One of them \u0152 the younger one did. Ther \u0152 they were two years apart. The older brother, Ted, he \u0152 I don\u2122t know too much about him, how he wound up in America, but he hid on a ship or so mething like \u0152 as a cook."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "A stowaw \u0152",
            "answer": "A stowaway, yeah. And that\u2122s how he came to America. And \u0152 and he\u2122s the one who wound up sponsoring us. So, I have a pict ure, and it must have been before he wound up in America, when I\u2122m a \u0152 a baby, and my parents are taking me \u0152 my father had a Ford , a car, and it must have been 1930 \u0152 probably 30 \u0152 late thes \u0152 \u212237 or \u212238, and they put me in the back of the car, like a little hammock. I mean, very safe. And I was \u0152 that\u2122s how they traveled to Paris. And I have a picture of my Uncle Ted and my parents and me in Paris. And that\u2122s where my mother\u2122s family was, so they traveled to \u0152 to visit them."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "So, you know your grandfather\u2122s push, your grandfather\u2122s will got realized pretty early on, because for a young boy of 15 to leave a very poor place in Poland \u0152",
            "answer": "Mm-hm, mm-hm."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "\u0152 in the late 20s, and within a decade to have a car, in those years was a huge thing. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 10",
            "answer": "Yes, yes. I don\u2122t know what he was doing, I \u0152 that part, I have no idea. I also have a picture of a very nice, low hous e, because they\u2122re all connected. And the way my mother was dressed, overall, they were doing very nicely, apparently. My father later on, and maybe that\u2122s what he did early on, was in the hosiery and socks and so on."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "So, you don\u2122t know your father\u2122s business when he \u0152 you know, you don\u2122t know how he made a living when you were born?",
            "answer": "Before \u0152 no, no, I do not know. Never talked about it. And the problem is, I never asked questions. You know, children, we didn't ask questions. We had a nice \u0152 I was dressed very nicely, everything was fine. So when I saw the pictures, and they were still alive, and I just looked at the picture, oh how nice. But I never asked any questions. I was \u0152 I was a child, I just did what had to be done and I listened. And when the time came that I had to go into hiding, I don\u2122t know if I asked why, but they always \u0152 I think they just gave a story, well, you\u2122re gonna stay with \u0152 should I say the name? Yeah, not yet."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "No, let\u2122s \u0152 let\u2122s \u0152 le \u0152 we\u2122ll get to there. I want to \u0152 what I want to ask you now is, what are your earliest memories?",
            "answer": "My earliest memories, actual, physi cal memories are from the hiding time."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "So you don\u2122t remember your life before at all? Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 11",
            "answer": "No, only what I see on a picture, but nothing, nothing. My hiding life is \u0152"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "But how old were you when you \u0152",
            "answer": "Four and a half."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Four and a half.",
            "answer": "Yeah, cause this is the time, that pictur e that I showed you, just a little after that is July 1942, we had to go into hiding."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "So, what you learn about the \u0152 the backgr ound to going into hiding is everything from what is to \u0152 had been told to you later, okay, is that correct, yeah?",
            "answer": "Yeah, that\u2122s correct, that\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Then, in that case, can you tell me a little bit about what you had been told, and then we\u2122ll get to your hiding experience.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "How did your parents explain \u0152 was it your mother or your father who told you, or both?",
            "answer": "No, well, my mother."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. She said that I had to go and live with these people and they were going to live with some other pe \u0152 they were gonna go away, not live, going away to \u0152 to be Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 12with these people, but they\u2122ll come back to see me, and we\u2122ll all be together again. And that\u2122s a time that \u0152"
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Do you remember that date? I mean, di \u0152 not the date, do you remember being told this, at the time?",
            "answer": "I \u0152 yes, tha-that\u2122s when they took me to these people that they knew prior and arranged, made this arrangement that I w ould go be living with them. They had no children of their own, and \u0152 and they, like I said, would be coming back to take me home."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And you remembered being brought there, and \u0152",
            "answer": "Oh yes, and I remember crying after them leaving, and they were crying and \u0152 and I ran after them. And the people that I stayed with, which I wound up calling Tante and Omaya(ph) are holding onto me and not letting me run too far, but yes, I remember that like yesterday."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Those are the memories I \u0152 I really have so strongly."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Well, that\u2122s not surprising, in a \u0152 in a way, because for a child it\u2122s so traumatic, when you already know who your mother and your father is \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "And then \u0152 and that \u0152 you\u2122ve never known what it\u2122s like to not have them. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 13",
            "answer": "Oh, absolutely. No, we always seemed to have \u0152 I must ha ve had a very good life because there\u2122s nothing traumatic for me to \u0152 to remember. And it\u2122s like children \u0152 like my own children, they don\u2122t remember that time either."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "That\u2122s right. So, what can you tell me about \u0152 fi-first from your memory of the people that you were brought to \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "\u0152 what kind of impressions you had. And then filling in some of the facts of what you learned later.",
            "answer": "Okay, okay. The people that I was staying with was \u0152 I called her was Tanta Rowter(ph), that was her last name, a real Dutch name because sh \u0152 actually, she was German, but she had lived there for a long time and married this Dutch man called Yap(ph) Rowter (ph). And they were \u0152 had no children."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Were they older people?",
            "answer": "To \u0152 in my eyes, they were older, and they probably were in their maybe late 30s, early 40s. They were old people, because my parents were so much younger. Cause my father \u0152 my mother was born in 1912, 1912, and my mother was born in 1911. So in 1942 \u0152 well, maybe they were more or less the same age. But \u0152 so I st \u0152 Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 14I \u0152 I lived with them, I was to be their niece, and I had to live their way, their last name, their religion, which was \u0152 they didn\u2122t really have much of religion, but there was Protestant. And I was going to be raised Catholic."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "They were Protestant and you were going to be raised Catholic?",
            "answer": "Because they had a \u0152 a \u0152 a maid, a young girl, 18 or 19, she came every day. And she\u2122s the one who taught me the Catholic -ism type of thing. And because that way I could go to the church and with \u0152 and go to school with the nuns. So \u0152"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "And what wi \u0152 did you have another name?",
            "answer": "Rowter(ph), Paula Rowter(ph)."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Pa \u0152 so you si \u0152 made \u0152",
            "answer": "Just as Paula \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "\u0152 it into Paula Rowter (ph).",
            "answer": "\u0152 Rowter (ph), yeah."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that was my name, and I went to school for about three months."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "At age four and a half you started \u0152",
            "answer": "Well, now it\u2122s five."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Age five, okay. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 15",
            "answer": "Yeah, yeah. And I did the catechis \u0152 I \u0152 you know, I do remember this church and the nuns and the water that\u2122s on the side , and \u0152 and I ha \u0152 I was so excited, this maid who was there, she gave me a rosary. Oh, and that was such a personal thing that was mine, you know. I don\u2122t know if I knew that I had been, or was Jewish. I don\u2122t know because I never dealt with that until afterwards."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Well, what was the maid\u2122s name? What was she like? You don\u2122t remember?",
            "answer": "I don\u2122t remember her name. It was a real Dutch name. And she was very nice, she helped me a lot and \u0152 and \u0152 a nd when I was livi ng there with the tante, I was normal. I had a normal life. I guess I forgot about my parents, you know."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Well, I wanted to ask you that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Did you have any nightma res, did you cry for Momma , or \u0152 or \u0152 or Father?",
            "answer": "I don\u2122t seem to remember that. But if I really think deeply and go back a lot, that I mu \u0152 I think I must have done that in the first few days, because my tante gave me a doll with a little carriage to, you know, keep me happy and to just divert my attention. And I think, you kn ow, when I really go deep now that I\u2122m talking to you about that, about my own past feelings and all that, I can see the carriage and I can see the doll. And also I can see her kitchen."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "What did it look like? Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 16",
            "answer": "Was a big kitchen, a real bare room with a big, black stove. And she would be cooking with the maid, who would be help ing. I was also with the maid now, helping her clean rooms. See, the people, th ey ran a boarding house, so they \u0152 it was a big house, and they had lots of rooms an d the maid would work in the rooms, or clean the bed and the bathroom, and I would be helping her, becau \u0152"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "That\u2122s a na \u0152 I-I\u2122m sorry to interrupt, bu t it\u2122s a bit unusual. I mean, the first thing that strikes me is, oh my goodness, hiding a child in plain sight, because if you have a boarding house, you have a lo t of people coming through.",
            "answer": "Yeah, but I was dur \u0152 her niece from \u0152 wherever that niece came from, where my tante was German, but I didn\u2122t speak German, I spoke Dutch. So, the niece was either from the husband\u2122s side, my Oma, cause he was perfectly Dutch, he was all Dutch. And I don\u2122t know whose niece I was, but she always said I\u2122m her niece. And like I said, I did go to school for a little bit, and I had a first communion, whatever that age was, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Seven \u0152 well, usually it\u2122s age seven, but it could be earlier.",
            "answer": "It had to be earlier, cause I was not allowed \u0152 the first few months I was out, they had children next door, the neighbor had children, a little boy and a girl, and I would play with them. And they had a, like a \u0152 they built a \u0152 where you go hide when the bombs come. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 17"
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "A shelter.",
            "answer": "A shelter, a shelter. And I would play with these children a few times, and then they start to ask questions of me. I was not blonde and blue-e yed, you know, I was dark haired. And they would say, are you Jewish ? And I would ask my tante, what does that mean, am I Jewish? She says, now you can never go outside any longer, because the parents of those children \u0152"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Were curious.",
            "answer": "\u0152 were \u0152 by talking. They also had th at big shelter, which they dug down and that\u2122s all sand, you kn ow, like a \u0152 like a little [indecipherable] like a little mountain. And Tante had asked the parents if we c ould go in there if it needed, for the bombs, and they said no. They sa id no. So they were very anti."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "So, did you \u0152 when you \u0152 when you asked Tante , what does this mean, and I Jewish \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "\u0152 and she said, you can\u2122t go out there any more, did she also answer that you were Jewish, or did she tell you anything?",
            "answer": "No, no, no, she never told me that I was Jewish. She says, you just cannot play with, those are not nice children, you cannot play with them. Okay, I\u2122m a nice little girl and I listen. And she said, you cannot go outside any more, and I didn't ask. I Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 18was content in the house. And between her, she was very sweet to me, and my uncle, who was very nice, he \u0152 they had no children, they enjoyed \u0152 I would \u0152 I was allowed to go in the garden with my oma , cause he was growing vegetables. I remember that, and I was going with the maid to help clean the house, and I played with my doll. That\u2122s what I called, yeah."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Okay, hang on a second, so you stayed home and yo u\u2122d play with your dolls?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Or go out \u0152 was their garden visible to the other family, or was it walled?",
            "answer": "Yes, because there\u2122s no walls. In Europe there\u2122s no walls, at least in Holland at that time."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No, they had a \u0152 a dirt area somewhere, I don\u2122t know, because the back of their house had like a water, a little \u0152 not a river, but something that flowed, with beautiful Weeping Willows."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Oh, wow.",
            "answer": "I\u2122ll never forget the Weeping Willows, it was just so pretty. Her front yard had like a little fence full of roses. And the house was a very nice house, I \u0152 I \u0152 when I went back in 1985, I found it and I \u0152 but anyway, that\u2122s another story."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "We\u2122ll get there. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 19",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "We\u2122ll get there. And you don\u2122t remember feeling that somebody \u0152 something was taken from you that you couldn\u2122t play with the children any more, you just accepted it and \u0152 and went on?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Did you continue going to school, to the Catholic school?",
            "answer": "No, at that time I couldn\u2122t do anything any more."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Because of this?",
            "answer": "Because of this. I \u0152"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "So they kept you in the house. Howe ver, during the few months that you had been there they had gotten you \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "\u0152 they had gotten you to take first communion? That\u2122s a huge thing.",
            "answer": "That\u2122s a huge thing is right, but I could not go outside any more after those children. Maybe it was a little longer period than what I\u2122m remembering, because I remember going to the nuns, and I think the nun knew who I was. But they were very nice, very sweet, but I remember doing that, and then I remember I couldn\u2122t do anything any more, I had to stay inside . And it got heavier, I think, when the Germans got more prominent there. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 20"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "And did they become more prominent there?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "How did this take \u0152 how did this unfold?",
            "answer": "My \u0152 because of my tante and omaya (ph) having this big house \u0152 excuse me \u0152 the \u0152 they had to take in an SS officer. He had to live in because they had the room. And that\u2122s how heavy it got when he is there and I\u2122m there."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Did you \u0152 were \u0152 do you have memories of him?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "What did he look like?",
            "answer": "I don\u2122t have a face."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Just a uniform. Ugly black, horrible black, black uniform with big, black boots. Those uniform and the boots are with me 24/7 if I allow it to come out."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Scary.",
            "answer": "I don\u2122t know his face. Very scary, cause I\u2122m in the house there with people and so on, and now we have this guy there. I sit on his lap, he puts me on his lap, I talk to him like a soldier."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "So you remember doing that?",
            "answer": "Oh yeah. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 21"
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "And do you remember being scared while you were on the lap?",
            "answer": "On and off. I kind of got to know him, you know, he was there fo \u0152 seemed to me for a long time. Til the end. He was there until the end."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "And you don\u2122t remember his face?",
            "answer": "No, I have no vision of his face. I-I either didn\u2122t \u0152 don\u2122t want to remember it \u0152 I don\u2122t know, because to me the \u0152 the uniform is all I know, is the uniform."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "And did you \u0152 did your \u0152 did he seem \u0152 why was he scary to you? I mean \u0152",
            "answer": "Because I have never seen a person with a uniform like that. I mean, that\u2122s a horrible thing, I \u0152 I am young, and I was \u0152 lived in a nice area at home, there was no uniforms. Tante didn\u2122t have any uniforms. The people that lived there were no uniforms. And then comes this guy with the \u0152 the boots, you know, and it clickclacked the way it \u0152 that was \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "And nobody told you that this is someone to take \u0152 this is someone to be careful around?",
            "answer": "No, they wanted me to be just casua l, because I\u2122m \u0152 you know, and I was taught, and being me, I was told neve r say what your real last name is, and just I\u2122m your tante and I\u2122m your oma, you\u2122re just living here with \u0152 with me. And that \u0152 that was it. He did have other ones, other soldiers came to the house. When that happened, Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 22when other SS officers came to the house, I had to go to the basement. I wasn\u2122t allowed to be around, because \u0152"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "It could be for many reasons, I mean, i-if a child \u0152",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "\u0152 is told that it doesn\u2122t necessarily mean you\u2122re in mortal danger, it means we have too many people in the house, children have to go upstairs. Was that kind of the \u0152 or downstairs \u0152",
            "answer": "Some \u0152 yeah, downstairs. Just something, you know, there\u2122s too much, and that they\u2122re talking and all that, and you\u2122ll just be in their way. So I had to go in the basement, and I took my dolly and my \u0152 my \u0152 my \u0152 I forgot the name of it now \u0152 the rosacal \u0152 what do you call \u0152"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "The rosary.",
            "answer": "Rosary, yes, that was always with me. The rosary was my savior. I was taught that that\u2122s my savior. Whenever there\u2122s something bad, I need to pray with this rosary."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Did you \u0152 did you learn prayers?",
            "answer": "I learned prayers, I don\u2122t remember them, cause right the war was over, I did away with all that, and I don\u2122t remember that."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "But you learned them at the time. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 23",
            "answer": "But I remember having them in my hand, and knowing how to inter \u0152 interlink them in my fingers, and making the cross, and had my little dolly. And that was it."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "And how long did you live at the fa \u0152 with the family?",
            "answer": "Two and a half years."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Did you ever see your real parents during that time?",
            "answer": "No. No."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "That\u2122s amazing.",
            "answer": "That\u2122s amazing, that \u0152"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "That\u2122s amazing.",
            "answer": "\u0152 I didn\u2122t see them, I didn 't \u0152 I might have asked my tante a few times, and after that I became so much like a child, well, now you\u2122re living with somebody else. This is your life now. This is how you have to survive, and this is \u0152 this is it."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "How would you de scribe yourself?",
            "answer": "As very timid at that time. Not today, but at that time. And always listening to what I was told."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "A good girl. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 24",
            "answer": "A very good girl, yes, and I s \u0152 good gi rl. Had the big bow in my hair, you know, all that."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "And did photo \u0152",
            "answer": "And whatever they did for me \u0152 told me to do, I would do, go with him \u0152 Tante, go with Omaya(ph) now and this and that. Or go w ith \u0152 now I wish I remember the name of that cleaning lady \u0152 that mai-ma id, or whatever they called her. Yeah, I was. I\u2122m getting emotional. I have \u0152 I have not been emotional about this, because I\u2122m emotional about something else."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "What about this brings it up?",
            "answer": "I don\u2122t know, about the way I was when I was a little girl, that\u2122s all I remember. And maybe cause I miss \u0152 miss the people I lived with. They were \u0152 they were nice. And you know, when you talk about every little detail, brings back memories, and my state of my \u0152 my being at the moment is very touchy because I lost my husband seven months ago, and \u0152"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Oh.",
            "answer": "\u0152 I think that\u2122s why I\u2122m more emotional than I usually am."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Well, we\u2122re also talking about losses. And so, we\u2122re starting from the beginning where there are attachments, and then there are losses.",
            "answer": "Yeah. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 25"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "You know, and that\u2122s the \u0152 when you\u2122re a child \u0152 I remember growing up \u0152 you know, one of our roles is to talk as little as possible, but you know, the \u0152 the \u0152 it creates a frustration.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Because when you have somebody telli ng you things, you want to say oh yes, and this reminds me of this. Well, let me share with you what this reminds me of. I remember growing up and hearing how much parents love children, you know. I grew up in \u0152 in a family where I was loved, and hearing about parents love children. And when I had my own child, this revelati on happened, that when I would walk in the room, her face lit up. When I\u2122d come home from work, she would jump up and down in her crib. And I realized, it\u2122s a two way street.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "That ch \u0152 that love that that child is giving me is real, and I feel it and it energizes me, and it is amazing and it is pur e. And there\u2122s no farce to it whatsoever, it is genuine.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "And so when I hear yo u speak about the people that you were living with, I imagine a little girl who\u2122s a good child, who does as she\u2122s told, who has this inherent trust that she is being protected by good forces. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 26",
            "answer": "Exactly. And now, that\u2122s exactly the feeling that it is and that\u2122s bringing tears to my eyes because I can\u2122t imagine that \u0152 that all that happened. But you know, I remember so much of that pe riod, and so much of afterwards, too. But I think it\u2122s a little bit because of my \u0152"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Also you\u2122re going through another loss.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Huge loss.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Yeah. My sympathy to you.",
            "answer": "Oh, thank you."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Yeah. Are there any other memories th at you can come to mi \u0152 that come to mind whe \u0152 through that time that you were with this \u0152 with Tante Rowter (ph), and Oma Riap(ph)? Any other people in the board ing house besides the \u0152 the black suited SS man?",
            "answer": "Yeah, there was a \u0152 there was a man there and there was a woman there. I don\u2122t know their names, but I remember, vaguely, their faces. See, I remember their faces, I remember this girl, the maid, her face, but not this SS officer\u2122s face. So \u0152 Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 27"
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "That\u2122s really uncanny, yeah.",
            "answer": "So maybe inside of me I knew it was danger, because this man with boots and a uniform, that would represent to any child \u0152"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Scary.",
            "answer": "Scary, yes."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "But \u0152 and for you in particular, really scary.",
            "answer": "Yeah, exactly. I mean, I don\u2122t know if we\u2122re ready for the end of it, because of something that \u0152 that he did at the end, how \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Well, tell u \u0152 tell us.",
            "answer": "\u0152 when the war ended. Well, during the war, I \u0152 I \u0152 with the bombing, two doors down, there was another shelter there, and those people let us in because we did have the bombing scares, and we were in the shelter, and all of us, the people th \u0152"
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Were these allied bombers?",
            "answer": "No \u0152 ye \u0152 yes. Well no, I don\u2122t know. No, I think there\u2122s \u0152 German? I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That part I don\u2122t know, I \u0152 all I know is bombs. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 28"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And we all went in there and I remember in that shelter, I prayed like anything, because the girl was with me and I went \u0152 boy, I went to town and prayed and prayed and prayed that we wouldn't get hurt."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "With the prayers from the rosary?",
            "answer": "Yeah, with the rosary and the whole thing. Yes, I remember that. I remember the shelter cause they had like shelves of beds , you know, in there in case we had to stay."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "A big shelter, yeah.",
            "answer": "Yes, a big shelter. And when it was ove r, the raid was over, the house next door to Tante, that got bombed, but we did not, our house was saved. So, I \u0152 all that praying I did helped our house."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "I\u2122m sure of it.",
            "answer": "Yeah. So, when they ended the war, the two and a half years have gone \u0152 well, no \u0152 yeah, it must have been at that time, he \u0152 he had to leave, of course. And when he left, we stood at the front door, and that\u2122s another vision I have, just right now. My tante is here, I\u2122m over here, he is outside facing me, and he\u2122s looking right at me. And his finger comes up, and he says, Paula, now you can go free. Now, he\u2122s speaking German, and my tante knows German. And I\u2122m standing there and he Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 29says, you can go free. After he leaves, tante looks at me, because now I\u2122m \u0152 I\u2122m seven, and she says, he knew. He knew. Now I know that I\u2122m Jewish because I\u2122m seve \u0152 I\u2122m older, maybe they told me, or \u0152 and then she says, he knew that you were here hiding, or something, another word that she said. And th at\u2122s what he said, so \u0152"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "And you remember him saying this?",
            "answer": "Oh yes, oh yes, oh yes, I remember him standing there, I don\u2122t see a face, I see that uniform and that finger coming right at me, pointing. He says, Paula, you can go free. So this guy either had a heart, either he has his own child, cause I did sit on his lap, and he didn't turn me or them or anybody in this whole household in."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Who knows, maybe he wa s the protector of them.",
            "answer": "And then I thought maybe all my praying worked."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "There would be people who will say, absolutely.",
            "answer": "Yeah. I [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Because such things are mir \u0152 such things are miracles.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "You know. And when you \u0152 when y \u0152 when you h eard that, did you have a certain feeling? Did you freeze, did you kind of go numb? Do you remember, like, what feeling unmasks \u0152 Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 30",
            "answer": "Well, I remember I couldn\u2122t understand, I didn\u2122t quite comprehend what all that meant. So, I\u2122m sure I talked to Tante about that and I think what she said is now, pretty soon, Mommy and Daddy are gonna come \u0152"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "To get you.",
            "answer": "\u0152 to get you, yeah. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "So, she must have known they\u2122re still alive.",
            "answer": "She must have, because she knew that they were coming at a certain day. So, either they were able to, through their hiding place \u0152 places, they had several hiding places \u0152 my father had a fight with a German soldier on top \u0152 on the roof."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Oh my. We can get to that story.",
            "answer": "[indecipherable] yeah, okay."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they must have known how to get in touch with each other, one way or the other, to say this and this date, you kno w, they\u2122re gonna come and get you. But I remember in the house, when it became close to the liberation time, we went \u0152 it was e \u0152 nighttime I\u2122m not \u0152 evening time, it was very dark out, and we went up on the \u0152 they had little windows up in the attic, and I guess they heard on the news or something that the liberators were coming. And they were going to come by parachute out of the plane in Sun, s-u-n, that\u2122s a name of a little town near Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 31Eindhoven. So we all went up there, I reme mber that, looking out the window and there\u2122s all these white parachutes, one after another, after another, after another, and we were so happy to see that, cause they were going to liberate us, and \u0152 and if you watch the movie, the \u0152 \ufb01 The Longest Day\ufb02 \u0152"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "\u0152 with the Battle of the Bulge and all that, and they talk about Eindhoven and they talk about the parachutes coming do wn. So when I see that movie and \u0152 and wait for that particular scene, it just all comes right back and there\u2122s just such a great feeling."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "America, och, America , then the soldiers walking down the street and the English ones, the Americans and they give you the chocolate and \u0152 and they\u2122re wearing nice uniforms, not this ugly, te rrible black uniform and oh \u0152 that \u0152 whenever I would see soldiers, you know, walk ing around and all that, I just felt oh, they\u2122re \u0152 they\u2122re my savior. They\u2122re \u0152 they\u2122re \u0152 they\u2122re wonderful, wonderful people, you know, you can trust them. You couldn\u2122t trust the ugly ones."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "No.",
            "answer": "No. So \u0152"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "So when did your parents come? Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 32",
            "answer": "Well, they came, it was 1945."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Do you remember the \u0152",
            "answer": "They did not come when Holland was liberated in \u212244. We weren\u2122t always \u0152 I think, not sure that we were free s \u0152 until the war actually was over. And when Tante says, now we\u2122re gonna go outside and wait for them on the street. And the time came, there they were. A lot of people walking around now and all that, and they came down the street, and I ran to them, I knew them. And they ran to me and that was \u0152"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Oh God.",
            "answer": "\u0152 just a \u0152 yeah, they made it and I made it and that was a great feeling, very healthy."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Did you feel \u0152 when you saw them again, yes, I know you?",
            "answer": "Mm-hm, oh yeah, absolutely. And they had said they will come back, and they did. And that was \u0152 I must say, they stayed a few days at Tante\u2122s house until they could find a place for us to move into. But that was the last time that I was their little girl. The feeling of parents and children. Because either what they went through \u0152 never talked about what they went through, except that only \u0152 later on they talked about it in \u0152 in \u0152 when we were here in America , my father would say a few things, and told me what happened to him. But at that time they had to find the Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 33place, they had to go back and make a living, and there was no closeness. The closeness was gone. I hav \u0152 was so close with Tanta and Omaya(ph), I didn\u2122t have that closeness with them, either because the two and a half years of separation, and I am now a little more grown and loved the way I ha \u0152 was being treated for those two and a half years. Now I\u2122m with my pa rents, who have nothing, and they can\u2122t give all that feeling any more. And from then on in, life got hard, life was tough, versus the two and a half years that I had to endure the basement and all that. But \u0152"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "In what ways was it tough? How was it tough?",
            "answer": "It was tough because they were so much in their own, with their own problems that they had, and not knowing how to really deal with me, to \u0152 in other words, to pick up from the day that they, you know, left me, until the day I \u0152 I \u0152 we \u0152 we were together. The \u0152 the feelings just was okay, we have to eat now, we have to do this now and you have to go to school now and \u0152 but nothing \u0152 I do n\u2122t remember any, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Warmth.",
            "answer": "\u0152 all of that."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yes. And then my mother got pregnant, so now I have a little brother."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Before we do that \u0152 Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 34",
            "answer": "Yeah?"
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "When you moved away from ta \u0152 did y ou \u0152 did you move \u0152 then they stayed with Tante and Omaya (ph) for a few days, and then you moved away with them. Did you go \u0152 did you move far?",
            "answer": "It wasn\u2122t a \u0152 yes, from \u0152 well, in Eindhoven , you know, nothing is far like it is here, but still, yeah it was a different area, trying to find where they could somehow \u0152 home \u0152 they had homes with upstairs and downstairs and \u0152 or even three times up. This family was willing to ta \u0152 give us part of a \u0152 a floor, and I\u2122m sure my father had to pay. And how all that worked I ha ve no idea, it never was discussed about money and nothing \u0152 and I feel bad that I di dn\u2122t ask later on, you know, these things and what can I say?"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "But that means like, when you were \u0152 I \u0152 I guess wh at I\u2122m asking an-and I\u2122m wondering, is that when you\u2122d have, let\u2122s say, a lonely moment and you\u2122re with your parents, did you have the ability and possi bility to go back to Tante and spend the afternoon?",
            "answer": "I could have, but it was a long walk. I didn \u2122t have a bike yet, so that was a long walk. That\u2122s another thing. Yeah, then we moved somewhere else, I\u2122ll tell you."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Okay. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 35",
            "answer": "No, at this \u0152 this place is just \u0152 this was called Willem de Zwijgerstraat . My husband Bernie and I went there, I know exactly the window and everything. No, it was like a bad area of town."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But, it was not far from the street that we had lived in prior to the war, Nassaustraat."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And this is Willem de Zwijgerstraat , you can see from Nassaustraat the place that we wound up living after the war. So that, from there wasn\u2122t \u0152 you know, that was in the same area. So I think maybe that\u2122s why my parents wound up in that area, cause they knew \u0152 and where my tante lived, there was a little nicer area. It was separate houses. This was like all low houses and it was a different area."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "And \u0152 but did you see them then, afterwards? Did you go visit them?",
            "answer": "I saw them. We did not stay long in this particular place, cause it was a bad \u0152 neighbors and a \u0152 we didn\u2122t. So my fa ther found this other house called binnin \u0152 in the Binnaeusstraat , which was close to Tante\u2122s house."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "And one of the \u0152 Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 36",
            "answer": "And then \u0152"
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Mm-hm?",
            "answer": "\u0152 I could go, and I walked very often to Tante\u2122s house."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "So you \u0152 you didn't have a total cutoff?",
            "answer": "No, my parents played bridge with th em. So, I don\u2122t know if they knew them before the war, or if they became friends after the war. That I don\u2122t know, but they spend New Year\u2122s together, they played bridge at their house or our house."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "So, there was \u0152 and they got along well, then?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "See, some other people have said that sometimes there was some tension between the people wh-who saved or hid th e children, and the parents who returned.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Either because one was \u0152 the parents were unsure \u0152",
            "answer": "Unsure."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "\u0152 and the \u0152 or the people didn\u2122t want to let go, or \u0152 or whatever. And you didn\u2122t have that.",
            "answer": "Yeah, I can understand that, not \u0152 not \u0152 not that I know of, because they knew each other and they \u0152 like I said, they got together, played bridge, I remember. That\u2122s when we lived \u0152 yeah, in Binnaeusstraat , I\u2122m pretty sure. Or was it \u0152 I Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 37don\u2122t know which house it was in. No, I was older, it had to be Binnaeusstraat. They would pull up the rug. My uncle was there, Omaya(ph), Tante and my parents, listening to the radio, putting up music, and they danced."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "How nice.",
            "answer": "And that\u2122s how I learned \u0152 my Omaya(ph) taught me how to dance, me standing on his feet, and I learned how to dance the foxtrot, and the English waltz. And I\u2122m now \u0152 oh, I\u2122m eight or nine or 10 or something like that, yeah."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "After the war.",
            "answer": "After the war. That was nice, but then it also \u0152 that was a nice day or something, but the regular days, going to school was not nice, because I was the only Jewish girl, and everybody made fun of me, you know."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Really?",
            "answer": "Oh yeah. So the years after were not \u0152"
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "So why did they \u0152 I mean, da \u0152 Holland has such a reputation \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "\u0152 of being open and tolerant, and \u0152",
            "answer": "Well, there were a lot of them that weren\u2122t."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Yeah. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 38",
            "answer": "There\u2122s a lot of them that weren\u2122t. There were a lot of people who got turned in by \u0152 we were very, very fortunate. And \u0152 and Tante dealt with it very good."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "What was it like in school, what were the kids saying? Do you have memories of that?",
            "answer": "Well, they wouldn\u2122t talk to me because I looked different for some reason, I don\u2122t know. And they weren\u2122t \u0152 especially th e boys, they were nasty, yeah. Some of the girls were okay. I have a book, they call it a poetsy(ph), it\u2122s \u0152 you ges \u0152 it\u2122s like a poem book that all \u0152 everybody in school would get that, with little paste things, stick-ums that you put in there and then y ou write a little poem of the person that \u0152 you know, like you do at high school here \u0152"
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Sure.",
            "answer": "\u0152 they \u0152 they write \u0152"
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Autograph books and things.",
            "answer": "\u0152 something like that. And I do have that book with \u0152 there were two girls that lived around the corner in Willem de Zwijgerstraat when I first started school. Her name \u0152 one was Anika(ph), and there was a little redhead, ri-wi \u0152 Rita, I think her name was, something like that. And they wrote in my book. But I would never want \u0152 went to their house, I couldn\u2122t a ssociate with them, so only at school."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Sounds like a lonely chil \u0152 a lonely time. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 39",
            "answer": "Yeah. Oh, I was very much by myself, very much. And then when my brother and sister came along, I had to take care of them. Now, we\u2122re nine and 11 years difference. And if I wanted to go outside and did play w ith the marbles, you know, the little children\u2122s play, I had to take my brother with me. I was always like a caretaker of them, and I had to help. I never had a time, you know, by ourselves. Later on, we got a little older, the Jewish area built up a little bit, and there was a youth group area, and that\u2122s where I met this girl named Frieda. And a lot of the Dutch people know her too, and she knows a lot of people. And we\u2122ve been in touch ever since, together. But the only ni ce time I had with a girlfriend, and that was her, because she was Jewish, and she lived quite far away, but I had a bike then, and we\u2122d bike to her. And she had little cooking utensils and we would cook applesauce from scratch. That was a big thing."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Sounds like fun.",
            "answer": "Yeah, it was fun, but then, that was a day of having a nice day, but the rest of the time, this \u0152 in Willem de Zwijgerstraat , the house that we were in was right on the corner and there was train tracks right next to it. And several times the train would stop, and it was loaded with coal. So I had to go and get a \u0152 a pail and [indecipherable] and climb up in the train \u0152 and everybody else did that, mostly guys \u0152 and I had to climb up there and steal the coal, so we would have coal in the Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 40house. Now, the train must have stoppe d there maybe for a purpose, I don\u2122t know, but \u0152"
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "No, not fun. Not fun.",
            "answer": "\u0152 I was [indecipherable] . Not fun. I didn\u2122t have a teenage years. There was nothing about me, you know. Very, very little."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Were y \u0152 did you get on with your pa rents in a different way, or was there distance, they were too busy, or \u0152 tell us \u0152 tell me a little bit about how \u0152 how that went, how that evolved.",
            "answer": "You know something, I don\u2122t know an y details, but I remember my two and a half years with Tante. My \u0152 the rest of my years before I came here is mostly what I remember ome \u0152 you know, ask my mothe r, I want to go after school, go and play with them. No, you have to do this, and y ou have to take care of your brother and you have to take care of your sister. Or you have to help me, and you have to do this and you have to do that . That\u2122s all I remember."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "No fun.",
            "answer": "I don\u2122t remember no closeness, where my mother say, oh let\u2122s go shopping, just you and I, let\u2122s go, you know. No, because my father was gone basically seven days a week, earning a living, trying to earn a living by selling his socks and so on, on Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 41the mart, different cities. On the weekend, on Saturdays, I would have to go with him, because you have to unpack the pack."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "So you weren't religi ous? It wasn\u2122t if \u0152",
            "answer": "No, no, there was no religion. She never benched th-the light, the candles \u0152"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "What does that mean? Ah-hah, she didn\u2122t \u0152",
            "answer": "[indecipherable] no. I\u2122ve never done it either. I do remember going to a temple, I do. Another thing is I remember I was being taught by a rabbi to read Hebrew. And that\u2122s when we moved to Binnaeusstraat. I was a little older, and I remember going to the temple once. But no, nothing fo r holidays, except Friday night we had chicken soup, you know, and Paula gets the \u0152 the \u0152 I got a \u0152 a polka \u0152 a leg and a neck, that\u2122s what I got. But see, my wardrobe consists of two of this and two of that, and that was it. Little skirt and a little top, I don\u2122t remember my mother taking me shopping or anyth \u0152 I don\u2122t remember any of that."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "How sad.",
            "answer": "Because the other part overtook that, always having to take care of them, that I just was \u0152"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "You were gone. You weren\u2122t there. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 42",
            "answer": "I wasn\u2122t \u0152 I was just there to be \u0152 for that purpose. I didn\u2122t have that closeness being the daughter, the first daughter, you know. And that\u2122s \u0152 could very well be because of what my parents went through, and I\u2122m sure that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Did they \u0152 when di \u0152 did they ever talk to you about any of it?",
            "answer": "No. No. Oh, you don\u2122t know, and you don\u2122t need to know, or you don\u2122t remember anything, you were too young, and \u0152 nothing. So either they were protecting me, I don\u2122t know why, you know, that\u2122s \u0152 I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "A lot of people thi \u0152 a lot of people \u0152 I \u0152 I think that this is something that comes up a lot in \u0152 in future relations after some traumatic event. A-And it\u2122s more than trauma. I mean, it is \u0152 it is when people have been subjected to humiliations. When people have been stretched to their limit, they think that \u0152 that if they don\u2122t say something, they can keep that kind of vulnerability from the children \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "\u0152 and maybe their children will be protected from it. But then another hole develops, you know?",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "In that child, or in the relationship, that there\u2122s a silence there.",
            "answer": "Right. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 43"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "And \u0152 and it\u2122s hard. It\u2122s hard, I think, to know when is the rent \u0152 when is the right time? Am I damaging my child if I say something? Am I going to lose it if I say something?",
            "answer": "Right, right. So, I know that all the time I lived in Holland , I would never say that I was Jewish, I would never talk to anybody about it. I tried to assimilate or be like everybody else, but yet, I knew I was different, because there the fi \u0152 the girls at school, their \u0152 their way of doing things , the way the ate, the way they \u0152 their behavior was so different than mine. I had un s \u0152 not really n \u0152 realizing it, I had this stuff on my shoulder of what happened to me, and I coul d not talk about that. So, I always was different, and that took me a long, long, long time to get out of it. The only time I could \u0152 finally got out of it is when I joined the survivor, the child survivors\u2122 group."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "That\u2122s a long time.",
            "answer": "Before that \u0152 a very long time. Not until the early 90s."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "That\u2122s amazing.",
            "answer": "Yes. I would not talk, I worked and I \u0152 and \u0152 and people find out, oh, you\u2122re \u0152 you\u2122re from Holland. Yes. Were you there during the war? Yes. Well, what happened? Nothing. You know. How I\u2122d neve r wear a Jewish star, I \u0152 I have o \u0152 I have them, but I wouldn't wear them. I\u2122d \u0152 never the identification that I\u2122m Jewish. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 44And that only \u0152 even in America, you know, at the beginning, I wouldn\u2122t say that I was \u0152 not Jewish, but in hiding."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Take me up to the point where you\u2122re already an adult \u0152 I mean , if there is more t-to add to, teenage years or other events that you want to remember, or something significant about your parents and \u0152 and \u0152 and what happened during the war years, fine \u0152",
            "answer": "No, I just \u0152 I think I \u0152 I kind of talk ed about that, because they wound up being friends and they s \u0152 you know, played cards together and \u0152 and \u0152 well, we just had a very simple life, nothing exciting, it was just surviving life."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that was it."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "And you came to the United States in 19 seven \u0152",
            "answer": "\u212250 \u0152 \u212253."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Oh, in 1953?",
            "answer": "\u212253, with my parents."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Oh, I see, I see.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "So, you left Holland fairly early on?",
            "answer": "Yes, I was 15. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 45"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. So then my Uncle Ted, who had gotten here somehow \u0152"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 from New York, he wound up in California, and he sponsored my father, for us to come. And so we came in \u212253. We took the \u0152 the \u0152 my father came in 1952, he \u0152"
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "To set the \u0152 s-see \u0152 yeah.",
            "answer": "To see [indecipherable] yeah, to see how it\u2122s gonna work."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And then my parents, my mother had to sell the furniture they had. I don\u2122t know how they got all this furnitu re back after the war, or I don\u2122t know anything about that. So we came on the \u0152 we first went to Paris, her family lived in Paris, so, to say goodbye. And \u0152 oh, during the \u0152 before that, when I was younger, my mother sent me to Paris to live \u0152 to visit my grandpar ents. Now, my grandparents spoke French and Yiddish, I spoke Dutch. I unders tand Yiddish, but I can\u2122t speak Yiddish."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "When you were a baby, was it \u0152 did they speak to you in Dutch, your parents, or in Yiddish. Before the war. Do you know?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "You don\u2122t know. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 46",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "You just know that you spoke Dutch.",
            "answer": "Oh, yes."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I know I spoke Dutch and I could understand Yiddish, from hearing it from them, I suppose. So I \u0152 I did spend a week in Paris with my gram \u0152 grandparents, and we couldn\u2122t really communicate. So we went \u0152 before we left to come to America, we went to Paris and \u0152 to say goodbye, and board the \u00cele de France ship. And we took the ship acro ss; took about seven days I believe. And me with motion sickness, that didn't work too well, but \u0152 so we got to New York. My mother\u2122s girlfriend from Europe, who lived now in New York, picked us up and we stayed for one day and then we caught the train to go to California."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And we were on a train and with my little brother and my little sister and me, so I had to deal with that. And then we come to Los Angeles , and my uncle and my father pick us up, and they drive us to this \u0152 the mountains, which is unbelievable to see, huge. It was very scary, because Holland, you know, is flat. So the drive \u0152 we come to this area where my uncle had a quote, a ranch, he ca \u0152 which he called the Bar Mitzvah ranch. He had a cow, skinny than anything, and several animals, and Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 47chickens, and that was the ranch. So we co me now there, and my father had a trailer there, small trailer that he was living in, and now there\u2122s four of us. No \u0152 yeah, four of us coming and \u0152 in that trailer."
        },
        {
            "num": 198,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " In the trailer. ",
                " Of course there\u2122s no room. Paula wound up living in the house. I had a room that my Tante Ted\u2122s wife, Clair, and she took me under her wing. She told me, you gotta get a haircut, you gotta take off these little gold earrings, they\u2122re childish and you gotta grow up now. Okay. So, ti \u0152 they sent us to school, I went into the eighth grade just for a few months, cause we came in March of \u212253. And I went to this eighth grades class, where th ey assigned one of the pupils that sit next to me, to kind of teach me what\u2122s going on. Now, I had some English, a little knowledge, cause at school in Holland , the \u0152 the high school there, you learn all these languages. I learned Dutch \u0152 of course, Dutch; English; French and German. Which I hated. So \u0152 so, come September, we \u2122re moving now to this town called Lancaster, California and my father now has a chicken ranch, 20,000 chickens. ",
                " Oh, my gosh. "
            ]
        },
        {
            "num": 199,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Tiny baby chicks, and he\u2122s raising chickens. That be comes his livelihood in the States, where he was more of a businessman. "
            ]
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Poultry farmer. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 48",
            "answer": "Yeah. And he buys this property with a house, one bedroom. And now, you know, the five of us. So, my brother, sister are small and they live \u0152 they sleep on a couch that makes into a bed. That house had like a little outhouse, not a bath, but an outhouse there, just a \u0152 a little room, and th at\u2122s where I\u2122m \u0152 I\u2122m at. There\u2122s no heat, no air conditioning. They did have some li ght that they hooked up from the laundry room, which was next to the garage. And th at\u2122s where I\u2122m now. I have no \u0152 I have nothing of me, I\u2122m just always being outcast, you know. Okay, Paula, you do this Paula, that, and \u0152 and I had to work in the chicken house before school."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "The minute you \u0152 yeah, the minute you said to \u0152 you said to me he was a poultry farmer, I thought, oh my gosh, that\u2122s labor intensive.",
            "answer": "Yes. And everyday before school, after school, seven days a week, I had to help feed the chickens."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "I would have thought, I can\u2122t wait to get away from here.",
            "answer": "And it was all manual. Eventually he wound up getting automatic feeders and automatic water, but not while I was there. And \u0152 and my little brother, who\u2122s six, he also had to start helping. And the scho ol, we had to go by bus to school, and I had never the opportunity to go with some of the friends, or girls at the school, to go to a movie, or visiting them, or spending time with \u0152"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Being a kid. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 49",
            "answer": "\u0152 girls, being a teenager."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Nothing. Absolutely nothing. When I was in Holland \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Did you have fights with your parents, or were you so quiet you just kind of gave up?",
            "answer": "I didn't fight, because it didn\u2122t lead to anything, I still have to do what I \u0152 what I had to do. I told them I didn\u2122t like it, but I had to help support, you know, the livelihood. I also, across the street, there was a family there that had no children, and she needed somebody to clean the house. So, besides doing the chickens and all that, I went there, but I loved it, because it was an American house. She had a piano, and I was able to do a little piano. And I, for lunch she would make me a sandwich on this nice bread, and I got to drink a Co ke. And so, I enjoyed that, that was my enjoyment. Yeah, I\u2122m a teenager. She\u2122d be doing so many other things, and this is what I was doing. So I was really kept back and I became a late bloomer."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Did you go to college?",
            "answer": "No, no. I \u0152 I got married right after high school."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "To Bernie? How\u2122d you meet? Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 50",
            "answer": "Lancaster had the beginning of a temple in \u0152 in a house. And we did go to that, because we got to meet people there, you have a congregation. There\u2122s a woman there, when she saw a new girl in the group, there was a \u0152 I think there was one \u0152 one boy there, Matt was his name, who went to high school, and I went to high school there and she was going to try and fix me up. You know, in those days, you got married very early. So she was trying to fix me up and she found Bernie. Shall I talk about how he got to Lancaster ? He was new y \u0152 he comes from New York, the Bronx. He comes from a \u0152 a six kids fami ly. And he came to visit his brother, who lived in Lancaster and worked at Edwards Air Force base, Lou. And he came in November of \u212254, got off the plan e, dressed with the \u0152 it was so cold in New York and he comes to California, his brother picks him up in shorts and sandal and hawa \u0152 a shirt, a Hawaiian shirt. He turns and he tells him \u0152 and he calls his mother when he got settled, I\u2122m never coming back to New York , cause this is wonderful. Anyway, he gets a job in haberd ashery, in men\u2122s clothing, and this lady, Belle Miska(ph) found him at the store, at \u0152 Herman\u2122s was the name of the store, and she s-says, oh, I have a girl for you. And he was 24, and now I\u2122m 17. So, she wound up at \u0152 in a \u0152 a meeting for her \u0152 for me and him, and so that\u2122s how we met. And I invited him to my gr aduation and he took me out, I had my first shrimp dinner. And I\u2122m 17, and I\u2122m still a little unaware of anything, I don\u2122t know a thing Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 51that\u2122s going on in life, I\u2122m so uck. But I got \u0152 we got engaged on my birthday in September, and we got married in December."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "So, it was a six months togetherness, and he would come and visit us every Sunday in the afternoon and \u0152 anyway, so I got out of that house. I could not deal with it. It was either that, my Aunt Clair, who had moved away from the Bar Mitzvah ranch to the San Fernando Valley, I was gonna go live with her and go to college, one \u0152 one way or the other. So that\u2122s how I met Bernie. And I had a whole new life, and it\u2122s \u0152 then it was good, and it was good for 52 years."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Oh, that\u2122s wonderful.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "That\u2122s wonderful. How many children did you have?",
            "answer": "Three sons."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Martin, Danny and Joel, and I have two grandsons from Danny, and their names are Aaron and Kevin, and they are now 18 and 20."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Too young to be a gra ndmother o-of grown boys.",
            "answer": "Well, yeah, see, I got married so young, and \u0152"
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Yeah. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 52",
            "answer": "\u0152 and wanted to have a family."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "When did you learn about what your parents had gone through?",
            "answer": "In Lancaster, later on in years, when \u0152 of c ourse when I was married, and we would visit, and somehow it\u2122s \u0152 we talked a little bit. I started to ask some questions of them. My mother would never talk about it."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Were they together in hiding?",
            "answer": "Yes, they were together, so I think she let him, if he did talk, you know. And he would mention some names of where they we re, but they went to different houses, because they got turned in. And \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Oh, they \u0152 someone betrayed them?",
            "answer": "Yes, yes, several times. And they ran acro \u0152 from ups \u0152 from the attic, cause they were in the attics, they climbed out the window, on the roof, and ran to other houses, to get back down, out in the street."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "And is it on one of those roofs that he met this \u0152",
            "answer": "So \u0152 yes, on one of them he told my mother to keep on running, and he wound up fighting with a soldier. Now, he had a billy club, and I don\u2122t know if the soldier had a gun or not, because there was no shooting involved, but there was fighting, and the soldier hit my father on the nose with the billy club, and it was bleeding Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 53very heavily. And somehow, with however it went, he got away from that soldier. And were \u0152 and then they wound up at other places, but I don\u2122t know anything else."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Of their \u0152 nothing?",
            "answer": "Of their \u0152 no, no, I have no information. And that\u2122s all he ever talked about. He only talked about his heroism of fighting that soldier. But otherwise, I \u0152 I don\u2122t know anything else. And that\u2122s all he talked about, you know, that particular scene, over and over and over."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "It really sounds that there wasn\u2122t much closeness between yourself and your parents.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "What a grief.",
            "answer": "Yes. Even when my brother and si-siste r were older, and my sister would come and visit my mother with her children or so on, my mother would call me and say oh \u0152 my sister\u2122s name is Helen \u0152 Helen is here today. Now, I have three sons and \u0152 and I\u2122m working full time. I said, oh, that\u2122s nice. And my mother would say \u0152 see, that\u2122s just the conversation I remem \u0152 re member \u0152 she would say, why don\u2122t you come over? And I said, well, I\u2122m busy with the kids, I\u2122m doing the wash and I have to go grocery shopping, all this and that. I said, why doesn\u2122t she come here and visit me? Well, she has one of the babies, they\u2122re sleeping, the babies are sleeping. I said, Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 54so? You have the baby in the carriage or wherever you traveled, you know. What difference does that make? My mother would always stand up for my younger sister. And there was never any \u0152 any close \u0152 a real closeness, there was not."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "And wa-wha-what about with your brother a nd your sister?",
            "answer": "With my brother, he had a very rough time. He had a very bad time when he was young, he had no life either. He became a stutterer."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "And he worked in the chicken ranc h, how \u0152 whatever. My husband and I, Bernie and I would, if we would go for the day to the beach \u0152 I loved the ocean, we would go to the beach, we would ask Helen , my younger sister to come along, and she would come along. She did not have to wo rk in the chicken house, she pretended that she would faint. So, she\u2122s the baby \u0152"
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "She figured it out.",
            "answer": "She figured out, and she didn\u2122t work in the chicken house. So that only left my brother, after I left. And we would ask, well nor \u0152 my brother\u2122s named Norman \u0152 for him to come and spend the day with us , and my father would always say no, he stays here with the chickens and those five acres, that\u2122s what the property was he had, this is the place for him."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Oh, what a poor boy. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 55",
            "answer": "Yes, he \u0152 he had a very \u0152 he joined the \u0152 the army right away when he was old enough, and \u0152 and he\u2122s \u0152 he \u2122s always had a problem. Also very slow, and not worldly, you know. That was \u0152 that was rough, yeah."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Did you maintain ties [coughing] oh, bless you, hang on. Did you maintain contact with Tante Rowter (ph) and Omaya(ph)?",
            "answer": "When I came to this country, we kept writing letters. Cause before we left, you know, I did say goodbye, and I think we cried. She \u0152 she re \u0152 she really cared for me. And so then we were in touch with letters. I could never afford to go back to Holland until \u0152 not until 1985. She passed away. I would get the letter with the black border. First Omaya(ph) passed away, in the early 60s. And then Tante passed away July 31, 1975, which is the same day my mother passed away."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "Double whammy, yes. I had made an afghan, I crocheted an afghan and sent that to my tante. And she s-started to get ill. And then, after the funeral, whenever that, then I got this letter showing her \u0152 that she died and \u0152 the same day as my mother passed away. So that was \u0152"
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "That was tough.",
            "answer": "That was hard, yes."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "That was tough. Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 56",
            "answer": "Yeah, it\u2122s very hard."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Did they have \u0152 did they have child ren \u0152 no, they didn\u2122t have children \u0152",
            "answer": "No, they didn\u2122t have children."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "\u0152 but did they have family? Wh at happened with their house?",
            "answer": "I don\u2122t know, cause I never knew the family."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Oh.",
            "answer": "I never found out anything. If my tante wrote something in the letter, I don\u2122t know where they\u2122re at, or where it was. And in 1985, when we were able to come \u0152 go back, Bernie and I went \u0152 wanted to go to Holland, we stayed \u0152 we stayed in a \u0152 in a hotel in Heeze, which is outside of Eindhoven, and I said, okay Bernie, I n \u0152 I know exactly where to go to the house. My girlfriend Trix(ph) from school, I\u2122ve always been in touch with her, she\u2122s not Jewish \u0152 and we always corresponded. So they came to the hotel, and I told him how to go to the house in Huidenstraat also, but then Trix (ph), I think, knew where that was. But Bernie and I had done that first. And I could tell him, you take this street and that street, I don\u2122t know how I did that, but anyway, we got to the house in 85, and my \u0152 my friend says, Trix(ph) says, oh, why don\u2122t you get out and ring th e bell? Well, I was frozen in my seat, I could not get out of my \u0152 the car. I started to cry and I said, but if I ring the bell, it\u2122s \u0152 Tante isn\u2122t there. There\u2122s other people living there. I don\u2122t want to see the way Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 57the house is for them. I want to remember the hou \u0152 how the hou \u0152 how the house was for me, with Tante. So I never did go in there."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "You didn\u2122t [indecipherable]",
            "answer": "No. But, there were the roses outside in the front, and then we drove, cause it\u2122s next to a \u0152 a plane, we drove around there and got to the back of the house with that water and the Weeping Willows and all that, and it just phew, floods, you know, comes back of memories. And that \u0152 that \u0152 th at was good, that \u0152 I needed to do that. But there was nobody else there that I knew, yeah."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "And in 1991 you say, the first time you felt like you could have that burden lifted from you, is when \u0152 or put words to things, was when you joined the child survivors.",
            "answer": "Yeah, I joined it early 90s, I don\u2122t exactly \u0152 was it \u212292, I \u0152 I don\u2122t quite remember the year, but I know it was in the very early 90s."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "What happened when you joined?",
            "answer": "When I joined that group, and they had group work shops or whatever you call them, and I got there and I see all these people who have gone through s \u0152 this type of, you know, either in camps or hiding, I was just overwhelmed, I was just shocked that there\u2122s so many people. I didn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "And it wasn\u2122t just you? Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 58",
            "answer": "Yeah. And then I \u0152 it \u0152 the pe rson who held that workshop was Daisy Miller. I don\u2122t know if you\u2122re familiar, but she\u2122s \u0152 she did the whole \u0152 the conference here, part of it. But she was so good and she\u2122s \u0152 people are sitting there and they\u2122re talking about what happened. And I don\u2122t know if I spoke the first time that I went or not, because I was just overwhelmed. I know Bernie stayed outside, he said he didn\u2122t want to go in, so he stayed outsi de. And \u0152 and maybe I did say, you know, I\u2122m \u0152 I was \u0152 they must have asked where I\u2122m from, and I said from Holland. But most people were from Amsterdam, not Eindhoven , no, I haven\u2122t found anybody, except my friend Frieda. It was just unbelievable, and people were talking and all that. And it just \u0152 I thought, wow. So I went often, when ever they had the meetings, and I started to talk. And it felt so good. It felt so good to do that, that I was getting a little courage. And I started to f \u0152"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Did your children \u0152",
            "answer": "\u0152 I started to find out a little bit about me, you know. Yeah."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Did your sons ask you, as they were growing up?",
            "answer": "No. I really \u0152 I \u0152 I didn\u2122t talk about it."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Do they ask you now?",
            "answer": "No. I have talked and told them, my grandkids and everyb ody, they know. But they never come to me and say, you want to talk, or ask questions. They don\u2122t. They Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 59all feel \u0152 when you go to these groups, sometimes the subject is, are your children, or do your children feel that they are hindered or something, because of the mo \u0152 par \u0152 the mother\u2122s background, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 going through the Holocaust? And I thought to mysel f, no. They\u2122ve never talked about it, never said, oh, because you did this, that\u2122s w hy you\u2122re the way you are, and something. So when I came home I asked them. I called them and I asked them that particular question. And their response was, what are you talking about, Mom? What? There\u2122s nothing there because of you. No, you were always okay, that \u0152 but I don\u2122t know. I\u2122m very confused."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "It doesn\u2122t sound that way. It doesn\u2122t sound that way. But you never know what kind of effect \u0152 when you\u2122re living, you don \u2122t know what kind of effect the things that you have experienced could have on a person who wasn\u2122t there.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "You don\u2122t know those things.",
            "answer": "No, no. But \u0152"
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "And you asked the question.",
            "answer": "I asked them \u0152"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "You gave them \u0152 Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 60",
            "answer": "I asked, because I also heard so many people tell me that their children, even grown up now, have a real, severe problem, so many of them have to have therapy."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Well, it could have been that for you in your life, it sounds like your parents were stripped bare of, you know, of whatever giving they might have been able to give. And so it sounds like there was a real ef \u0152 cause effect of what the war did, and their \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "\u0152 and their hiding. But that doesn\u2122t necessarily mean that it goes on to another generation.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "It possibly, but not necessarily.",
            "answer": "Not necessarily. Well, the one thing that I know when I got married with Bernie , when I was 18, he comes \u0152 well, he is , and I guess he comes from very strong parents who came from Russia. And growing up in New York , you have a different way of growing up than I did, of course, but he always told me that I should become more independent and be strong. And he \u0152 he really had influenced me for that, and it helped. He never said, oh, you don\u2122t need to go to these meetings, that doesn\u2122t gonna help you, you know, and he was always there, and wanted me to do what I needed to do. And he was my support, so \u0152 Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 61"
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Sounds like he loved you very much.",
            "answer": "Yeah, he did. He did. I loved him ve ry much. He was a wonderful guy. He was a good father, very good husband. He was \u0152 I have a picture here of him and me for our 50th anniversary. And he really made my life full and \u0152 and complete and \u0152 and with no hang-ups. And I \u0152 I \u0152 I\u2122m very, very blessed for that, because he \u0152 he made me stronger, and he made me appreciate everything and it was just \u0152 he was the right guy for me. I didn't have mut \u0152 much \u0152 much experience of dating other guys in \u0152 in Lancaster, but the ones that I dated were all flakes. And then here comes this strong guy, and he ha d a nice brother, and very \u0152 that was a very, very good life, yes. So I miss him."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "I can imagine. I can \u0152 I can only imagine.",
            "answer": "Yeah, I know, I know."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Yeah. Is there anything else you\u2122d like to have in this story, in this interview that we\u2122ve had today that you think is \u0152 we haven\u2122t touched on, that is important?",
            "answer": "Well, I don\u2122t know, it\u2122s \u0152 it\u2122s mostly now because of Bernie not being with me any more, I have to be myself and \u0152 and find out who I am on my own, and I have the support of my sons, and of dear frie nds, even Holocaust friends that I have acquired through the groups, and we\u2122re close, we go to movies and keep is \u0152 ourselves busy. Basically, I think, having gone into this whole \u0152 my whole past Interview with Paula Bronstein November 10, 2008 62history, has been so good to be able to unload it. Even thou gh I\u2122ve done at the meetings and so on, but on a one to one basis, I\u2122ve never done that, and \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Well, thank you.",
            "answer": "\u0152 you are wonderful, you really brought it out to me and \u0152 and it\u2122s been very, very \u0152 very good \u0152"
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Well, thank you, that \u0152 that\u2122s a \u0152",
            "answer": "\u0152 emotional, it \u0152 very good."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Thank you very much.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "I appreciate that.",
            "answer": "Thank you for being you and \u0152 and helpin g me get \u0152 get going on this. I really do \u0152"
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "You\u2122ve shared.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "And \u0152 and it\u2122s been a gift.",
            "answer": "It really has. Thank you."
        },
        {
            "num": 257,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Paula Bronstein, on November 10 th, 2008 in Washington, D.C. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}