{
    "header": "JAN HIEMINGA August 9, 2016 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Jan Hieminga , on August 9 th, 2016, in Nashua , New Hampshire . Thank you very much Mr. Hieminga for agreeing to speak with us today, and to share some of your experiences during World War II.",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Before we get there, we\u2122re going to talk a lot about your pre-war life, and what was the world that you were born into, and grew up in. So I will start with my very first question, and that is, can you tell me the date of your birth?",
            "answer": "July 1, 1920."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "July 1 st, 1920?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Okay. And what was your name at birth?",
            "answer": "Jan."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Jan. And your last name Hieminga ?",
            "answer": "Hieminga ."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Okay. And where were you born?",
            "answer": "In Amsterdam ."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "In Amsterdam ? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 4",
            "answer": "Yes, in the Netherlands ."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay. Did you have brothers and sisters?",
            "answer": "Yes, I had one brother and two sisters."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Ga \u0152 were you the youngest or the oldest, or in between?",
            "answer": "In between."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Okay. Can you tell me about your other siblings, their names, and about how much age differen ce there was?",
            "answer": "My older brother, his name was Wiepka (ph)."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Wiepka (ph)?",
            "answer": "Yeah, een Friese naam . My father came out of Friesland, and that is the reason they had the Friese naam . And then they \u0152"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "A \u0152 a fre \u0152 a fre \u0152 is Wiepka (ph) a Friese naam , is that what you\u2122re saying?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "So your older brother had a name that was particular from the area of Friesenland (ph) \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "\u0152 in the Netherlands .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "And how many years older than you was he? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 5",
            "answer": "Nine years."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "So he was born in 1911?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Okay, and then came you, in 1920.",
            "answer": "No, then came my sister, Wilomene (ph)."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Wilomene (ph), okay.",
            "answer": "Born in 1916."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Okay. And then came?",
            "answer": "And then came my sister Truus (ph), born in 1926."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay, and anybody else, or is this it for the chil \u0152",
            "answer": "That\u2122s it."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "That\u2122s it.",
            "answer": "Four of us."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Four of you, and you were the second from the youngest. The second \u0152 in other words, you had a younger sister?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "One younger sister. And her name was Truus (ph)?",
            "answer": "Truus (ph)."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Truus (ph). Your father a nd your mother\u2122s name? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 6",
            "answer": "My father\u2122s name was Bouwe Hieminga (ph)."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Bouwe ?",
            "answer": "Bouwe , b-o-u-w-e , Bouwe ."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Bouwe , okay.",
            "answer": "Also, Friese naam ."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Okay. And your mother\u2122s?",
            "answer": "My mother was Maria Johanna (ph)."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "And her maiden name?",
            "answer": "Vanderbundt (ph)."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Vanderbundt (ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Okay, was she also from Friesenland (ph)?",
            "answer": "No, she came [indecipherable] the southern part of the Netherlands ."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Uh-huh. How did your parents meet, if one was from the north, and the other is from the south?",
            "answer": "I don\u2122t know, th ey met in am \u0152 in Amsterdam ."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Is this, Amsterdam , also where you grew up? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 7",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about your family life. How did your father support his family?",
            "answer": "Well, he was an \u0152 an craftsman in carpentry, and he was an \u0152 oh, how would you call it here in English?"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Say it in Dutch.",
            "answer": "The \u0152 the leager(ph) \u0152 the leader from the group of men, the craftsmen."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Oh, was he like in a guild of some kind?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Was he a master craftsman?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Okay. And what kind of things did he make, with his carpentry?",
            "answer": "Well, his daily work was in the building trade, but at evening, he did fine work."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "So, in the building tr \u0152",
            "answer": "So he made \u0152 he made his own furniture and cabinets, and so on, table, whatever he did."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Was it nice furniture?",
            "answer": "Very nice."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "So it must have made your mother very happy that she had such nice furniture. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 8",
            "answer": "Yes, yes. And he, in the oldern days [indecipherable] rebuilding an \u0152 an building, they took the doors, and those doors were two inch thick oak. And I put on behind \u0152 around the front, they put in \u0152 what is it then, the skirting \u0152"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Describe \u0152",
            "answer": "\u0152 that the peop \u0152 that the \u0152 that the people would not go into the building, and would be safeguarded, how\u2122s that?"
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Oh, so like an \u0152",
            "answer": "A fence."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "A fence.",
            "answer": "A fence."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "An iron \u0152 a gate, of a kind.",
            "answer": "Gate, yeah."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they use those doors. And when the door \u0152 when the job was finished, my father took those doors, they were all oak \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and then he \u0152"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Made furniture.",
            "answer": "\u0152 he \u0152 he made furniture out of it. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 9"
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "How wonderful.",
            "answer": "And that was all \u0152 that was all beautiful kwadet (ph) oak."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know, in \u0152 in the early days, kwadet (ph) oak was used for everything. Later, no more \u0152 well, there was no more."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Yeah. What ama \u0152 wh-what an amazing way of reusing \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "\u0152 the material.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "So i \u0152 he was involved in construction work.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Did he work for somebody else?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Okay. Had your father finished any schooling?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Okay. But, did he know how to read and write?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Okay. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 10",
            "answer": "Oh yeah, he had schooling, that schooling, yes. I thought like you meant as an craftsman."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "No, but he went to school regularly."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "He went to school.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Did he go to higher education?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Okay, okay. And did your older brother also work in the same trade with him?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable] with him, but in different firm."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay. And he worked for a different pers \u0152 that is, your father didn\u2122t work on his own, he worked for somebody else?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Okay. And your mother, did she work outside of the home?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Okay. She took care of the four children.",
            "answer": "She took care of the children, yes. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 11"
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "All right. And, tell me a little bit about your home. Were you \u0152 did yo u live in a single family home, or did you live in an apartment building?",
            "answer": "An apartment, we lived in an apartment in Amsterdam ."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "What part of Amsterdam ?",
            "answer": "In Amsterdam West."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In western part."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "And, can you describe your neighborhood a little bit for me ? Was it only apartment buildings there, or \u0152",
            "answer": "Yeah, apartment buildings, and it was \u0152 besides a waterway, and there was also causeway, and \u0152 and [indecipherable] now. What is that in [indecipherable] . They sold wood. What is that in \u0152"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "A lumberyard?",
            "answer": "A lumberyard."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Okay.",
            "answer": "With \u0152 with \u0152 but only fine wood."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Was it a newer \u0152 was it a newer neighborhood, or an old \u0152",
            "answer": "No, old."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Old neighborhood. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 12",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "So the image that people have of Amsterdam , with canals, and narrow houses, and so on, was this your type of neighborhood? Is that where you lived?",
            "answer": "Well, not the narrow houses, that is in the center of town."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But the the [indecipherable] was the regular apartment buildings."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Okay. Okay. And was it in \u0152 by social, I\u2122d say, if not status, but by social standing, was it a working class, or a middle class?",
            "answer": "Middle."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Middle class.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Okay. Would you say that your \u0152 your family was a well-to-do family?",
            "answer": "No. On the lower side from well-to-do."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Okay. What we say, lower middle class.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Okay. Were your parents very religious?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Did they \u0152",
            "answer": "Both of them. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 13"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Both of them?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "And what \u0152 what denomination did they belong to?",
            "answer": "Well, they were \u0152 my mother was \u0152 I don\u2122t know ho-how to express that, but let\u2122s say R eforme d, and my father was Christian Reformed."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "You know, people outside the Netherlands aren\u2122t really aware of the m \u0152 the many different kinds of denominations within the Netherlands .",
            "answer": "Oh yeah, yeah, they were all fighting each other."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Can you \u0152",
            "answer": "They\u2122re not \u0152 not like the Roman Catholics [indecipherable] they were all one, yes."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Can you \u0152 can you tell me a little bit about these \u0152 th-the religions? They\u2122re Protestant denominations.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "But what is the difference between the church Reformed, and the Reformed?",
            "answer": "Well, I don\u2122t know how to express that, but the Christians for \u0152 Reformed, were more particular in their Bible study, and reading [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Ah, were they stricter?",
            "answer": "Yeah, very stricter. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 14"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay. Okay. Did you grow up in such an atmosphere, too?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Did you go to Bible studies every Sunday?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Okay. Did you go to a religious pa \u0152 school, when you went to school?",
            "answer": "Yeah, Christian school."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "A Christian school.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "And, how was it expressed in your home? How were \u0152 how was your reli \u0152 your family\u2122s religious belief? How did it play a role in your everyday lives?",
            "answer": "[indecipherable] of one another, and like you are honest."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "The values that you\u2122re supposed to have.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Yeah. Di \u0152 was there Bible study in the home?",
            "answer": "Not study, but reading."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, it was after \u0152 after dinner, my father read the Bible, and prayed."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Okay, okay. Did you go \u0152 start school in Amsterdam ?",
            "answer": "Yes. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 15"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "And did you finish your schooling in Amsterdam ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, my father had an other job in The Hague ."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so we moved to The Hague ."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "And that\u2122s about how much \u0152",
            "answer": "That was in 1934."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Uh-huh. You were 14 years old.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My school was not yet finished."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the school was not too good in Amsterdam , but when I came in the school in \u0152 in The Hague , I \u0152 I really learned something."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "It was a better quality school?",
            "answer": "Yeah, better quality school."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Okay. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 16",
            "answer": "And of course, the Chri stian schools were all private. They were not \u0152 they were su \u0152 they were supported by the state [indecipherable] but they were handled privately."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "When you say supported, did that mean they got monies \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "\u0152 financing from the state?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "But they were \u0152 but they were administered then, through the churches?",
            "answer": "Through the churches, yeah."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay. Was most of the Netherland very religious? Was it a very religious country, at that time?",
            "answer": "Half and half, I would say."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I can\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Okay. In Amsterdam , did you live in a neighborhood where there were \u0152 that was diverse, or that was pretty homogeneous?",
            "answer": "[indecipherable] I would say, everyone."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Okay. Were there Jewish families in your neighborhood?",
            "answer": "Oh yeah, there must have been. I \u0152 I can\u2122t remember. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 17"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Okay, you don\u2122t know.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Okay. What about The Hague ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "No, Amsterdam was really Jewish, but the main \u0152 that was more in the city part, where they were. But I mean, at that time when I grew up, there was no difference between Jews and je \u0152 and the Christians, I mean."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "In \u0152",
            "answer": "We went along fairly well."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Okay. So there were \u0152 nobody felt that they were \u0152 they were somehow or other less Dutch if they were dewi \u0152 Jewish, or if they were Christian?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I can\u2122t remember that, you know, that\u2122s \u0152 no."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Okay. Now, in 1934, when you moved to The Hague , you\u2122re 14 years old. And a year before then, Adolf Hitler came to power in Germany .",
            "answer": "Yeah. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 18"
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Was this something that people talked about in the Netherlands ? Of things that were going on in Germany ?",
            "answer": "Not at that time."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Okay. It was far away.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Okay. Were your parents ha \u0152 did they have any political kinds of beliefs, or adadherence to anybody?",
            "answer": "Yeah. Anti -Revolutionaire ."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "What does that mean? Anti-Revelutionary (ph), what does that mean?",
            "answer": "Yeah, but how do \u0152 can I explain that in English?"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "I know.",
            "answer": "Anti-Revolutionaire ,"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Well, there\u2122s a word revolution in there , revolutionaire .",
            "answer": "Yeah, yeah, ma \u0152 anti \u0152 so, what do we have here? Democrat and republican, I would say that you are republican, you know, in that kind of direction."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Okay, so they would have been more of a conservative adherence \u0152",
            "answer": "Yeah, very conservative."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Very conservative.",
            "answer": "Yeah. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 19"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Very conservative. What about the children? Did you kind of accept that as well, that this is the \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay, okay. What kind of work then, did your father do in The Hague , continued with the construction work?",
            "answer": "No, he was a supervisor over an \u0152 an block of houses, you know, the \u0152 to take care of it, maintenance."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Getting the rent."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay. Did you live in one of those houses, too?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Could you describe to me the house, what it \u0152 you know, what your apartment looked like?",
            "answer": "Was an apartment with a \u0152 a living room, living \u0152 dining room, kitchen. Three \u0152 I think three bedrooms."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Running water?",
            "answer": "Wow, this all long ago."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Yeah, I know, I know.",
            "answer": "Wow. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 20"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Was it, again, the same questions, there was running water?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Indoor plumbing?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "And there was electricity?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "And the heating was through \u0152",
            "answer": "Through an \u0152 a n \u0152 a stove in the \u0152 in living room."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "So, a coal oven?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Okay, so was through coal.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Okay. Did your family have a radio?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "No, no radio.",
            "answer": "Not at that time. Later on. Later on, yes."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Before the war?",
            "answer": "That was still \u0152 was that before the war? Yeah \u0152 yeah, I think \u0152 m-m aybe."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Okay. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 21",
            "answer": "Maybe. I know I built a little radio, you know."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "You did?",
            "answer": "Yeah. It\u2122s a builder \u0152 I don\u2122t know how you call that in [indecipherable] days."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "But you made your own radio?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Was this before the war as well, or \u0152",
            "answer": "Before the war, yeah."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And during the war, more."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "That might be very \u0152 even more significant.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Okay. As I asked Mrs. Hieminga , did your father or mother read the newspapers? Did they \u0152",
            "answer": "My father did."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think my mother didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Maybe once in a while."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay. Which parent \u0152 which parent had the greatest influence on you? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 22",
            "answer": "I think my father."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "In what way?",
            "answer": "In a bad way."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Can you describe that for me?",
            "answer": "Well, I was nothing. I was a nobody."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "That\u2122s how he would \u0152 that was his manner.",
            "answer": "Well, yeah."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "It\u2122s not very Christian.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "And it must have hurt.",
            "answer": "Still hurt. I never got over that."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "I\u2122m so sorry. I\u2122m so sorry.",
            "answer": "It\u2122s never easy, is it."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "You know, some of the early influences somebody has.",
            "answer": "Yeah. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 23"
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Did your mother counterbalance that at all?",
            "answer": "Tried to, yes."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Yeah. Did he abuse chil \u0152 you \u0152 did he abuse the children, your father?",
            "answer": "No \u0152 well, he had a strong hand."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Okay. Were you close to your siblings?",
            "answer": "Yeah, to my brother, yes. To my youngest sister, not my middle sister."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Okay. And why not to your middle sister?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "It just didn\u2122t develop.",
            "answer": "It just didn\u2122t develop, no."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was a good way of saying it."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Yeah, okay. Was school something that was very important for you?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "What were some of the study \u0152 what were some of the subjects that you found the most interesting? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 24",
            "answer": "Well, when I came in The Hague , I actually learned arithmetic. There was an principal, as you call it, the wa \u0152 head of the school, who was not in his office, no, he went to the classes, and helped the kids to \u0152"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "To learn.",
            "answer": "\u0152 to learn."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "So, he was very involved.",
            "answer": "He was very involved, and I-I was busy with things what I could not understand. And then I ask him to give me a row of questions that I could take home, and see if we could figure it out. And that took a couple of days, and then \u0152"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "You figured it out.",
            "answer": "\u0152 I figured it out, and that was the break that came, that I became an arithmetic nut, and an algebra nut."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Really?",
            "answer": "Through that man."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Well, that\u2122s wonderful.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "So, he was a very significant teacher for you.",
            "answer": "Oh yeah, very. His name was Mr. Hashma (ph). I nev \u0152 I n \u0152 I can\u2122t \u0152 I can\u2122t forget. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 25"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "He was \u0152 he meant a lot to you.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "More than just as a teacher.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Do you think he also, in some ways, provided a role model that your own father maybe didn\u2122t? Was he somebody who \u0152",
            "answer": "Must have been."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "You\u2122re welcome. Who \u0152 were there other people who were important influences for you? Other adults, as you were growing up?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Who would they have been?",
            "answer": "Well, part of the people where we went to \u0152 to \u0152 what do you call that? A cateras(ph) \u0152 you know \u0152 you know, there is catechism [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Yes, yes, yes.",
            "answer": "And you had an catechism school."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And that is where I went. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 26"
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Okay. And so, some of the people where you went for religious education \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "\u0152 they were helpful.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Did your parents have brothers and sisters of their own?",
            "answer": "My father had one brother, and my mother had oh, three sisters."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Were they part of your life?",
            "answer": "In the vacation time, yes."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Uh-huh, okay.",
            "answer": "They went \u0152 I lived in the southern part of the Netherlands , and \u0152 and there we went."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay, you\u2122d go there on the vacations.",
            "answer": "Vacations."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "So that would have been your mother\u2122s relatives?",
            "answer": "Yes, my mother\u2122s side."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Okay. Did you belong \u0152 were there things like Christian youth organizations that you belonged to?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "What kind of activities would you \u0152 would you take part in? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 27",
            "answer": "Well, that was mainly \u0152 mainly [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Well, did you go on hikes with them? Did you have like Boy Scout activities?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "No, no. It revolved around \u0152 around learning more about the Bible?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Okay. Okay. And, in the late 30s, you\u2122re already a teenager. You know, like ni \u0152 by 1937 and 1938?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Is there something like a draft, a mandatory draft in the Netherlands ? Was there something like that, where young men are called into military service?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Were yo u going to \u0152 were you part of this, were you old enough to be drafted?",
            "answer": "No, I \u0152 I went as an \u0152"
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Volunteer?",
            "answer": "\u0152 volunteer."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But, I was going to be in the air force. But then the war started, I start to go in June in the air force, and in May the war started, and that was it."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "So this was \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 28",
            "answer": "So I was never in the war. I was never in it."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Okay, so you were going to be in it.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Okay. Was your brother somebody who served?",
            "answer": "No, he was free."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Okay. By the time the war started, were you still living in The Hague ?",
            "answer": "No. In 1938, we moved to Schiedam ."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Schiedam ?",
            "answer": "Schiedam . That is an \u0152 an place outside of Rotterdam ."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The gin city."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "The gin city?",
            "answer": "Yes. Yes."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "And why did you move there?",
            "answer": "My father got another job there. He lost the job in The Hague . And so, somehow he found that out in Schiedam , and we moved to Schiedam ."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "And what was his job in Schiedam ?",
            "answer": "The sen \u0152 the same as in \u0152"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "As in Rotterdam \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 29",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "\u0152 I m \u0152 as in The Hague .",
            "answer": "And then he studi ed as an \u0152 as an makelaar \u0152 as an \u0152 how do you call it here? Broker, an real estate broker."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Oh, he studied to be a real estate broker?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Did he become one?",
            "answer": "Yes ."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Did he have any deals that he did, before the war?",
            "answer": "No. He was not a salesman."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Doesn\u2122t sound like it.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "So, how did he use this \u0152 these studies, or did he use them?",
            "answer": "Did \u0152 did use them actually [indecipherable] registration from the houses, and the bookkeeping and \u0152 a-and \u0152 and got the money from the people, you know, how \u0152"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Sure. Your brother was already significantly older \u0152",
            "answer": "Yes, he stayed \u0152 when we moved to The Hague , and later to Schiedam , he stayed in Amsterdam . Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 30"
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "He stayed in Amsterdam .",
            "answer": "And he was studying for engineer."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Did he go \u0152 did he go to ha \u0152 university?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay. Did he get along with your father?",
            "answer": "He was more \u0152 well, how can I say that? My father did not get [indecipherable] over him. He was very independent."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I had nothing to say yet."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Yeah. You were much younger.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "And so, there was a big difference that way.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Okay. So when you moved to The Hague , and then to rot \u0152 to Shaiven (ph)?",
            "answer": "Schiedam ."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Schiedam .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "It was the three children, your sis \u0152 your older and your younger sisters, and yourself \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 31",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "\u0152 who moved there.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Okay. And, did you continue school in ni \u0152 in Schiedam ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "All right. And was that school as good as the one in The Hague ?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "All right. Did you have also ambitions to go to \u0152 for university studies?",
            "answer": "Yes, I did."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "What did you \u0152",
            "answer": "But I first went to \u0152 to an trade school."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My father want me to go to a trade school, and that\u2122s what I did."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "And what trade?",
            "answer": "That was two years in carpentry."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Uh-huh. Did you enjoy it?",
            "answer": "Yes, but I \u0152 I enjoyed the fine part, not the rough part, as you can see here."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Did you make this furniture \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 32"
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "\u0152 in your home?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "That\u2122s so impressive. It\u2122s beautiful.",
            "answer": "It\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "So you learned well.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "So you \u0152 what did you want to study?",
            "answer": "I want to study for engineering also, and I went to university, and I \u0152 in 1940."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "So, the war hadn\u2122t started yet?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Or had it? Okay.",
            "answer": "No. And so, I was there, and then the war started, and the university was bombed flat. And so that was the end of that."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "During the German occupation of the Netherlands , were any of the universities opened? I mean, were people able to go and continue university studies?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "No.",
            "answer": "In the beginning yes, later on not, for the reason, there was no food, and so they closed. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 33"
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Okay, okay. By the time you entered university, were people then talking about what was going on in Germany ?",
            "answer": "I \u0152 not that I can remember."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "So you \u0152 did you have any political \u0152 were th ere any political discussions of world events, or \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Okay. So again, it was very distant?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Okay. Were you expecting a German invasion of the Netherlands ?",
            "answer": "Well, I can\u2122t remember that \u0152 that\u2122s that far back."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Yeah, yeah. So, were you surprised when the \u0152 when the invasion actually happened?",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Do you remember what that first \u0152 those first days were like?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Could you describe some of that for me?",
            "answer": "Well, by that time, I worked for an \u0152 an construction firm, and I was the leader on a group of men, when I was that young. And when the Germans came, the schools were made empty, and made into places for the Germans to \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 34"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "To live.",
            "answer": "\u0152 to live. And so, I was involved in that."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "In making \u0152 in reconstruc ting \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "\u0152 the schools for this?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay. What about the \u0152 the day, or the night of the bo \u0152 the first bombings. Do you remember that?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Where were you?",
            "answer": "I was standing before an Catholic church in Schiedam , where once the \u0152 th e sirens were going, and then everybody stops, and you know, to \u0152 to \u0152 to \u0152 to find a place to \u0152"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "To hide.",
            "answer": "\u0152 to hide. And from there I could see that the bombers were bombing Rotterdam . And that was \u0152 that was in \u212240."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Wow, that was in \u0152 May 1940?",
            "answer": "May \u212240."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Okay. What were the next several days like for you? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 35",
            "answer": "I think it \u0152 it was just terrible, I \u0152 I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Did you go home?",
            "answer": "You don\u2122t \u0152 you don\u2122t know what happened actually, and you are not prepared for that, and \u0152"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Did you see \u0152 when did you see German soldiers for the first time?",
            "answer": "Well, the next day."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "The next day they were already there.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay. What kind of impression did they make?",
            "answer": "Well, for me, I thought, get out of here. You know [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Yeah, yeah. Were there people who welcomed them?",
            "answer": "Oh, yeah."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Did you see this?",
            "answer": "Yes. The NSB ."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "NSB , what was \u0152 what\u2122s the NSB ?",
            "answer": "NSB , national \u0152 NS, socialistic, B \u0152 I don\u2122t know what the B stands for."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay. Well, was it the Dutch \u0152",
            "answer": "NS \u0152 an NSB er. T hey call ed them all ene \u0152 NSB ers."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Okay. Was this a Dutch Nazi party? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 36",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Had it been active before the war?",
            "answer": "Well, it\u2122s \u0152 I think so, yeah."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Okay, but it didn\u2122t touch your life?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay. People knew about it, but it wasn\u2122t \u0152 or did the people know about it, or did it simply appear?",
            "answer": "Yeah, that was \u0152 it appeared [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But when the Germans came, of course, then they came up."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay. Did you know anybody personally, who belonged to it?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Okay. In wha t way did they \u0152 in what way did this NSB become part of daily life?",
            "answer": "You was not sure from anybody. You don\u2122t know if it was an NSB er in front of you, or s \u0152 you don\u2122t know. You know, you \u0152 you wouldn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "So fear? Sort of distrust came in?",
            "answer": "Yeah, yeah ."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Were people being arrested? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 37",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "What kind of people?",
            "answer": "Well, especially Jewish \u0152"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 were taken away, and of course they all had \u0152"
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Armbands?",
            "answer": "\u0152 an armband."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Okay. By this point, you\u2122re already a young man.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Had you known any Jewish people?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "No.",
            "answer": "Well, maybe I did, but \u0152"
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "But nobody who was really close in your life?",
            "answer": "N-No, no."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Okay. Okay. Did you continue working in construction?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "What are \u0152 what were some of the other things that you\u2122d be doing?",
            "answer": "Well, we worked for the na \u0152 the firms who were ordered to German work. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 38"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So you were automatically working for the Germans \u0152"
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Was \u0152",
            "answer": "\u0152 even if it was an \u0152 an Dutch firm, and who didn\u2122t like it, or didn\u2122t want to. They had to."
        },
        {
            "num": 289,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. A2: Can we stop for a minute? I have to go to the bathroom very badly. "
            ]
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Sure, sure. [break] Okay, before the break, we were talking about the work you were doing when the Germans first arrived, that you were in construction work, that you had to refurbish a school so that it could be a place that the soldiers had to sleep, and so on. Do you remember some of the other projects that you\u2122re \u0152 that you had to work at?",
            "answer": "Yeah, I worked on the coast, and the Germans thought, oh, that is just an \u0152 we can do that with the rowboat, and we\u2122ll go to England . But that canal is in between, and that is not a small piece of water. So, we made places where they could put their cannons, and whatever you call that, in the ground."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Okay. So, sort of like bunker type \u0152",
            "answer": "Bunkers, yeah. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 39"
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Yeah, mm-hm. And thi \u0152 was this as part of that Dutch company that you were working with?",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Okay. Did you meet people on the job who were not happy with the situation?",
            "answer": "Well, none of them."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "None of them.",
            "answer": "None of them wa \u0152 was happy with it."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Did you meet people who were starting to be involved with resistance activities?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "And can you tell me about that?",
            "answer": "I \u0152 I can\u2122t remember their names, but \u0152"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 about three or four persons who were underground."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And in the resistance."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "And they were part of this organization, as well, this construction organization?",
            "answer": "No, no, no, no."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, no, that were people that I knew through church, or \u0152 or whatever. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 40"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Okay. Was your church involved in resistance activities, and underground activities?",
            "answer": "Ne \u0152 no. At that time, I did not go to church."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "You did not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "And why not? You just di \u0152 it wasn\u2122t part of daily life?",
            "answer": "It was not part of that, it was as of everything, when the war started, that was \u0152 the churches were closed, and you could not gather."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Ah, I see. So all that \u0152 so that people weren\u2122t able to go to services?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "They were \u0152 they weren\u2122t able to go to church services at all?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Wow. In 1940, were you already married?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "When did you marry?",
            "answer": "In \u212243."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "You married in 1943.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Okay. So your wife was, at that point, like 21 years old? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 41",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "And you were 23 years old?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Oh, you figured that out fast."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "So, can you tell me when you met her?",
            "answer": "That was in 1938."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Ah, so you were together five years, you dated for five years? Yeah.",
            "answer": "You know, that was when the Queen\u2122s birthday was. It was first with \u0152 Queen Wilhelmina was 40 years queen."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that was at that day, and it was 31 st of August, in 1938."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "What a good way to remember the date, the date that you met.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "What kind of festivities were going on during that day?",
            "answer": "Oh, everybody was crazy."
        },
        {
            "num": 317,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah? ",
                " Yeah. Parties overall, and \u0152 yeah. A2: Drunk people everywhere. Drunk people. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 42 ",
                " Drunk people. "
            ]
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Drunk people, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "So between when the war started, 1940, and 1943, when you got married, did you get involved in resistance activities?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "No. Did you ever see anybody being hurt by the Germans? [break] Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "Okay?"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "\u0152 your wife mentioned somebody. Can you tell us a \u0152",
            "answer": "Yeah, two \u0152 two boys who are in the underground, and were found out by the Germans, and they were \u0152 they lived \u0152 oh, at \u0152 at \u0152 almost across from where we lived in the \u0152 in Schiedam . And they were called down, and when they on their way down from the stairs, they shot them, so they tumble down and were laid on the street, as an example not to do it, not to hurt the Germans."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Did you know the boys?",
            "answer": "No, not by name."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "No, not by name? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 43",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "But by sight, did you \u0152",
            "answer": "By sight, yes."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Okay. Young boys?",
            "answer": "I think at that time my \u0152 my age."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "So young men.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Young men, okay. Were you involved in any rescue activities, rescuing people, hiding people?",
            "answer": "Hiding people, yeah."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Tell me about that.",
            "answer": "Well, we \u0152 we lived in an \u0152 in Schiedam , in the passagia (ph). And that was on \u0152 an passage what you could go from the front to the back, from one street to the other, and inside were all store."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we were living there. Also in there was an theater."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "So this pasagia (ph), was this when you lived with your wife \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "\u0152 or still with your family? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 44",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Okay, so this is after 1943?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "After you\u2122re married.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Okay. And describe to me the layout, a little bit.",
            "answer": "Well, that layout was there, was [indecipherable] and we were in our bedroom upstairs. And the doors from the gallery [indecipherable] they were open, we can see the movie."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "From your bedroom window?",
            "answer": "From my bedroom window."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "What good seats.",
            "answer": "No, no, not hear it, but \u0152"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "You could see it.",
            "answer": "We can see it."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Isn\u2122t that interesting?",
            "answer": "Yeah. It was funny. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 45"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But anyhow, that \u0152 the Germans was there, but downstairs was a big basement, and there were Jews hiding."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "In that \u0152 in that basement?",
            "answer": "In that basement. Without that the Jews [indecipherable] of course. They didn\u2122t know. They couldn\u2122t see them, nor find them."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "And who hid those Jews there?",
            "answer": "Well, the underground people."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "And how were you involved in that?",
            "answer": "Well, being that one man, he \u0152 one was actually a friend of mine, he was involved in that. But he was really an gun man, who liked to shoot, and I was afraid of guns."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I \u0152 I didn\u2122t want to be involved."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was involved more or less with \u0152 with the stuff what \u0152 what I could handle."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay, what were some of those \u0152",
            "answer": "And that was with \u0152 with \u0152 when we had that in the basement, we had all that coal, anthracite, for the heating system, and from the whole building. And then the Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 46 Germans told them we couldn\u2122t use it [indecipherable] that had to be stopped for us. The water was high. The mills had to go on, and they went by coal. Later on, that was all. Of course, gasoline and \u0152 and you know, the pumps on the water."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Well, I \u0152 you have to back up a little bit and explain this to me, as if a \u0152 you know, I\u2122m hearing it for the first time. Can you tell me what kind of \u0152 what kind of coal this was, who did it belong to? Where was it placed?",
            "answer": "Well, it belong \u0152 it belonged to the \u0152 to the administration of the pasagia (ph) where we lived."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The whole building."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were apartments, and there were stores, and above the stores, the people lived."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Okay. And in the basement there was \u0152",
            "answer": "And there were basements, and that was, of course, for the people who had the stores, and was that important, but our store was empty."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that is the reason, and being that my father was the administrator, I got the \u0152 we got the \u0152 the apartment, and we could live there. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 47"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "And being that the basement was empty, and not used, it was stored for the coal."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "And the \u0152 and the Jews were in the theater across the street, across the pasagia(ph)?",
            "answer": "No, i-in the pasagia (ph)."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "They were in the passagia (ph)?",
            "answer": "Oh yeah, there was an \u0152 an \u0152 an entrance from the back of the building."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And there was [indecipherable] you could go in for deliveries from the people who had it \u0152 their storage in the basement. And there \u0152"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "And so this coal was \u0152 was supposed to be used for the heating of that building?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But on it later, it was prohibited by the Germans, for the reason that if the water would ever overflow, and that we get high water, and that we needed the pumps to go, there were no coals for that, would we have \u0152 they would have coal to \u0152"
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "See, this is the part I don\u2122t understand.",
            "answer": "Well, the heat \u0152 yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "If you have coal in the basement, and \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 48",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "\u0152 yeah.",
            "answer": "The pumps."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "The pumps?",
            "answer": "The pumps were \u0152 were going by coal, and by fire."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Ah, and so that you needed to have enough coal to be able to use the pump.",
            "answer": "You needed to have the coal to get the pumps going."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Later on that was not gasoline, but what do you call that other?"
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Another fuel.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "It was another fuel that was used.",
            "answer": "You have \u0152 you have automobiles with gas, and \u0152"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Diesel?",
            "answer": "Diesel, that\u2122s the word."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But later on, that was, of course, all diesel, and coal was no more. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 49"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "And you, what did you used to do with this coal? You used to take some of it?",
            "answer": "Yeah, we \u0152 we had \u0152 well, we \u0152 we used it, of course, for ourselves, for to trade with food or meat. And we used it for people who had children, had no milk, and we could trade it for milk for the kids. And wherever we could trade and \u0152 and help."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Were you involved in maintaining \u0152 you know, in feeding the Jews who were hid, in the theater?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Did you ever see any of them?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Do you never \u0152 do you know how many were down there?",
            "answer": "Yeah, sometimes 20, and sometimes 10."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Okay. And it was \u0152 was it sort of like a transit place of hiding, or were they permanently there?",
            "answer": "No, no, no, no. Only in transfer place."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, there were no sleeping availability."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Okay, so they were there just for a short time, before they could be moved somewhere else.",
            "answer": "Yeah. They were brought in that, that it was safe. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 50"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then they \u0152 the underground \u0152 I just now remember all of this [indecipherable] they killed the Germans [indecipherable] . The Germans were going \u0152 trying to get of \u0152 of stealing the wood for themselves."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But there were underground people who change \u0152 who killed some Germ an s, however, I don\u2122t know, they took the truck and went to the gin mill, and let them fill it up with gin, and down they went with the gin away, and they sold it to the Germans, who had food, and so on. So, I mean, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "It was a bit of mar \u0152 sort of like black market business.",
            "answer": "Black market, yes. To be \u0152 just to kept people alive."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And especial kids and \u0152 and older people."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "And what about the \u0152 the \u0152 you \u0152 when you say they killed the Germans, what were the circumstances? The Germans were stealing wood from where?",
            "answer": "Food from the stores."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Oh, the Germans were stealing food from the stores.",
            "answer": "From the stores."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "And they found some, and I mean, what did the underground do? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 51",
            "answer": "The underground killed the Jews, and \u0152 A2: No \u0152"
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "No, no \u0152",
            "answer": "\u0152 took the uniforms, took the truck, and went to the gin mill."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Okay, I\u2122m going to repeat this. The underground killed the Germans?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Dressed up in their uniforms.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Went to the gin mill.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Got gin.",
            "answer": "Told them to fill the truck up with gin."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Gin. And then traded this \u0152",
            "answer": "On the gunpoint."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Okay. And then traded this for food \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 391,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 for the children. A2: No, no, no, the Germans didn\u2122t do that. "
            ]
        },
        {
            "num": 392,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " No, no, no, that\u2122s not \u0152 he\u2122s saying that the underground did that. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 52 A2: Oh yeah, yeah , yeah . "
            ]
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Yeah. Who was the person, or why was it that this theater was chosen as a transit point? Why there?",
            "answer": "That I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Was there somebody who was running the theater, who was part of the underground?",
            "answer": "Could be. That I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "You don\u2122t know why this place?",
            "answer": "No, no. I know they were there."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I know that from my friend, but, I mean, otherwise, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "This is the friend who didn\u2122t mind using a gun?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "The one who was \u0152",
            "answer": "He was \u0152 he was \u0152 later on, when we were free, he was [indecipherable] I don\u2122t know how they call those people, but that were the people who had blue suits, blue coveralls."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And \u0152 and a thing \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 53"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "This is after the war is over?",
            "answer": "After the war, when the war was over."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "How were they called in Dutch, with the blue overalls? What was the name in Dutch?",
            "answer": "I can\u2122t remember their name."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "But probably later on that comes back in my mind, but now we, at this, I have to turn from English to Dutch, and then my mind doesn\u2122t tick \u0152 tick in the right time."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "It can get confusing. It can get confusing.",
            "answer": "Yes, it gets confusing."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "So, this apartment that you lived in, did you stay there for the duration of the war, in this passage (ph) \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "\u0152 above there?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Okay. Can we cut? [break] Okay, what were the circumstances of you getting picked up? What happened? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 54",
            "answer": "Well, I was picked up, I was actually cashing in the rent for my father, for the houses that he had in care for, and then I went \u0152 then I went to your store, and when I came out, two guys from the police were there, and \u0152"
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Dutch police?",
            "answer": "\u0152 they were looking for me."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Dutch police?",
            "answer": "Yeah, but I mean, they didn\u2122t look like police, they were in regular clothes."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "They were \u0152 they were in plains clothes?",
            "answer": "Yeah, plain clothes. And that \u0152 if I had an \u0152 an \u0152 an V-card was it? An V-card, or a C-card."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "What\u2122s that?",
            "answer": "That is if you have a card like that, you have to carry that, that you are allowed not to be here. To be in [indecipherable] and not in Germany ."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "I see.",
            "answer": "You don\u2122t have to go. And I said, I don\u2122t have that. So, that was in 1943 \u0152 no, \u212244, end of \u212244, I think, or around \u212244."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Was it around the time you were married? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 55",
            "answer": "Now we are already married."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "You are already married?",
            "answer": "Yes, oh yes, yes."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But \u0152 but we \u0152 so I had to go with him, and we \u0152 I was put in jail there, in the police office. And of course you have to empty your pockets, and well, I had all that money."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "From the rents?",
            "answer": "From the rents. And I counted it out, and I marked it exactly as it was. And so, the men did that too. And later on I found out that was a man from the good side, so anyhow \u0152 so \u0152 and so I was there. In the meantime, an girl mind the store, when Jacqueline was home \u0152"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "So Jacqueline worked in a store you had just \u0152",
            "answer": "No, she was not there \u0152"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Oh.",
            "answer": "\u0152 in this store."
        },
        {
            "num": 419,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. ",
                " She was home, and a girl, one of her \u0152 A2: Employees. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 56 ",
                " \u0152 the \u0152 one of the employees she worked with, saw that, that I was picked up, and went up her bicycle \u0152 that was in Rotterdam , went to Schiedam , went to wherever. And then Jacqueline went to the \u0152 a friend of ours who was underground, and worked for the Germans. And \u0152 and so they made an false Ccard, and signed. And when they found out that I had a C-card, then that evening, I was left free. So, I got the money ready in my pocket, all counted out, all the papers what I had, and [indecipherable] . And I went home, and I went with the last trolley car, I went home, an d they were all waiting in the \u0152 with other neighbors in \u0152 they said, well then, it\u2122s the last trolley, let\u2122s see if Jan is in there. And so I was, of course, he\u2122s walking, I was running. "
            ]
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Yeah. Cause it was going to be curfew? Was it going to be a curfew soon?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so I was running, and they said, oh, there he is. [indecipherable] m y footsteps."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay, okay. So, what was the store she was work \u0152 she wasn\u2122t working that day, but what was the store you had gone to? Was that the office supply store?",
            "answer": "No, that was the bakery."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "That was the bakery. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 57",
            "answer": "To pick something to eat."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "I see, I see, okay. Was this the only time that you were in danger of being sent to Germany , or was there any other time?",
            "answer": "Yeah, there was another time that I \u0152 I had to go, but that was before we were married."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "And did you go?",
            "answer": "And \u0152 no."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "How did you get out of that one?",
            "answer": "Well, we were \u0152 I think Jacqueline told you that we were married, and the next day, she was sick."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And that so, her mother called the doctor, and she said \u0152 and he looked at her, and he said, she has typhus."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Ah, she has typhus.",
            "answer": "Typhus."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he said, well \u0152 and then her mother said, well, they were together, so that may be he has it too. So he wrote a note that she had typhus, and I had maybe it too. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 58 And I went to the office [indecipherable] to go out, to extend it. And I had \u0152 they had given me five guilders , you know, for going, for if I went to Germany to \u0152"
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "For the trip.",
            "answer": "\u0152 for \u0152 for the trip. And that was with an train for the \u0152 for the Germans. And so \u0152 but they said, no, keep the money, so I kept the five dol \u0152 five guilders and went home. And of course, from there \u0152 and that was to the end in \u212244, was for the end."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay, so that was when you got married in \u212243, and then the end of \u212244 was the second time.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Okay. And did she have typhus, or did the doctor just say so?",
            "answer": "No, she not either."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Okay, okay. So it was a way to help you from not getting there.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s how the doctor was on our side."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Do you remember when the war ended?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 436,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What was that like? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 59 ",
                " Well, of course we \u0152 it were \u0152 the sirens were on no end, and while we lived at the front of the building, there were two towers, and each tower was a flag post. And you could climb the rope [indecipherable] water on the side, and put a flag over. There was never a flag over on there, the Germans didn\u2122t want that, of course. But then I went the rope, on the tower, and the fi \u0152 th \u0152 I saw the pl an es go over from the \u0152 from \u0152 A2: From England . ",
                " No, not England , the north. Denmark \u0152 was Sweden . Sweden flew over with \u0152 with planes and parachutes full of white bread, and butter. "
            ]
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "White bread and what?",
            "answer": "And \u0152 and butter."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "And butter.",
            "answer": "And butter. All in big parachutes, they threw them out, and they were \u0152 threw them out on \u0152 on \u0152 on what it was in big grass field for the cows, but [indecipherable] of course. And so \u0152 and of course from there, it was divided, and stolen and so on, of course, as you can understand."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I know that the bottom of the plane was go \u0152 glass, and I know that \u0152"
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "People were waving? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 60",
            "answer": "Yes. I was."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Really? You were waving?",
            "answer": "And I \u0152 and they were waving to me."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "What a feeling that must have been.",
            "answer": "Amazing. Amazing, yeah."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Did you see these planes many times?",
            "answer": "No, a couple of times, but then, of course, later I could come to an airfield."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know, but in the beginning there was no airfield."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But later on there \u0152"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "And there was \u0152 and there was no anti-aircraft \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "\u0152 to shoot them down?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "And so, what had happened with the Germans, had they retreated by that point?",
            "answer": "Well, of course, they were by the underground army, they were \u0152 well, put on the side in someplace that I \u0152 in the schools where they were sleeping, they were all \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 61"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Okay, this was \u0152",
            "answer": "And of course, no guns, no nothing."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "I\u2122m sorry, I don\u2122t understand. Who \u0152",
            "answer": "Well, the schools, where the Germans yu \u0152 were in sleeping, and \u0152"
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 an d \u0152 during war. But I was involved with [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And those \u0152 and that was now the Germans, their jail."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Ah, okay. So the Germans started being rounded up.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Were you involved in any of that?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "So the \u0152 the place that had been the school, that then became the barracks, now became the jail.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Do you remember the name of that school?",
            "answer": "No. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 62"
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Okay. Do you remember what street it was on?",
            "answer": "No. Yeah, that is by you, but I am talking in Schiedam ."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Oh. Okay. And were there many \u0152 did they s \u0152 did many succeed in running away in time?",
            "answer": "You mean the Germans? I can\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Okay. Okay. And who then \u0152 who then started to control the area, if the \u0152",
            "answer": "The underground."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "The underground?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "The underground.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "And how long did they control it until \u0152",
            "answer": "Until the mil \u0152 til \u0152 til again, the military were in England , of course, and the queen was in England , and of course the military came right over."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and troops, and then started, you know, to set up the army again."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "And what \u0152 around what time was this? Was this in 1944, or already 1945?",
            "answer": "Yeah, \u212245, when the war was over."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Oh, you mean in April and May, 1945? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 63",
            "answer": "Yes. May, \u212245."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Five May, \u212245."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Okay. And what were \u0152 what were those immediate days like, after the war being over?",
            "answer": "Well, everybody was free. You could walk free [indecipherable] and nobody was bothering you, and \u0152"
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Was \u0152 can you cut for a second? [break] You\u2122re saying there was no curfew any more?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "And people were up all night?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "What were they doing?",
            "answer": "Who has an instrument still, what was hided from the Germans, you know? And they made music, and I danced, and where it came from, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Okay. And what about \u0152 was there revenge taken on the NSB ers, or \u0152",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "And what kind of revenge was this?",
            "answer": "Well, that \u0152 in jail. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 64"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Okay. Were there any revenge killings, as far as you know?",
            "answer": "I don\u2122t really \u0152"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Revenge killings, as far as you know?",
            "answer": "That \u0152 that I \u0152 I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Okay.",
            "answer": "If I would know, I couldn\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Okay. Were there trials after the war?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "What kind of trials were these?",
            "answer": "Well, of course, the people on the NSB , and all [indecipherable] and the girls who went with the Germans, you know. Yeah."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "How many \u0152 when did you have children? When did your children start being born?",
            "answer": "1947."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "And that was a girl or a boy?",
            "answer": "Girl."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "And what\u2122s her name?",
            "answer": "Louise ."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Louise . And do you have any more children? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 65",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "When was \u0152 okay, when was this child born? The next \u0152",
            "answer": "In \u212253."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "In 1953.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "And this child\u2122s name?",
            "answer": "Li \u0152 Ellen ."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Ellen. So, two girls.",
            "answer": "Two girls."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "Any more?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Okay. Did you tell your two daughters about your wartime experiences, as they were growing up?",
            "answer": "Must have been. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "You don\u2122t know.",
            "answer": "Can\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "You don\u2122t know. Okay. Did you stay in \u0152 in the Rotterdam area, after the war?",
            "answer": "Yeah, we stayed in Schiedam ."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "In Schiedam ? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 66",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "All right.",
            "answer": "I went back to the academie of beautiful art."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And studied for binna \u0152 in binnenhuisarchitect ."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Oh, so interior architecture.",
            "answer": "Interior architecture."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then, after that, I had an year and a half for engineering. I got me an engineerings degree."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Okay. And where did you work, or how did you work, after the war? Did you work in construction, did you work in interior design?",
            "answer": "In \u0152 in construction, and interior design and then I started my own business."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "In the Netherlands ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Okay. What kind of business was that?",
            "answer": "Well, in the be \u0152 in the beginning, it was \u0152 being that it was more open, was construction. And with friends who are construction people, we could work Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 67 together, and that\u2122s what I did. And then later, I \u0152 when it went more easier, I went to interiors, store interiors, and \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "And you eventually moved to the United States .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "When was this?",
            "answer": "In 1956."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "And why? Why did you move here?",
            "answer": "My father."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Your father wanted you to come here?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "You f \u0152 you wanted to get away from him?",
            "answer": "I want to get rid of him. We wanted get rid of him."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "You wanted to put distance between you.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Did you succeed?",
            "answer": "Well, we are here. We succeeded."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Okay. And when you came here , how \u0152 what kind of work did you do in the United States ? Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 68",
            "answer": "Ah, that\u2122s funny. We \u0152 we got an apartment, and of course the first couple of weeks, you are trying to \u0152 to find yourself, and it was all English, and I had an year and \u0152 and a half English, in the acade mie , and \u0152 and so I \u0152 I knew some. I could at least make myself \u0152"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Understood.",
            "answer": "Understood. And she didn\u2122t. She didn\u2122t know any \u0152"
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Jacqueline didn\u2122t speak English.",
            "answer": "Nothing. The kids didn\u2122t either. When the kids went to school \u0152 have the school, and they didn\u2122t understand, and they got the schoolbook at home, and she didn\u2122t understand, and they were all three crying."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Oh, oh, yeah.",
            "answer": "And I want to do it with \u0152 but that \u0152 after an \u0152 a month or so , then it developed, and \u0152"
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Became easier.",
            "answer": "Yeah, came easier."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "And you first lived in what state?",
            "answer": "In New Jersey ."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, ima \u0152 in \u0152 in \u0152 I\u2122ve lost it. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 69"
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "I think you told me off camera it was Westwood . Was it Westwood , New Jersey ? No?",
            "answer": "Yeah, Westwood , we lived in Westwood , too, but before, we lived someplace else. I can\u2122t remember the name. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "All right."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "So \u0152 but \u0152 and we were living, we find an apartment, and I saw an \u0152 and \u0152 on next block over, when I looked in the front, by the front door, I saw there were men working on a hou \u0152 building a house. And I thought, well, let me go and see if I can help. So we ask him, do you need any help? And he said, do you have a hammer? I said yeah. He said, come on up. I \u0152 just like that."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Just like that.",
            "answer": "And I went home, I had tools , brought tools with me, in a toolbox. So I got my toolbox and went over there, and well, of course, he was busy with framing, and so on, and siding, and \u0152 and so \u0152 and the man had hands, they were three inches longer than me. Big hands, he was big fellow. And I thought, well, ma \u0152 I\u2122m not coming up on him. I show him that I can do something too. And so \u0152 so we work good together. So, we built the house. And he says, did you ever build houses, and I said Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 70 no. He\u2122s \u0152 he said, you are an damn liar. That\u2122s what he said. I said, well, I did [indecipherable] it was all in Holland , wooden houses were not allowed."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "It was all brick. Brick and concrete. And so \u0152"
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Different construction.",
            "answer": "\u0152 that total different. Concrete floors \u0152"
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 you know. And so I said that \u0152 I explained it to him, that it was not allowed in Holland, wooden houses. Maybe as a little townhouse or something, you know, or a little thing in the backyard."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But otherwise, no wood."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "So, tell me this, when did you start \u0152 you came to our attention because someone sent me a tape of a talk you had given in a school.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "When did you start talking in schools, about your wartime experiences?",
            "answer": "I don\u2122t know actually how it came, but I mean, the people asked, you come from Holland? Oh yeah. You are in the war? Yeah. Can you tell us about it? And then Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 71 that\u2122s the way it went. And then an teacher found out, and then they invited you, and \u0152 and you came to the class, and we went both, and we went there."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Did you go more than one time, or several times?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Five or six times, maybe more."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "And what kind of questions would the children ask you, that you found in some ways unusual, or you remember, in particular? No? Okay.",
            "answer": "It was all \u0152 all about the war. How did you eat, and how did you do \u0152 how did you \u0152 how did you dress yourself, if you have no clothes, or \u0152 all kinds of \u0152"
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Those types of questions.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Yeah. What would you want young people to understand about the experiences that you had, and the things that happened?",
            "answer": "I\u2122d hope that it never again happen. It is no pleasure. And you see what we do, we have now already with the shooting and the killing. That was there, you know, that was the war."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Terrible. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 72"
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Have you been back to the Netherlands ?",
            "answer": "Yeah, different times."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But time \u0152 I have no relatives there any more. I am the only one left, she is the only one left from family."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We have some nieces [indecipherable] I correspond with still. And \u0152 and the daughters or nieces, what we got now, when we visited them. And then there\u2122s \u0152 so once in a while we write [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Yeah. Well, is there anything else you\u2122d want to add to what we\u2122ve talked about today?",
            "answer": "No. That I \u0152 I in buni \u0152 I went for myself in business, and \u0152"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "You raised a family.",
            "answer": "And I raised a family, and in the meantime they married. We have grandchildren."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Did they ever ask you about your wartime years?",
            "answer": "Sometimes, but \u0152 Peter was \u0152 was interested in it. My \u0152 my daughter [indecipherable] by her husband. And that was it, and I know I \u0152 I really don\u2122t want to talk about it, and you know, I want to forget. Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 73"
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Well, I\u2122m glad and I\u2122m grateful \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "\u0152 that you have agreed to talk about it with us today \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "\u0152 you know. We know that the \u0152 the \u0152 the topics are not pleasant.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "No.",
            "answer": "No. Very unpleasant, but anyhow."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "There are plenty of people who say, the war? There was never a war. There was no second World War. The Germans never did that."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "No, there are many who say there weren\u2122t \u0152 there wasn\u2122t the Holocaust.",
            "answer": "There was no Holocaust."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Yeah. And yet, you saw it.",
            "answer": "Yeah. And I made \u0152 I did many, many Jewish temples, and made \u0152 made cabinets to remember what happened to the six million Jews that were killed."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "As an interior architect designer carpenter \u0152",
            "answer": "Yeah, I designed that \u0152"
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "\u0152 you designed \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 74",
            "answer": "\u0152 and we made it in our shop."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they are in the \u0152 in the different synagogues, what we did."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "So this was your business after the war, here in the United States .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "It\u2122s a very special business.",
            "answer": "Very special."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Very special.",
            "answer": "Very special."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Churches are special. I did some different jailhouses where \u0152 the chapels were in \u0152 I did the chapels in jail, even in New York , and \u0152 and the island in between, there\u2122s an island there."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Oh, I know what you \u0152 Roosevelt Island ? Or is it Governor\u2122s I \u0152 no, I don\u2122t remember which one.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "But I know t he island.",
            "answer": "Yeah, there\u2122s an island, and there\u2122s a jail in there, and I did a chapel."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Well, thank you. Thank you very much \u0152 Interview with Jan Hieminga August 9, 2016 75",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "\u0152 for sharing what you shared with us today, and it is much appreciated.",
            "answer": "Very good."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "And I would say, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Jan Hieminga \u0152 Hieminga .",
            "answer": "Hieminga ."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Hieminga \u0152 on August 9 th, 2016.",
            "answer": "Sixteen. That\u2122s it."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Thanks again.",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 556,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}