{
    "header": "FRIDA RUDERMAN October 15, 2010 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Frida Ruderman, on October 15 th, 2010, in Cliffside Park, New Jersey. And I\u2122d like to thank you, Mrs. Ruderman , for agreeing to meet with us, to talk with us today, and ask that you take your story from the very beginning. Tell us where you we re born, when you were born, what was your birth name?",
            "answer": "I was born in Se-Serei, which is ser-ee-ay."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Serei. And where is Serei?",
            "answer": "Yes, th \u0152 Lithuanian, Serei. I was born in February 26, 1925. I was a second child. I had a sister two and a half years older than I am. My father was a doctor. He was also born in se \u0152 Serei."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Serei.",
            "answer": "Serei, yes, but he studied in Warsaw , and finished his doctoral studies in Tartu, Estonia. It was a very famous university, and I have materials about it."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Wow. And did he \u0152 in Warsaw , did he study in Polish, and then finish his studies in Tartu in Russian? Was that how he would have \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 4",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I think so, I think so, because my mother was born in Poland, in Pinsk, which later becomes the Soviet Union, after \u0152"
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "So your mother was born in eastern Poland ?",
            "answer": "Yeah, and my \u0152 I have my moth er\u2122s also, about her diploma, or whatever."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "What did she study?",
            "answer": "She was a dentist."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "A dentist.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "So what is your father\u2122s na me? What was your father\u2122s \u0152",
            "answer": "My father\u2122s name is Layba(ph)."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Layba(ph)",
            "answer": "Yeah, and we were naming him Lon."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Lon Finkel."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Finkel",
            "answer": "But because in Lithuania you know, the \u0152 it sounds Finkeless(ph)."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Finkeless(ph), there\u2122s always a \u0152 a Lithuanianized ending on the word \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 5",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "\u0152 on the name.",
            "answer": "And he was born, I have the year, 1,000 \u0152 just a mome nt \u0152 wa \u0152 this doesn\u2122t go to \u0152"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "No, this is fine.",
            "answer": "No, one moment, between directories [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Yeah. Finkeless(ph), so he was born in thousand 889."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "1898, mm-hm.",
            "answer": "Yes, in Serei."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Mm-hm. Do you have the date?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Do you have the date he was born?",
            "answer": "His date I have by memory."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was twel \u0152 May 12th."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "May 12th.",
            "answer": "For my f \u0152 mother I don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Don\u2122t know the date of her birth.",
            "answer": "No, but for my mother I know the year, one \u0152 one year later. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 6"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "1898 \u0152 \u212299?",
            "answer": "Ni-Ni \u0152 \u212290. He was \u212289, and she was \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Eighty-nine.",
            "answer": "Eighty-nine."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Eighty-nine.",
            "answer": "One hundred \u0152 1889."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay, 1889.",
            "answer": "And she was one hundred \u0152 1890."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Ninety was mother\u2122s birth.",
            "answer": "Yeah, and her name was \u0152 maiden name was Gotlieb."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Gotlieb.",
            "answer": "Yeah, and the spelling is g-o-t-l-i-e-b."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "G-o-t-l-i-e-b.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "What was her first name?",
            "answer": "Her first name, given name was Minuha(ph)."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Minuha(ph).",
            "answer": "Minuha(ph), and maiden name Gotlieb \u0152 Gotliebeiter(ph)."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "It would be in Lithuanian, what \u0152 but if she was born in Poland \u0152",
            "answer": "But she was \u0152 yeah? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 7"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "\u0152 then how would it have been \u0152",
            "answer": "Gotliebuvna(ph), and it\u2122s very funny, the name and with a ji \u0152 g it is Goona(ph) which is a bad word."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Oh, is it really?",
            "answer": "But in \u0152 I \u0152 I \u0152 I don\u2122t know exactly, but here she was Gotliebeiter, but she changed her name to Finkel (ph), and she was Finkelena(ph)."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Finkelena(ph), that\u2122s right.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "And your sister\u2122s name?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Your sister\u2122s name?",
            "answer": "Sister na \u0152 sister\u2122s name Etta."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Etta.",
            "answer": "And she was born two and a half ye ars, I \u0152 I don\u2122t have a date \u0152 the dates of her."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "So she would be 1922.",
            "answer": "Yeah, I was 25, she was 22."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Yeah, Etta, born in ni \u0152 did you have any other siblings?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "No, there was two girls? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 8",
            "answer": "You have two \u0152 two girls, yeah. And na \u0152 na \u0152 nothing more, we had only in the same Serei a first cousin, a boy and a girl tow \u0152 also Etta. Etta is alive. She is in Israel , but in very bad conditi ons now, you know, she cannot talk. And so \u0152 Lola was killed with all Sereiers(ph). And he was a little older, and he was also a \u0152 both Etta, my sister, and l \u0152 ler \u0152 Lola, we named him, they were students in Kaunas, of the medical \u0152"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Faculty?",
            "answer": "Faculty, yeah."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Your father, he was \u0152 was he Serei\u2122s only doctor?",
            "answer": "He was first only the one doctor."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And it was absolutely un \u0152 unbelie vable, I cannot believe now how it was. We had sometimes very often at night \u0152"
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Mm-hm \u0152 a knock on the door.",
            "answer": "Knock on the door, somebody came \u0152 not brought a patient, but came to take my father to 25 kilometers to a village."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And he was used to it. And now herring so \u0152 hearing so \u0152 a lot about all that, you know, killings, he never \u0152 we never thought that something can happen, it was \u0152 it was coming back. Bu t he was so \u0152 you know, organized Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 9that when \u0152 and we didn\u2122t have electricity in Serei at night, so immediately my mother light on the \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "A candle?",
            "answer": "\u0152 candles, and he knew where everything is, and in 10 minutes he was ready. And if it was in the wintertime, they were coming with a very good, you know, to put in \u0152"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 to make him war \u0152 feel warm."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And that was taking sometimes two, three, four hours, because it was far away. And people liked him, a nd were saying, whatever Dr. Finkel (ph) says, you can go to Alytaus, you can go to Kaunas, everybody will say the same."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "So they trusted him.",
            "answer": "Not because it\u2122s my father."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "No, but this is what the \u0152",
            "answer": "He was very devoted to his specialty, he liked the children, they all liked them when they were meeting, and very often he cried if something happened to a \u0152 to a patient."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Patient, yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 10",
            "answer": "Yeah. I remember this very well."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Can you \u0152 do you remember any pa rticular instances of a patient not surviving, and he then took it very hard?",
            "answer": "Not surviving, nobody survived."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "No, no, no, I\u2122m talking \u0152 you said he cried \u0152",
            "answer": "Ah, yeah, that was Fina (ph) Lipski was her name, and she had heart problems. And he was taking a lot of care of her, but nothing could be done, and she died. It was a very, very \u0152 for my father it was like a tragedy."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "How \u0152 was she an older lady, was she a young child?",
            "answer": "No, no, she was a little younger than my father was. She had a family, she had a daughter, I don\u2122t remember, unfortunately the name of her daughter. And she was a very nice lady, and she died, and that was, for all our family very \u0152"
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Hard.",
            "answer": "\u0152 hard, yes."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Were there \u0152",
            "answer": "Later, later, much later, a few years before the war, came another doctor who mostly was doing a bortions, and working with women like a \u0152 you know, like a \u0152"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "A gynecologist? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 11",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "I see.",
            "answer": "But he was murdered next to his house."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Also a Jewish doctor?",
            "answer": "Yeah, a Jewish doctor \u0152"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Jewish doctor.",
            "answer": "\u0152 yes, Jewish doctor. No other doc tors. And my father was very friendly with the owner of the apatek(ph)."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "With the drugstore.",
            "answer": "Vaistin."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Uh-huh, of the pharmacy.",
            "answer": "Pharmacy, yes. Not the Jewish. With the men in the Catholic church \u0152"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "You mean with the priests, I mean \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "\u0152 the \u0152 the \u0152 the parish priest of the Catholic church?",
            "answer": "Yeah, I have even photos."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And then there was a \u0152 a \u0152 a vokiei."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Oh, a German. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 12",
            "answer": "A German also. I don\u2122t know how to name him. Him and his wife, they lived in Serei , they were also friends of my father, and they had a kirche(ph)."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "They had a church.",
            "answer": "Church, yes."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Mm-hm. So they might have been Lutheran. Most \u0152 most Germans in that part of Lithuania and Prussia were Lutheran.",
            "answer": "It was not \u0152 not \u0152 not a lot, but I remember very well this couple, and they are also, I think, on some of our photos."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "So your father was the doctor not only for the Jewish community, but for everybody.",
            "answer": "Oh, for everybody, he was only the one. He was only the one. And when I came the first time back to Lithuania after the war, people were crying and remembering my father. And ot her were showing these \u0152 these \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Teeth.",
            "answer": "\u0152 teeth was done by your mother."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "That was really \u0152 I understood the \u0152 and I will show you what a lady said in the article \u0152"
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Okay. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 13",
            "answer": "\u0152 about my father."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Okay. At this moment I\u2122d like to \u0152 I\u2122d like to ask about your mother. It sounds like you had a family, you k now, three women, your mother, two girls. But your mother is also a prof essional, not just the mother, not just the housekeeper, but someone who had her own profession.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Was \u0152 if your father was the town doctor, was she th e town dentist?",
            "answer": "Yeah, she was a town dentist, also the only one. And Father helped, if it was something very \u0152 some case what they had to \u0152"
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Extract a tooth?",
            "answer": "Extract it, yeah. But I was very afraid because some people were coming, and they didn\u2122t want to use \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Painkiller?",
            "answer": "Yeah, to use a pain pill, not painkiller, but anesthesia."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Anesthesia, mm-hm.",
            "answer": "And then I was afraid that they will shou \u0152"
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Sho \u0152 hurt her, or they will shout?",
            "answer": "Shout."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Oh, they would shout, okay. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 14",
            "answer": "So I was going from the main room, next to the main room was a mother\u2122s room, where the dentist, the father had his office, and then was a room for waiting. Poczekina (ph)."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Poczekina(ph), okay.",
            "answer": "And then was the kitchen. I wa s closing all doors and going to the kitchen, and waiting \u0152"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "With your hee \u0152",
            "answer": "\u0152 til my mother will come and tell me it\u2122s over."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "So you have your fingers in your ears so you wouldn\u2122t have to hear the shouting.",
            "answer": "Yeah. We had a lady who helped. She was cooking, but my mother was also cooking a lot, especially she liked to cook tol \u0152"
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Pe \u0152 cakes?",
            "answer": "Cakes, yeah."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Cakes, mm-hm.",
            "answer": "She has a \u0152 her recipes a big book. And \u0152 and we had another woman who was bringing \u0152 we didn\u2122t have water [indecipherable] we didn\u2122t have \u0152 we had to bring water."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "You had no indoor plumbing \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 15"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "\u0152 so you had to take it from a well.",
            "answer": "Yeah. Not from the well, we had a \u0152 a \u0152 in the center of the plaza, which we named the plaza, well, there were some market \u0152 market plaza."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Mm-hm, marketplace, mm-hm.",
            "answer": "And we \u0152 marketplace \u0152 and we lived on the marketplace. There was a \u0152 you know, you have to get \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "A spigot, so that you can bring a bucket and it \u0152",
            "answer": "Bring a bucket, bring water."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "I see.",
            "answer": "So another lady, who unfortunately her \u0152 her boyfriend put something in her eyes, so \u0152 some chemical, and she couldn\u2122t see well. It was very [indecipherable] to her. And she was bringing water, and she was bringing \u0152 we had all this in the back of our hous e, a lot of \u0152 of \u0152 t-to \u0152 you know, to make warm at home, so it was \u0152"
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Oh, you had a lot of \u0152 you had a lot of firewood \u0152 wood?",
            "answer": "Firewood. It was \u0152"
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Malkos, malkos.",
            "answer": "\u0152 wood, such big \u0152 yeah. And she was bringing, and she was turning on all our \u0152"
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Ovens? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 16",
            "answer": "Ovens, yes. And the ovens were \u0152 from one side was the oven, open, they are putting it, and from other side it was ceramical \u0152"
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Yes.",
            "answer": "You know?"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Yes, I know those ovens.",
            "answer": "It was very comfortable \u0152"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Tile ovens.",
            "answer": "Tile, yeah."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "That was a few of them, because we had thr-three, and to five rooms, and a kitchen."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "So that\u2122s not small \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "\u0152 when you have that many. And you \u0152 so yo ur parents worked from their home.",
            "answer": "Yeah, they worked at home."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Home, and your \u0152 the ho me was in the center of Serei. And you said your father was born there, but you didn\u2122t have any other relatives except these first cousins. Were \u0152",
            "answer": "Well, there was a brother, Moishe \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 17"
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Moishe.",
            "answer": "\u0152 Finkel (ph), yeah. He died about six years before the war from a \u0152 he had the brain tumor. And my father we nt with him for the operation, to Tartu, but unfortunately it was too late. They made the operation, but he was going down and down and he di ed. I think he died in \u212236."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Did you have memories of him, do you have mem \u0152",
            "answer": "Yeah, I have photo, and I have memories, very good memories. Only one thing, it was very funny. He was afraid to look at the \u0152 at the \u0152 wait, kukla, how to say kukla?"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "I don\u2122t know what kukla is.",
            "answer": "You know kukla, that is when children like to play with small, made \u0152 like small child from \u0152"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Oh, you mean they like to play with dolls, they like to play \u0152",
            "answer": "With dolls, yeah, with dolls."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "With dolls, okay.",
            "answer": "He, for some reason couldn\u2122t look at the dolls, and we \u0152 we couldn\u2122t understand why it is, but that what was, and we didn\u2122t do it, because he was a very, very nice man, and he was the director of the bank, the only one bank in Serei."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Okay. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 18",
            "answer": "And he also had a business toge ther with another man by a name Slavatiski (ph). They were bringing from another place, beer in the \u0152"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "In \u0152 in beer containers, I know the \u0152",
            "answer": "Containers \u0152"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and they put it in the bottles. So it was a business."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "I see.",
            "answer": "And I have a very nice picture of their house, and it \u0152 on the first floor they had a saloon. On th e second they had their apartment, and they had three rooms like m-m \u0152 hotel, you know. So that was their business. And on one picture it is shown advertisement that doctor, dentist Finkelena (ph), because they came later a little, came, and their \u0152 her address. She \u0152 you know \u0152"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "It\u2122s on the photo.",
            "answer": "Yeah, that is on a photo [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "So that is her \u0152 where her dentist office is?",
            "answer": "Yeah, denti \u0152"
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Turgaus aik\u0131t ."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Turgaus aik\u0131t , market square. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 19",
            "answer": "Yeah, market square."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Market square, yeah. So, how large was Serei? Was it a town, was it a village?",
            "answer": "They write like a village very often. It was, you know, I am now a little surprised, because I have two monuments. One monument was done very soon after the end of the war, and all the years what we were knowing from Moscow to Vilnius, and then to Serei to this place, once a year definitely, in the summer, there was a monument. I have this monument and it was written that in this place was killed \u0152 were killed 100,900 people; men, women and children. They say by N azis and the other collaborators."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Local collaborators.",
            "answer": "Yeah, local. And then they changed this monument. I didn\u2122t see the new one because we already couldn\u2122t go. And another lady, two ladies went from Vilnius, they are now in Israel, and they sent me the picture. But I never could read what is written. And somewhere I found, because I have materials of Chana(ph) Slovatitsky(ph). She went \u0152 she came to America about \u0152 she was maybe 11 years old, because she had here a Uncle [indecipherable] , Dr. [indecipherable] . And he had to help her, she was \u0152 she had such a \u0152"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Hunchback, or she wa \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 20",
            "answer": "Yeah, she couldn\u2122t straighten out, and he helped her. And finally, I tried to see her. And I was in Chicago , because she lived in Chicago, but I saw in Chicago another Serei woman, a woman from Serei, and she was out of town, and I don\u2122t know why, maybe because she left very young, I was dreaming to see her, because she was my friend, despite the differences \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Age.",
            "answer": "Yes, I was older. But she didn\u2122t try, so I didn\u2122t see her. But she went to Serei later, and I have ever ything about her visit."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And there is a lot of new things, and there I saw what is written now."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "What is written now?",
            "answer": "Now is written, first of all, not thousand, not 900, but 953, if I remember right."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it says that that were Jews."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Rather than just \u0152",
            "answer": "Jewish rather than the \u0152 maybe there was right, the first one, may there were some other people, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 21",
            "answer": "I can\u2122t understand, and I even don\u2122 t know who to ask why. Before we were going very often."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "I can see whether we can find out for you, as far as th-the \u0152 the research that\u2122s been done for that part, for Serei and the surrounding regions. Usually by now there has been some sort of investigation to find out more detail.",
            "answer": "The real numbers."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "The real numbers.",
            "answer": "Maybe something changed."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I mean, there\u2122s 900 \u0152 953, if I reme mber right, approximately, but at least two times less."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Yes. But my question is, how large was the community before the war, the Jewish community in Serei? Was it a thousand people, was it several hundred?",
            "answer": "Well, they were writing that it was 1900."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "No, no, no, I\u2122m not talking about those who were murdered, I\u2122m talking about the town before World War II, or the village before World War II, about how large was it? Was it a big village, was it a small village? Were Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 22there hundreds of people, were there thousands of people who lived in it? Do you remember?",
            "answer": "Th-Th \u0152 I \u0152 I don\u2122t remember simple I didn\u2122t come, but I have \u0152 I have materials where it shows that it wa s exactly, because everybody was murdered. Only seven people survived from Serei, seven."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Seven.",
            "answer": "I am in this number in Serei. My cousin Etta, that is also Etta, who is my father\u2122s brother\u2122s daughter \u0152"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 she was in Vilnius, and she survived. And then a few more, they were not in Serei, and only one who was this morning, the 22 nd of June morning, because Nazis were in Serei in the morning of 22. And in Alytaus they were about two, three o\u2122clock, so."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "In the afternoon?",
            "answer": "The afternoon, yes."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "I see.",
            "answer": "So one only because he had a mo torcycle. And I talked to him."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I saw him one time. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 23"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "So what you\u2122re explaining to me is that you\u2122re not sure about how many people there were \u0152 Jews there were in Serei. There could have been a 1,900 some, or it could have been this 900 figure.",
            "answer": "Yeah, now it changed."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Yeah, it could be one, it could be the other, but you know that only seven survived \u0152 survived.",
            "answer": "Seven survived, yeah."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Were there \u0152 was the cha \u0152 was the town mostly, or the village mostly Jewish, or were there Gentiles living there too?",
            "answer": "The Gentiles lived mostly in the suburbs."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "In the surrounding area.",
            "answer": "Yeah, and Serei had a long \u0152 the name even was long [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "Long \u0152"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Street.",
            "answer": "\u0152 street. It went from the upper, and it went to the very, very end, to the post office, and to the \u0152 the Bratch \u0152 Bratchkovsky (ph)? No, not Bratchkovsky(ph) \u0152 Shellkovsky (ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Shellkovsky(ph)?",
            "answer": "Nyet. N-No, no, no, no, no, no, no. I was there. Maybe we will find. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 24"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then the \u0152 the marketplace, a nd then small, small streets, where it was a synagogue and close. It is a place if ni \u0152 10 people are there, they can also pray."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "I see.",
            "answer": "Cloise(ph), we say."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "A cloister?",
            "answer": "Cloise(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "A cloister.",
            "answer": "No, in Yiddish it is cloise(ph)."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Cloise(ph).",
            "answer": "But the synagogue I remember very well. My father had a special place over there. But he was so interested in the \u0152 his patient, that sometimes he was going. He was not religious."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Well that was going to be one of my questions. Was yours \u0152 was your family a particularly religious family?",
            "answer": "No, it was not a religious family, my father was not religious. My mother kept traditions, and she light on the candles Shabbat. But my father even didn\u2122t \u0152 no, he didn\u2122t eat matzoh at the \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "At Passover? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 25",
            "answer": "\u0152 at Passover, yeah, because he didn\u2122t believe in a \u0152 no."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Was he believe \u0152",
            "answer": "But he decided that he has to go, so he went for new year, and Yom Kippur, he went to the synagogue."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "I see.",
            "answer": "Then what I do now?"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Would you say that they were more assimilated into a \u0152 a larger society that\u2122s not just Jewish, or would you say \u0152",
            "answer": "No, not the Jewish\u2122s because these people were close. The pharmacists, you know, they were close. But they had the Jewish friends, sometimes playing cards, and my father liked ve ry much music, and sometimes they were going to Kaunas, to opera. Kipras Petrauskas was very famous there, you know."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Yes, yes, yes, yes, I know of him.",
            "answer": "And one time they took me, and that was Verta(ph). And my father told me that he listened \ufb01Aida\ufb02 28 times."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Oh my goodness",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Oh my good \u0152",
            "answer": "And he was going fara \u0152 because money \u0152 he was a student at this time. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 26"
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He was a very interesting person."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Who? Excuse me \u0152",
            "answer": "Father."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Your father, your father.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Because I was confused whether you meant th \u0152 the others that you mentioned. How far was Serei from Kaunas?",
            "answer": "Serei from Kaunas, it was about two hours by bus."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Mm-hm. Did your father have a car?",
            "answer": "Alytaus \u0152 yeah, he had a car. But he had also a \u0152 we had a neighbor who lived in our hou \u0152 we had a house, w-we don\u2122t live in this house. We lived in a house which belonged to a family who left for South Africa."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Ah yes.",
            "answer": "And I know the father by some reason they paid them ahead, and it was already like our house. But in our house was his shaffur(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Chauffeur, mm-hm.",
            "answer": "Salvoukas (ph)."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Salvoukas (ph).",
            "answer": "Salvoukas (ph). Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 27"
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Salvoukas (ph).",
            "answer": "Last name Salvoukas (ph)."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Salvoukas (ph), mm-hm.",
            "answer": "And his wife, a very, very nice \u0152 and children they had. And they opened a meat \u0152 meat store."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Mm-hm. A butcher shop.",
            "answer": "Yeah, a butcher shop. And he was dr iving Father if Father had to go, because Father was driving very seldom."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "I see.",
            "answer": "And unfortunately, a fe w days before the beginning of the war, maybe everything would be different, my father brought the car into Alytaus and left the car to fix."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "To be repaired.",
            "answer": "Yeah. He took it back, but it was one day before the war, it was not, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Completely fixed?",
            "answer": "\u0152 the car was fixed, but he had to work at it, he had to do a lot."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "And it who \u0152 was \u0152",
            "answer": "So he could a \u0152 they c ould a \u0152 anything at all."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "So they couldn\u2122t escape using the car? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 28",
            "answer": "They couldn\u2122t escape using the car, yeah. But to me \u0152 I will now tell you a very interesting thing."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When I was 15, I was with such feelings that why is \u0152 that is so, when it comes to a holiday, my mother gives me all good things to eat, to \u0152 and \u0152"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "To dress?",
            "answer": "To dress, not for me. I was going to the poor people to bring them for the holiday. That was a [indecipherable] it was a \u0152 a person who makes whatever you need, the schuster(ph), who makes \u0152"
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Shoes.",
            "answer": "Shoes, yeah."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Shoes. So that would be a \u0152",
            "answer": "And \u0152 and fixes shoes. It was, like I say in Yiddish, a Schneider (ph), that it was \u0152"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "In Lithuanian it\u2122s batsiuvys.",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "In Lithuanian it\u2122s batsiuvys.",
            "answer": "Batsiulys (ph)."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Batsiuvys, batsiuvys.",
            "answer": "That is the one what makes \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 29"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Shoemaker.",
            "answer": "Shoemaker."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "A shoemaker.",
            "answer": "And the other who makes \u0152"
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "A tailor.",
            "answer": "A tailor, oh yeah, I forgot that, the tailor. And a tailor who earns a very little."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And when I was coming to the th en back home, I was all the time thinking why it is so, why they are poor, and we live so good? And these \u0152 at 16 I lived in Alytaus, and Father, Mother, they rented for us, for me and for Etta, they rented a \u0152"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "A room?",
            "answer": "No, not a \u0152 not a apartment, but \u0152"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "A room?",
            "answer": "A room, yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "A room, mm-hm.",
            "answer": "\u0152 I don\u2122t \u0152 also at the doctor. A nd we lived in the room, and this doctor\u2122s son was in the Jugend Komsomol. You know what is Komsomol? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 30"
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Yes, he was in the Komsomol Jugend, mm-hm, so the Communist Youth League.",
            "answer": "And he \u0152 yeah. He feels that he can maybe to talk to me and try me to \u0152"
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Also bring in \u0152 bring you in.",
            "answer": "Yeah. And that worked, and I started going at night to see the \u0152 no \u0152 a small \u0152 small group. And the arishininkas(ph), rishininkas(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Arishninkas (ph) would have been the",
            "answer": "I think it\u2122s a Lithuanian word."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "It is a \u0152 a Lithuanian word.",
            "answer": "Who\u2122s \u0152 is a name."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "\u0152 who brings \u0152 brings people \u0152 he was a \u0152 the person who \u0152 who is the connector between people.",
            "answer": "Yeah. So, I was going to this, and when I was going home, they knew that I will be in the bus, and where I will be sitting, and somebody was coming a little earlier and putting some materials above my seat. And I had to give it to a boy in Serei who was a schuster(ph)."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Who was a \u0152 a shoemaker.",
            "answer": "Shoemaker, yes, a young, young man. And it was very difficult, because if somebody would see that, the doctor\u2122s daughter stops and does something with him, that wa \u0152 I at \u0152 my parents didn\u2122t know. They never Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 31talked to us politics. So, I did it, I came home, I put it that nobody sees it, and then I went to the Jewish school . And there were two organizations, Maccabee, I was Maccabee, and HaPoel."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Mm-hm, what is HaPoel?",
            "answer": "HaPoel is also a organization, but for people who are \u0152 they were going, talking a lot about Israel."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Mm-hm, so it was more Zionist, mm-hm.",
            "answer": "Yeah. And then I saw him in the hall of this, and I told him that I have to give him something. And we decided that he will come to our house, and our house had a arc(ph). He will come to the arc(ph). I-If nobody is around, I will go down and give him this material. So that was a few times."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "And this was \u0152",
            "answer": "And I got a commu \u0152 [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Certificate?",
            "answer": "Certificate. And this helped me very much when we went through the border, when we evacuated."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "We went through the border, through the former border between Lithuania and Soviet Union."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Union. This helped you. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 32",
            "answer": "It helped for all our 15 people on the truck."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "So I will \u0152 we\u2122ll come to this point, but right now I\u2122m still trying to get a sense, before the war, of what kind of community you were ab \u0152 in, what were your relations to your parents, what \u0152 what are your memories of the place. This is what I\u2122m trying to learn more about at this stage. And we will come to these other events you\u2122re talking to.",
            "answer": "Okay. The relations to my parents were very good. My father was such a \u0152 he was sensitive. As an example I can tell you I was in Kaunas and they cut out my \u0152 you know, very often, ch ildren have to have an operation."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Tonsils.",
            "answer": "Yeah. And my voice changed. And when I came home, he put me \u0152 anand I started crying because my voice was different, you know. More than my mother."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Mm-hm. So he hugged you and he tried to comfort you.",
            "answer": "Yeah to comfort me. And a second time I had paratif (ph)."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "I don\u2122t know what that is.",
            "answer": "Paratif(ph), that is [indecipherable], you don\u2122t know the \u0152"
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "No, no. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 33",
            "answer": "It\u2122s a bad, bad sickness, and I ca me home and he was sending tests to Kaunas, because not everything he could do. So when he was waiting for the answer, he was staying at the, you know, warm \u0152"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Mm-hm, at the \u0152 at the oven, at the sort of \u0152",
            "answer": "Oven, and I was in bed, very close. I lost a lot of weight. And he was s \u0152 so that was he was crying. And then we found out that everything fine, but I lost a lot of \u0152 and I have to \u0152 had to learn to walk after this sickness, because I lost a lot of weight, and I was very \u0152"
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "How old were you when that happened?",
            "answer": "This time I was maybe 14. That was before I was in Kom Jugend."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Yeah. And your moth er, what was she like?",
            "answer": "My mother was simple, a very good woman, a very good mother. We were a little sometimes afraid for the father, because he was more strong. He didn\u2122t like that I was like a boy. And I remember when one time something was here \u0152"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "On your forehead, yes.",
            "answer": "Yeah, and I tried to \u0152"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Hide it with your hair.",
            "answer": "But he saw it, and he was very, very upset that I am \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "A tomboy. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 34",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "A tomboy.",
            "answer": "Yeah, very often it happens, and we said something to the mother, and don\u2122t tell Father, don\u2122t tell Father \u0152 despite he was so, you know, sensitive. But it had to be \u0152"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "So he had the auth ority in the family?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Yeah. And \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "And she sounds like she was a little softer.",
            "answer": "She was softer, yeah, and my sister was \u0152 I was a good \u0152 I \u0152 I \u0152 I had a few sicknesses, but I was in the some \u0152 much better shape than my older sister. Her lungs were not too good. And for the summer, they took her to Alytaus because there was a very good forest, with a special \u0152 what is very good for the lungs, special \u0152"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Maybe a \u0152",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "A forest \u0152 [speaks Lithuanian] Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 35",
            "answer": "[speaks Lithuanian]"
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Your mother was there, mm-hm.",
            "answer": "Many times, yeah, she was going to Druskenikas (ph) with her feet."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "But mayb \u0152 I don\u2122t remember if I was at once \u0152 but that was Alytaus and we were living in the forest in Alytaus."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "I wouldn\u2122t know the name.",
            "answer": "But I forgot the name of the \u0152 why this forest was considered very good for the lungs."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Maybe because the air was pure, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "It could be. What were \u0152 what were you \u0152 how would you look at the relations with the non-Jews in the \u0152 in Serei? Was it mostly Lithuanians, were there Poles there too? Were there \u0152",
            "answer": "There were Poles also. I know that our lady who was making something for us \u0152"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Mm-hm, clothes.",
            "answer": "Clothes, yeah, she was Polish, and I was very, you know, I \u0152 I liked very much to come and say [speaks Polish] \u0152 say some words in Polish, and I know Polish. At the time when we went a lot here in America, over the Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 36[indecipherable] we were in Poland, and we stayed in the \u0152 we \u0152 we \u0152 we stayed in the \u0152 next to a very famous bank. And it was forbidden to be there, especially in the morning when they are coming and taking \u0152"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "The money fr \u0152",
            "answer": "\u0152 the money. But there was a man who was \u0152 he was not sleeping at night, and he had a small place for himsel f. He let us into this place, and we spend there the night. And it was so nice that he invited us to \u0152 for \u0152 for a dinner to his family. I had what to bring them, you know. My relations in the gymnasium, first I finish the Jewish prime school."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Primary school. So there was a Jewish primary school in Serei.",
            "answer": "Yeah, in Serei was a Jewish primary school. And when I finished, I went to the Lithuanian gymnasium in Alytaus. I had very good friends non-Jewish, and I had my best friend, a Jewish girl Halla(ph), and others. But I had a lot of non-Jewish, and the relations very good. I have photos, I will show. And I made copies and you can ta ke all the copies and decide what you would like and what not, because \u0152"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Okay?"
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay, I will show my colleague.",
            "answer": "This is all up here. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 37"
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Okay. So does this \u0152 so did you feel, or did your parents talk about any differences with \u0152 with the Gentiles, whether they were Lithuanian, whether they were German, whether they were Polish? They were not Jews, but were they good relations, or did they feel tha-that they had experiences of anti-Semitism? Was there any such discussion \u0152",
            "answer": "In Serei, not."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was one, the son of \u0152 you know, in the \u0152 in the church there is the person who \u0152"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Oh, the vargonininkas , the \u0152 the or \u0152",
            "answer": "Vargonininkas, yeah."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "\u0152 the \u0152 the organ player.",
            "answer": "His son was a anti-Semite and he did a lot of bad things at the time of the war. But then he was in the fore st and I don\u2122t know, he \u0152 he couldn\u2122t come back home. He was [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "But you\u2122re talking during the war.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "I\u2122m saying before the war.",
            "answer": "Before the war. Before the war, the relations \u0152 I had a lot of friends in the gymnasium, Father had a lot of fri ends non-Jewish and Jewish. It was Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 38not \u0152 we didn\u2122t feel it in Serei. We knew about one or two, but relations were good."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "So in general it was a normal kind of place to \u0152",
            "answer": "Yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "\u0152 to live.",
            "answer": "\u0152 but, in gym \u0152 in the gymnasium, it were \u0152 was becoming worse because there was especially one lady who was very anti-Semitic, and my worst day in my life in the gymnasium was the day when the Soviet Union returned Lithuania, Vilnius. You know that?"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Yes.",
            "answer": "You know this."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Tell \u0152 tell us about this, though \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "\u0152 because others may not know of it.",
            "answer": "Ge \u0152 going every day to the gymnas ium, and getting up for the praying."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "I didn\u2122t know it \u0152"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 but I was standing up, and they were praying all, and in the end of this pray [speaks Lithuanian]. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 39"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "So they were saying, dear Lord, please return Vilnius to us.",
            "answer": "Return Vilnius. And this was so for me also. I wanted so much to get Vilnius that the day when it was by [indecipherable], I was in a very high spirit. But when I came to the gymnasium, I saw that we were six girls, Jewish girls, that they are sitting \u0152 I saw something is going on. And it turned out that some of the Lithuanian girls, especially one was there, were saying that you are \u0152 you don\u2122t have your own \u0152 no, you \u0152 you don\u2122t have your own country, and you are l-like cosmopolitan, you know, and you \u0152 you are not happy like we are happy. Despite what to say about myself, for me it was a very nice day, but when I came and I saw it, everything turned out different. And it ended that this wo man put \u0152 she went on the table, and she said again that you are \u0152 you are \u0152 you don\u2122t have your own, you are not patriotic, you are not happy, and you have to be killed. You and you and you and you, and she showed all six. That was the first day \u0152 yeah, I tell you this because it was."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Yes, of course.",
            "answer": "That was the first day, and what is interesting, I forgot, when I was in the group, I had to do something in the group."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "In the Komsomol group. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 40",
            "answer": "The Komsomol , that they offered to try to involve two girls who were Polish. One [indecipherable] and [indecipherable] ."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we tried \u0152 and I had a friend, Halla(ph), we both worked on it. We talked to them, and everything looked fine and they wanted \u0152 but when it came to a \u0152 t-to go to a \u0152"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "A meeting?",
            "answer": "\u0152 meeting at night, they came and they say, we will always be \u0152 we will never in our life tell anybody. We will always be with these \u0152"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Ideas.",
            "answer": "\u0152 ideas. But, we cannot. So, we understood that they are not ready, and they were \u0152 they didn\u2122t participate in this all, and many girls didn\u2122t participate, because there was among th em a lot of friends. And a \u0152 a small part \u0152 but when \u0152 when our teacher Magnitskas(ph) found out about it, he was very, very angry, and he talked about. He explained what \u0152 that it\u2122s un \u0152 impossible to say such things."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Impossible to say what kind of things? I\u2122m confused.",
            "answer": "It seems that you have to be killed, you, you and you \u0152"
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to this lady. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 41"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "I see.",
            "answer": "And that was the first day \u0152"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Well, I can imagine \u0152",
            "answer": "\u0152 during all my life in the gymnasium."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Understandably.",
            "answer": "Yeah, it was not everywhere there. A little bit bad became in the university. They were asking the Jews to sit on the les \u0152 last rows. That was my tol \u0152 my sister told me."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "I\u2122d like to go back though, because we\u2122ve \u0152 in some ways I\u2122m not understanding at what point things took place; that is, within the larger context. When you \u0152 when you were growing up in Serei , in general, it seemed to be a normal situation.",
            "answer": "Oh, absolutely."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "By the time you were in gymnasium, though, in \u0152 in Alytaus , was Lithuania still an independent country, or was it already not? Was th \u0152 had there already been a Soviet occupation?",
            "answer": "Soviet occupation was one year before the war."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "And were you already in gymnasium then?",
            "answer": "I was, yeah, I was in gymnasium from \u0152 I was in the last class."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Of gymnasium. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 42",
            "answer": "Of gymnasium, yes."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "I see.",
            "answer": "And it had to be eight years gymn as \u0152 gymnasium, and they changed it to distilietka(ph), it means 10."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "10 years.",
            "answer": "Yeah, 10 years. But it was already, maybe it was \u212239, I think in \u212239 they returned Vilnius. So \u0152"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Mm-hm. Well, this is what I want to ask is, do you have a memor \u0152",
            "answer": "That was the time close to the war."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "I see.",
            "answer": "And we even had such, you know, we \u0152 we thought that maybe some of our guys were maybe connected a little bit, maybe they knew something. Because the 21st June, we came to the gymna sium to get our diplomas."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Yes.",
            "answer": "We got only the diplomas, and the pa rty had to be the next day, the 22 nd. Everything was bought alrea dy, everything prepared. But I felt a little bit, I don\u2122t know. Some guys talked. It was not \u0152 it was a little strange for us, we didn\u2122t understand what is going on."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Who was talking and what were they saying? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 43",
            "answer": "Lithuanian \u0152 they were not \u0152 they were talking about \u0152 among them. So, we got the diplomas and we went hom e. And my best friend, which was from l-la \u0152 l \u0152 oh, Fima \u0152 Fimalebsen (ph). He came together with me, he brought me home. I was renting."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "By home you mean to your room in Alytaus?",
            "answer": "Room in Alytaus, yeah. And we said goodbye , and that\u2122s it. And I \u0152"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Was he part of that group, that Komsomol group?",
            "answer": "No, no, no, no, no, no."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "No, okay.",
            "answer": "Only myself and my best friend, what I told you, the \u2013"
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "Halla (ph)."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Halla (ph), Halla (ph).",
            "answer": "Halla (ph), yeah."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Now, when the \u0152 when there had been the first Soviet, let\u2122s say occupation, before the war started, did your parents talk about this at all, and was there any discussion at home about what was going on?",
            "answer": "No, it was discussions \u0152 I will tell you. It was discussions that it could be a more. And my mother knowing already at this time that I was in the Kom Jugend Komsomol. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 44"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "So she knew.",
            "answer": "She knew already and Father knew already in this time."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "She asked me if I m \u0152 she wanted me to write down the addresses of our relatives in Moscow. And I was saying, Mothe r, I remember. I remember that Uncle Laza (ph) lives [indecipherable] 17, and was apartment 22. Two \u0152 two times two."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my aunt lives also to the 21st floor, and 21 is a special number when people play cards. So I remembered. And I went back to Alytaus , and the next day when we had to have the pa rty. So the parents and the students, whatever happened to them, I have to \u0152 I have to go."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "I see, so it was they were frightened that if the war comes, the message to you was, go east.",
            "answer": "Go, go."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Go east.",
            "answer": "Yeah, go."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "And what about your sister?",
            "answer": "My sister, she was absolutely far from all this, and it happened that she had between exams \u0152 it was a time of exams \u0152 she had a few free days, and Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 45she came home. If she wouldn\u2122t come home, maybe she would survive, because from Kauna, some people survived."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "So she was already at university in Kaunas, was in Kauna, mm-hm.",
            "answer": "She was in the university in Kauna, yeah, for three years already because she was three years older than \u0152 two and a half than I am, and I had finished exactly this time. So she was home."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "And had your \u0152 well, how did your parents find out, because you wanted to keep it secret from them, about \u0152",
            "answer": "No, but it wa \u0152 I \u0152 I got already the \u0152"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Certificate.",
            "answer": "Certificate, and that wa \u0152 because I try \u0152 I started when I was five, f \u0152 15. And this I was al ready 16 with a half."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Mm-hm, 16 and a half, okay.",
            "answer": "And they \u0152 yeah, they knew it. They knew it already."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Were they upset by this, or were they supportive, or \u0152",
            "answer": "It was not time to be upset, it was time to tell what to do, and \u0152"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "I see. I see this last \u0152",
            "answer": "And not \u0152 it was a feeling that war is coming."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Coming.",
            "answer": "Yeah. Not \u0152 because Hitler was going, you know \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 46"
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 marching and my mother had in \u0152 her parents were killed \u0152"
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "In Poland?",
            "answer": "\u0152 in Pinsk , and I had \u0152 and we had in Poland a very famous uncle. I think I even told you, I have a lot of materials about him."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Dr. Ishwar(ph) Wodzlik(ph). And he was a member of the [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Yeah, of the Polish [indecipherable]",
            "answer": "Yeah, Polish [indecipherable] , yeah. And when it started, he went to Pinsk, and they \u0152 the Soviets \u0152"
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Grabbed him.",
            "answer": "\u0152 grabbed him, they send him out to very far away."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "So \u0152 probably Siberia.",
            "answer": "And I had a aunt in Moscow, which was very energetic, and she had a appointment with Beria."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "You know this?"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Lavrentiy Beria.",
            "answer": "Lavrentiy Beria, yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 47"
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Who was the Soviet Secret Police, yes, mm-hm.",
            "answer": "And he said \u0152 he told her that he died on the way, but it turned out that they shoot him. Because after the end of the war, one other person who knew him well, came and told my aunt th at he was shot. So no \u0152 and his \u0152 his wife and daughter was sent to Kazakhstan, to Kochetayev, the place where I was. Later, I will come to it."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And his son was later in the ghetto in Warsaw and my aunt was sending him \u0152"
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Packages.",
            "answer": "\u0152 packages, yeah, helped him. But he died in there."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "But it \u0152",
            "answer": "He participate in the up \u0152"
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Uprising.",
            "answer": "\u0152 uprising, yes."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "And he died there.",
            "answer": "Yes, yes, yes. But his daughter, who was in \u0152 in Kochetayev , and wife, they came back after the war, they were released, and they went to Israel. But now they are already [indecipherable] but I saw them in Israel. I saw [indecipherable] Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 48"
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "But in 1930 \u0152 in 1941, as the war is about to happen, you don\u2122t know a lot of this, you know some of it, but a lot you must have found out later, yes?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Yes. But your mother already knew that things were not well in Poland because her family was in Poland.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "And she got some news from it, yeah ? Do y \u0152 what is it that your mother knew at the time?",
            "answer": "She was afraid that I will \u0152 if I will stay I will be shot the first day. That what she was afraid."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And we saw what is going on and \u0152 and can you imagine, I think I told you this, I didn\u2122t believe. Four years of the war I was listening that all the Jews are killed, killed, killed, I couldn\u2122t imagine that this could be done by humans. But \u0152"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "It \u0152 it was.",
            "answer": "It was."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "So, once they i \u0152 they tell you to memorize your uncle and your aunt\u2122s addresses in Moscow , you return to Alytaus , yes? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 49",
            "answer": "I \u0152 yeah, I returned to Alytaus."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "And then what happened?",
            "answer": "And then on the 22 nd, like I told you, the 21st we got the diplomas."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "And the 22nd\u2122s supposed to be \u0152",
            "answer": "And the 22nd we had to go in the evening to the party. And I\u2122ll show you one thing, simple, one moment. This is \u0152 this is my dress for the party."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "It\u2122s beautiful.",
            "answer": "And this dress helped me in my life in Siberia."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "I was giving girls who were better [indecipherable] and here is written by my mother, she said that I found it here in \u0152 in Moscow . Malachay(ph) a doch (ph) Frida. My \u0152 not older, but \u0152"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Younger.",
            "answer": "\u0152 younger daughter Frida, she is 15 and eight months old."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Oh, how beautiful. How beautif ul. You look so happy there.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "And what \u0152 it\u2122s a very pretty dr ess. It\u2122s a very pretty dress.",
            "answer": "[indecipherable] special for this. And this dress helped me later."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay, so you are supposed to go to this party in the evening of the 22 nd of June. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 50",
            "answer": "Yeah, but in the morning of the 22nd, the bombs started very early, and we didn\u2122t know what to do. First, we met with my friend, because his town, Leipalingis, is a little bit after Serei."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "So, Leipalingis, yes.",
            "answer": "Leipalingis, yeah."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And with [indecipherable] laipun(ph)."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Laipun (ph), okay.",
            "answer": "Yeah. And there were \u0152 he had a sister and a few \u0152 a \u0152 a \u0152 a big family. All gone. He al-alone escaped. And we didn\u2122t know if we can go to war \u0152 Serei, simple go. And our \u0152 there were th e \u0152 who was trying to keep order."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was telling us kinder, you know, you \u0152 you \u0152 you \u0152"
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Children.",
            "answer": "\u0152 cannot go, because the Nazis are so close, you will be shot on the way to Serei. You have to go through the br idge to the other part of Alytaus. Alytaus has two parts, before the bridge and after the bridge. So \u0152"
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "And Alytaus was also close to the German border, from what I remember.",
            "answer": "Also close, but Serei closer. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 51"
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "I see, I see.",
            "answer": "Serei closer, and Serei is a \u0152 Nazis were maybe 10 in the morning. And in Alytaus they came about two, three o\u2122clock."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "In the afternoon.",
            "answer": "Yeah. So we went through the \u0152 w-we did what he said us."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "And who was this person who told you?",
            "answer": "This was a \u0152 h-h-he was \u0152 oh my \u0152 hard to say. Machalnik (ph). I \u0152 I cannot now remember, but he was a \u0152 the head of not police, not police head, but something \u0152 another organiza tion, who when he tried to \u0152 maybe it was his initiative, because he was standing and telling where who has to go."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I knew his two sisters, they were on our, but I \u0152 Z-Z-Zi-Zinya (ph) was his last name, I think, Zinya (ph). Maybe if I will remember, I will write you what I forgot."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Maybe because I a little nervous."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "It\u2122s okay, it\u2122s okay.",
            "answer": "Okay. Because sometimes I remember this very well."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "It\u2122s okay. It\u2122s perfectly [indecipherable] Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 52",
            "answer": "And what he said, what he said, we decided to do."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we went through the bridge, and a little more til we came to the suburb, because we already could listen to the bombs, it was bombed all the time. And we came to a house what they had \u0152 we could s it down in front of \u0152 you know, like an open space. We were there. The people who owned the house were not too happy, becau se \u0152 and when some other people wanted also to stop, they said no, that is too much. They will see that it\u2122s a lot of people and they can \u0152"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Shoot.",
            "answer": "Shoot, yeah. So we were sitting there, not knowing what to do. And at this time, our neighbor, Ralph Hasanowich(ph) \u0152 Hasanowiches (ph), he passed and he said k-kinder, no."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Children.",
            "answer": "Children, yeah. Wa-Wa \u0152 what are you here? I have, he said, a truck, but I went and I got my mother from Birshtonas."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Mm-hm, Birshtonas.",
            "answer": "His mother \u0152 his mother had problems with her feet. And she is already a little farther from here at a person who lives here and has a farm, and they Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 53know him. But I have to find my father, and the father is with a \u0152 you know, with two pferds?"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Ah, horses.",
            "answer": "Yeah, hor \u0152 yeah. And he \u0152 an-and I will take you. And we went with him, and we found the father and we ca me to the family. They left a lot of things, because if they wouldn\u2122t leave they wouldn\u2122t have space in there. We were all on the \u0152 it was a \u0152"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "You were inside a truck.",
            "answer": "Yeah, inside was he and his mother next to him, and we all were outside, and there was 15 people. And we unders tood that we have to start going."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "East.",
            "answer": "Because we saw that Alytaus in flames, and we were sure that Alytaus is already with Nazis. So, we started going. We spend one night outside, not far from Vilnius. Simple on the \u0152"
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "On the ground.",
            "answer": "\u0152 the ground. And when we saw that we will be [indecipherable] we thought oh, we will come to Vilnius and then we will decide what\u2122s \u0152 what will be next. Vilnius was burn. V-Vilnius was in fire."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "In flames, mm-hm.",
            "answer": "Yeah. And then we decided maybe Minsk, Belarus. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 54"
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "But when we came closer to \u0152 and at this time, you know, very often it was the bombs, and we had to go \u0152"
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Into the \u0152 right. Into the \u0152",
            "answer": "And I was ot \u0152 laying down with my \u0152 I was putting something about the head [indecipherable] not now, not now, not now, maybe it will \u0152 and \u0152 and then, when we came close to Minsk, Minsk was already also in \u0152"
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Flames.",
            "answer": "\u0152 flames, yes."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Were the roads full, as you were \u0152 as you were driving east, were the roads full, or were they empty?",
            "answer": "No, the roads were full, because the Soviet \u0152 the Soviet army was trying to leave."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And at this time we stopped, because we didn\u2122t have gas. No gas. What we had, something in case if we ha ve to commit suicide; that has the daughter of the driver."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "I see. What was that, do you remember?",
            "answer": "Hm? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 55"
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "What was it that you had in case to \u0152 to commit suicide? Was it cyanide?",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I don\u2122t \u0152 maybe. I don\u2122t remember what, but we were \u0152 that made us a little bit \u0152 because it was absolutely, for us, awful that in this situation, to stay til they will come."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But next to us was a \u0152 a tank, a tank. And the tankist was \u0152 the tank was \u0152"
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Kaput.",
            "answer": "Kaput."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Kaput. It was \u0152",
            "answer": "And he told us that he will give us gas. And they had to fffff \u0152"
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Oh, they had to suck it out of the tank.",
            "answer": "Suck it out of the tank. They did it, they did it, they did it. And at that time, before we found him, I was staying on the chausser(ph)."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "On the \u0152 on the street?",
            "answer": "On the s \u0152 not \u0152 not the street."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "The boulevard then, chaussee in ger \u0152",
            "answer": "Chaussee , yeah, route."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Uh-huh. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 56",
            "answer": "And asking [speaks Russian] in Russian [speaks Russian]. But the \u0152 the army was trying to go as far as po ssible, they didn\u2122t stop, because one of the was always standing outside of the \u0152 next to the chauffeur and telling he to go faster and faster. They were taking out their families, also."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Of course.",
            "answer": "So they were going very fast. So, we got the gas, and I didn\u2122t have more to stay and ask about [speaks Russian] in Russian [speaks Russian]."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "You were asking all t hose who were passing by \u0152",
            "answer": "Who were \u0152 who were parth \u0152 ye ah, who were passing by and nobody stopped, nobody stopped. But the person from tank [indecipherable] we had something to eat, so they gave the tankist what to eat, because he was very \u0152"
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Hungry.",
            "answer": "\u0152 hungry, yeah, and he gave us the gas, and we went ahead til Smolensk. Smolensk, that is not far from Minsk, and it\u2122s a very good \u0152"
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Road?",
            "answer": "\u0152 road, directly to Moscow."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Smolensk. But in Smolensk they took us to a \u0152 a shalon(ph)."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "To a train. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 57",
            "answer": "To a train, yeah. And because we were the first evacuees, people were meeting us at stations and bringing bread, because we didn\u2122t have."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "So you had nobody che \u0152 check your papers, nobody check your documents?",
            "answer": "No, they checked. I showed my Kom Jugend, this \u0152"
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "This Komsomol \u0152",
            "answer": "Komsomol they checked, and \u0152"
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "The certificate.",
            "answer": "\u0152 these helped."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "I see.",
            "answer": "Because they \u0152 but at the same time, when they saw my friend, and the chauffeur, they both had leather \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Coats? Jackets?",
            "answer": "Yeah, mi \u0152 jackets."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Leather jackets. And the leather jackets, they look \u0152 you know, they thought maybe they are Nazis. So they started to talk, and I interrupted them and I told them this is our friends, and I showed them again my Komsomol."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Mm-hm, your cer \u0152 yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 58",
            "answer": "Yeah, and then th \u0152 so, everything went good, but it could be bad also, if I wouldn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Have had it.",
            "answer": "\u0152 have had it, yes."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then we were in the shalon(ph) and they gave us br-bread, and I remember how I \u0152 I \u0152 I started to be very hungry. And we went a long way, a long way in the \u0152 a shalon (ph), to the Saratovskaya Oblast. There is a \u0152"
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Region.",
            "answer": "\u0152 on the Volga. Saratov."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Saratov, Saratov.",
            "answer": "But Oblast is Saratov \u0152"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Region.",
            "answer": "Region."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And in Saratov region was a farm called Hoss(ph)."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Uh-huh, a collective card \u0152 a collective farm.",
            "answer": "You know, collective farm, yeah, by the name [indecipherable] Stanislawsky \u0152 first of all Saratovskaya Oblast. Stanislawsky Ryonn(ph), that is a little more detailed. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 59"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Right, smaller.",
            "answer": "Yeah, and [speaks foreign language] I \u0152 I am not sure, but I think that it was the kolkhoz, the name of the kolkhoz was the 20th [indecipherable] is when \u0152 when they \u0152 it was a very famous siest(ph) of the Kom party."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Oh, 20th car \u0152 party congress? No, it couldn\u2122t have been that, that happened in 1956. The 20 th party congress \u0152",
            "answer": "Yeah, but they \u0152 they could name it. It was the name \u0152"
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "They could name it even before \u0152 even before it happens?",
            "answer": "Ah, you say the 20th was \u0152"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "The 20th party congress was \u0152 was Khrushchev denouncing Stalin in 1956.",
            "answer": "Yeah, so it was another \u0152"
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Another 20.",
            "answer": "\u0152 another one."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But it was such a name."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Okay, okay. Doesn\u2122t matter, one of those.",
            "answer": "[indecipherable] one of those, yeah."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "One of those. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 60",
            "answer": "And I \u0152 and there were the wife and son and daughter of my mother\u2122s brother, who lived in Moscow. But I decided to \u0152 I \u0152 I wrote, I wrote and they got my letter, and I wrote to my aunt, who was alone, and I wrote to my uncle. And he was on the front, and they were evacuated to this place, Kochetayev, that is Kazakhstan ."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "I see, Kochetayev .",
            "answer": "Yeah, but that was later."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I came to the kolkhoz \u0152"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "To the collective farm.",
            "answer": "To the collective farm, and I worked there."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "I want to ask at this point \u0152",
            "answer": "And also Fima (ph) was with me to there, also."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Up to that point, Fima (ph) your friend from \u0152",
            "answer": "Yeah, we went together, and he was also working in the \u0152"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Was he your boyfriend?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "He was just a friend.",
            "answer": "We didn\u2122t \u0152 he went \u0152 now, what does it mean boyfriend?"
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Oh. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 61",
            "answer": "And my main thought was to come home being a virgin."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Oh, to Serei.",
            "answer": "But it was not to home to come, and my husband is my first, and that\u2122s it. That was in my \u0152 from Father, it came from Mother, I don\u2122t know what. I don\u2122t care now, absolutely do it different, looking at this. But that was happened, so \u0152"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "That\u2122s how it was in those days.",
            "answer": "It was the first and the last."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "I\u2122d like to ask you, from Alytaus to the \u0152 the collective farm in Saratov \u0152 Saratov, how many days, how long did it take to get from Alytaus to there? Was it a week, was it two de \u0152 weeks, was it \u0152",
            "answer": "No, I \u0152 I \u0152 I think that \u0152 I would like to remember how many nights we spend. We spend one night and we [indecipherable] that was before, when we [indecipherable] at the name of \u0152 on \u0152 on \u0152 on the \u0152"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "On the way?",
            "answer": "On the way, yeah, but we slept in th e truck. And then we slept before the second night, before Vilnius. And then another night before Minsk."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Mm-hm, so that\u2122s three already.",
            "answer": "Three already. No, and then I don\u2122t remember how many days we \u0152 we are going by the train to Saratov. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 62"
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Do you think by July you were already there?",
            "answer": "You know, I will \u0152 I think I will find, because I wrote a letter to my relatives, I am the daughter of your \u0152"
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "From Saratov is where you wrote the letter?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because on the way, I didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Okay.",
            "answer": "On the way I didn\u2122t. I didn\u2122t know where I will be."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So from Saratov I wrote, and it didn\u2122t go straight for some reason, and Moscow was also everything very \u0152 it \u0152 it \u0152 it didn\u2122t came soon. But when it came, I got a telegram \u0152 telegram?"
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Telegram.",
            "answer": "Yeah, that \u0152 the wife and children of my uncle are in \u0152"
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Kazakhstan.",
            "answer": "Kazakhstan and Kochetayev, and that I would like \u0152 they would like to know if I can come to this place. And also they gave me where my aunt is, she was also evacuated from Moscow. And the aunt was alone, and she Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 63considered me as she found a child, you know, she was very good to me. I could just say \u0152"
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "So did you join your aunt?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "You join \u0152",
            "answer": "No, no. Sh \u0152 I \u0152 I couldn\u2122t, I was in the collective farm."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Oh, so you couldn\u2122t leave it if you wanted to.",
            "answer": "I couldn\u2122t leave it, and I even didn\u2122t know how to do it, but f \u0152 in the collective farm, Fima(ph) was with \u0152 also with me, and I worked at the collective farm, and I even worked with \u0152 not with pferds but with other \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "With horses?",
            "answer": "[indecipherable] you have to say them, I forgot the name of this."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Right, are they \u0152 are \u0152 they\u2122re not don \u0152 they\u2122re not horses, are they donkeys?",
            "answer": "Maybe donkeys."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Yeah, they\u2122re \u0152 they\u2122re a little stubborn and they\u2122re smaller than a horse.",
            "answer": "Smaller, yeah."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Yeah. I wouldn\u2122t know.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "I wouldn\u2122t know. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 64",
            "answer": "And I was taking the \u0152 from the field, the \u0152"
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "The hay? Or what? Baruski (ph)",
            "answer": "By a conveyor it was coming, what later goes for bread."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "The wheat.",
            "answer": "The wheat."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "The wheat.",
            "answer": "And bringing this to the special place."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "I see.",
            "answer": "With this what not [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "The dock.",
            "answer": "Yeah, and I knew how to manage w ith them, yeah. And sometimes I had to come and take out, you know , bad \u0152 when it is something \u0152"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "The wheat\u2122s not very good \u0152",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 what is not needed, so I had to do this. People were very nice. Very often when I was going, through th e window, they were giving me something. But I started at that place with my aunt, and it was not convenient because they had two rooms. And in such conditions, I understood that I have to order something, to rent something. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 65"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "I-I\u2122m confused, excuse me, you were \u0152 you were in the collective farm in Saratov , and then you\u2122re talking about y our aunt who \u0152 was she also th \u0152",
            "answer": "Yeah, but I \u0152 I am not yet there."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "I am sorry. In the collective far \u0152 but I wanted to go."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I wanted to go, and the collective farm helped me. They gave me a soldier, which was \u0152 what I was doing in there \u0152 in-in \u0152 I am still not in Kochetayev, they gave me a soldier which I have to bring to Semipalatinsk . And Semipalatinsk is if you go to the west, and then to the south, and there is a \u0152 it-it was a ri-right \u0152 rehabilitation or something like this, and bring this soldier to the rehabilitation. So, I got the ticket, I didn\u2122t pay for it, and on the way back I stopped in Nowosibirsk . And there in Nowosibirsk was evacuated, the Mo-Moscow University, building university."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "I see.",
            "answer": "I was also \u0152 I \u0152 I wanted to be an engineer."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And from other \u0152 from Leningrad and from another city. And there we were in that place of Nowosibirsk building engine \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 66"
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "[indecipherable]",
            "answer": "\u0152 institute, or whatever it is. So, they took me, despite my Russian was bad."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "I was going to ask. You were saying before [speaks Russian] give us gasoline, give us gasoline. Was your Russian at that point \u0152 did you speak much when you were still in Lithuania? How did you learn it?",
            "answer": "No, I learned \u0152 first of all, I told you that my parents spoke Russian, and I had \u0152"
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "But only when they didn\u2122t want you to understand.",
            "answer": "Yeah, but later one year, one year, when it became already the Soviet Union , we were studying."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "I see, I see.",
            "answer": "And comparing to others, I had \u0152 I knew a lot of poems."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "I see.",
            "answer": "I didn\u2122t understand the meaning, but I could \u0152"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Recite them.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "So how many languages \u0152 when you were 15 years old and \u0152 or 16 and a half, when you had finished the gy mnasium, how many languages did you speak? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 67",
            "answer": "Jewish \u0152"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Yiddish.",
            "answer": "Yiddish, yes, Yiddish, Lithuanian , wis \u0152 I studied German, I studied French in the gymnasium, no English."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "No English.",
            "answer": "No English. And Latin."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "And Latin?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "So, Russian \u0152",
            "answer": "The gymnasium \u0152 no Russian, only one year."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Okay, so what \u0152 what \u0152",
            "answer": "But it \u0152 it came to me easy."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "I see.",
            "answer": "It came easy, Russian, you know?"
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Despite when I was already on th e first course of the university in Nowosibirsk , there was an exam, a nd they talked about [indecipherable] materiale(ph). It means materials which are for the top of a house."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Uh-huh, okay. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 68",
            "answer": "And I didn\u2122t know what is [indecipherable] I remember [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "You \u0152 you \u0152",
            "answer": "A poem, and in the poem it says the word crovla(ph), and I understood what it is. But I could ask somebody. At least before the beginning of the \u0152 that was in the summer, and it was not the beginning of the course, first course. But there was a group, and I was participating in the group that was for Russians that didn\u2122t finish the 10 years \u0152"
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 nine years. And th ey put \u0152 they made a dictante(ph). Dictante (ph)"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Is a \u0152 i \u0152 they \u0152 you had to do a composition, or you had to write something.",
            "answer": "Write there \u0152 saying what to write and we have to write. And the woman who dictated, then when it was all done, she said, oh, you two \u0152 two sisters of Russian girls, who finished nine cl asses of the 10 year course, they made more mistakes than Frida Finkelita(ph). I was Finkelita(ph)."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "You were Finkelita(ph)?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Even in Russia?",
            "answer": "In Russia I was Finkelita (ph), yes. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 69"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Yeah, lita. So tell me, at that point \u0152 well, not at that point, I want to go back, and I want to ask a question that may sound very, very na\u00efve, but it\u2122s coming from what I\u2122m trying to gather from your story. The war will happen. Your parents are frightened for you because you belong to the Komsomol and you could be shot in the first days, clearly. But did they fear something for themselves? Did they fear that there would be some \u0152 do you think that they were afraid that something would happen to them? They certainly may not have liked the Nazis, but did they think there was some danger for them?",
            "answer": "I am sure they thinked it was danger. She knew what was going on another, it was not the first \u0152 they knew what is going on in Poland , they knew what is going on in the other places, but at the same time, unfortunately, I was not in touch, I c ouldn\u2122t find out anything. But I dot \u0152 didn\u2122t believe, so maybe they had ho pe. But very soon, you know, when they were already put to death, September \u212241, 10 and 11. The 10 th were the men, and the 11 th, women and children. September. So it was only 22 nd June, July, August, September, four months."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Four months.",
            "answer": "Yeah, and they were all put in a school, but it is not a school, it is a school to become \u0152 to have a specialty. And in this school \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 70"
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "A vocational school, probably.",
            "answer": "You know, you could become a \u0152 work in a amat mokykla ."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Yeah, so oh amat maku(ph) \u0152 amat maku (ph) \u0152",
            "answer": "Oh my God, I\u2122m forgetting that I can say Lithuanian."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "\u0152 fa \u0152 Lithuanian, yes, yes. Amat, it\u2122s vocational school, vocational school.",
            "answer": "My \u0152 yeah, my father was there the doctor."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "I see.",
            "answer": "He was taking care of the students."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "I see.",
            "answer": "And then it became the place where they were holding them for a few days, and after this, they marched \u0152 and the amat mokykla was in the \u0152 at the end of the \u0152"
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Town.",
            "answer": "\u0152 town. So they had to march alon g all the town and about two, three miles more to the forest. And here, I have said how my father was \u0152"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Killed.",
            "answer": "They were killed over there, but how he looked when he marched with this column, he was in a bloody, scared and \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 71"
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "I wanted to ask, when you were in Saratov , and then you were in Nowosibirsk, clearly you must have been th inking of what\u2122s going back on \u0152 back in \u0152 home in Serei .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Were you trying to get in touch with your parents, with your family, or was there no way \u0152",
            "answer": "No way, no way."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "No way.",
            "answer": "Absolutely no way. The only one thing, I believed that the humans cannot do such a thing."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Well, were you hearing already things about what was going on there, or not?",
            "answer": "No, I didn\u2122t hear anything about Serei, especially because Serei is \u0152"
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Small place.",
            "answer": "\u0152 small place. But I was hearing that they are killing. Killing and there were camps, and there were the \u0152 you know, I have a friend who was in Vilnius ghetto."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Mm-hm. But this is \u0152 I\u2122m still trying to get a sense of what you knew at the time. Not what one could find out later, but what, for example, did the Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 72radio say? What did the newspapers write? Did you ha \u0152 was there any news of what was going on then?",
            "answer": "I \u0152 I was reading, but I \u0152 I am saying again I couldn\u2122t believe, but it became a very difficult time for me, you know what? I was going, for example, the time when it is already close, to find out when it goes to the end. I was going \u0152 let\u2122s say my \u0152 my aunt, I lived with my aunt."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Mm-hm, in Nowosibirsk .",
            "answer": "No \u0152"
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Oh, I\u2122m sorry.",
            "answer": "\u0152 that time I already came to Moscow."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "I\u2122m confused. Okay.",
            "answer": "Yeah, in Nowosibirsk I got of work at the komatata (ph). You know what is komotata (ph)?"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Have no idea.",
            "answer": "No? Komotata (ph), that is I have to \u0152 at night I was going \u0152 we were in the basement, and are living there about seven, eight students. And the place was divided with \u0152 with white [speaks Lithuanian] divided with material things."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Was like a white curtain, or a white \u0152",
            "answer": "Curtain \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 73"
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Yeah, okay.",
            "answer": "\u0152 curtain, whatever they had."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Some sort of \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "\u0152 some sort of divider",
            "answer": "So, we were three people here, and four people there, and four more. And among the four was one mother, because there was a lady with a mother."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we were very hungry, hungry. We didn\u2122t ha ve to eat enough, and we decided that there was the professor, they had a garden. And we decided that if we take one kop stai, kopstai \u0152"
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Oh, cabbage.",
            "answer": "Cabbage, one cabbage one night, even not every day, nothing will happen. So we were taking this and having the cabbage. And then we were trying to get a little bit of potatoes. E-Everywhere was potatoes owners, and we decided that one, only one time to take from each house."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Mm-hm, something.",
            "answer": "Yeah. So we were theft."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "You were thieves, yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 74",
            "answer": "Thieves."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "But you were \u0152 but you were hungry.",
            "answer": "We were hungry. And then in the morning, we were sending one of us, we didn\u2122t have wood, we were cold over there."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Many times I had here you know \u0152"
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Blue?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Mm-hm, on your cheeks, yeah.",
            "answer": "We were sending somebody to the \u0152 we had a special place to eat, because we had a cart. But it was \u0152 the soup was water, so we were sending one, giving all the clothes, warm clothe s, and we were bringing a big buck \u0152"
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Bucket.",
            "answer": "\u0152 bucket with soup, and because it is big, so in the \u0152 it was a little bit. And then we were eating this, and taking the \u0152 from the professor\u2122s a little bit, and by some way, we surviv ed. And then there was in \u0152 in Nowosibirsk , a \u0152 lithua \u0152 Lithuania had a person who wa s taking care of Lithuanian evacuees."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Okay. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 75",
            "answer": "But that was Nowosibirsk. I got in touch with him and he made me like his secretary, but only I was far away. And I had to talk to other people, and he gave me, not shoes, but you know, for winter \u0152"
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Boots? Some sort of boots?",
            "answer": "Some sort of boot, but th ey are from material, you know?"
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "I know what you mean, they were this felt kind of \u0152 how is it said in Russian, the \u0152",
            "answer": "[indecipherable] so far away I-I don\u2122t remember how [indecipherable] says. But it\u2122s not leather?"
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "No, no, I know \u0152 it\u2122s sort of like these felt kind of boots.",
            "answer": "No, no, no. But it helped me very much, it\u2122s helped me very much. And I was in touch with others evacuees, asking what they need. I worked a little bit. But it\u2122s a pity I forgot his name."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "It happens.",
            "answer": "Because then when I came back to Moscow and he was in Moscow, was the Lithuanian [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Rep-Representation, yeah.",
            "answer": "Representation, yeah. And I think th at he came back also, and I saw him a few times. He made a lot good things for me. [indecipherable] I don\u2122t remember his name. So \u0152 and then it came a time when the institute started Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 76to think about coming back to Moscow . And I went with the institute back to Moscow ."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "And then you met your aunt?",
            "answer": "And then I met my aunt, and I lived with my aunt."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "And she had no news of your family?",
            "answer": "No, absolutely not."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "And I\u2122m going back and repeating my question. You were saying you did not believe what was written in the newspapers, so that means something was written in the newspapers during the war about what was going on.",
            "answer": "Yeah, and by radio all the time \u0152"
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "And by radio, oh \u0152",
            "answer": "\u0152 that killing, killing, killing and killing."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Okay. And why did \u0152",
            "answer": "Killing Jews."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Okay, and why didn\u2122t you believe it? Oh, they were saying they were killing Jews, not Soviet citizens?",
            "answer": "No, Jews."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Jews, uh-huh. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 77",
            "answer": "Yeah. I couldn\u2122t bel \u0152 I \u0152 I wouldn\u2122t say that I don\u2122t beli \u0152 didn\u2122t believe at all."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I couldn\u2122t imagine, and I \u0152 very often I read \u0152 I\u2122m reading now that people couldn\u2122t imagine \u0152"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "\u0152 that this could be done."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Okay. And was the \u0152 was any part of it that you didn\u2122t believe the Soviet press, or you did believe th e Soviet press in general?",
            "answer": "I did believe in general, but my \u0152 I \u0152 I \u0152 I \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Your mind couldn\u2122t imagin e that such a thing \u0152 okay.",
            "answer": "My mind couldn\u2122t imagine that this could be done. But what had happened with me, I all the time was \u0152 that was a bad thing. I was \u0152 let\u2122s say I was coming from the sixth floor, my aunt lived on the sixth floor. No elevator. When I was g-going back, if I will meet somebody on the way, that\u2122s okay, if I will not meet, that is bad. I am going to the tramvajai, you know what is tramvajai?"
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "To the trolley bo \u0152 yeah, the trams.",
            "answer": "Yeah, to go to the university, to the \u0152"
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Correct. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 78",
            "answer": "I see he is coming. If I will catch him, fine; if not, bad. All the time I was in this ci \u0152 in such a [indecipherable] that is very bad."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "I don\u2122t understand. If you would m eet the tram, if the tram would be coming, or if the person \u0152",
            "answer": "No, simple, simple this \u0152 that was my own \u0152 I was all the time thinking what will be when it end the war, I will find my parents, or not."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "Only this was my \u0152"
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "I see.",
            "answer": "I was thinking, they are dead, or they are alive. So I started to think if I will catch the train that is good, or [indecipherable] each time, something."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "In other words, you played a mind game with yourself.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "If you catch the tram, it means your parents are alive.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "If you don\u2122t catch the tram, that\u2122s not good.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "That sort of thing.",
            "answer": "And many, many these kind of things."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "I see. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 79",
            "answer": "You know, if I go upstairs and I don\u2122t see anybody going down, it\u2122s good. But if somebody goes \u0152"
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "It\u2122s bad.",
            "answer": "\u0152 that bad. That can make you, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Crazy, yeah. But of course, you didn\u2122t know. You had no \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t know, no. And I came to Moscow , to my aunt, and she lived in one room in a \u0152 an apartment which had another room where there lived another lady, a researcher. And anothe r lady lived with my aunt in one room, so I was the third one. And this lady, she was a nurse, but she was helping the one, which is the researcher, she was better off, and she could pay her. She was making for her \u0152 oh, she was like a helper, you know? But she\u2122s \u0152 she\u2122s \u0152 she spends the nights in our room. So it was a room, here is a aunt, here is this lady, and here I am. But relations were good, and in the same apartment, in the same, were an apartment for a family, a family of four or five. Father, mother, two children and a grandmother. And in the kitchen, everybody had his own place \u0152"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 you know. And one bathroom, and one toilet."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "So that\u2122s for everybody.",
            "answer": "For everybody, yes. So I lived there a few years til I got married. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 80"
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Did you get married \u0152",
            "answer": "Because I worked \u0152 I worked very close to the place where my \u0152 my \u0152 my aunt lived. But what happened at this time, unfortunately, that the family of my uncle, they were used that the aunt takes care of them. And here she gave all her energy \u0152"
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "To you.",
            "answer": "\u0152 to me, yes. And a little bit it had an influence, you know."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "That \u0152 that they didn\u2122t get the energy that you were getting, the attention.",
            "answer": "Yeah. And one time very \u0152 it was a ve ry not good thing, the daughter of my uncle, the daughter of my uncle, she owed her money. And when my aunt says that you have to return, I will better give you another time. Why you are not returning? She said, take it out from my \u0152 what you are going to leave me. Can you imagine? And my aunt become very, very angry, and they didn\u2122t have relations, and she put everything on my name. That was a \u0152 a \u0152 how much could she have, she was a buhalteris."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "She was a \u0152 a \u0152 ac \u0152 an accountant in some way \u0152",
            "answer": "Accountant, yeah, an accountant."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "\u0152 a bookkeeper.",
            "answer": "Bookkeeper, yeah Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 81"
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Bookkeeper",
            "answer": "Bookkeeper. And she died at 75. I lived 10 years more already."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "So, you\u2122re in Moscow and you\u2122re living with your aunt, and you\u2122re wondering what\u2122s happened to your parents. What happened \u0152 how did the war end for you? Were you already married by then?",
            "answer": "Just a moment now, the \u0152 the war ended in \u212245 \u0152"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Correct.",
            "answer": "\u0152 and I got married \u212252."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Ah, I see. So in 1945 \u0152",
            "answer": "1945, it was a day when it was a very big party, but I still didn\u2122t know exactly. So this day I remember, I will remember all my life. But unfortunately, very soon, I got a le tter first from my \u0152 from the chef \u0152 chauffeur \u0152"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Ah, from your father\u2122s \u0152",
            "answer": "Salvoukas (ph), Salvoukas (ph)"
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Sa-Salvoukas (ph), okay.",
            "answer": "Yeah, that I cannot tell you nothing good."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "He wrote you that?",
            "answer": "Yeah, and additional, I got a lette r from my good friend who survived the ghetto. And she lives in Boston now, but she lived very long in Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 82Lithuania . She came later, a month later than I to America. She \u0152 and I am in touch with her. Why I didn\u2122t write in her without talking to her that maybe she would like to be [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "You mentioned her to me, yes, yes.",
            "answer": "Yeah, because her husband is now in the nursing home, but not simple nursing home, a little bit with mental."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "And \u0152 oh, maybe alz \u0152",
            "answer": "So I wanted first to talk to her."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Yes, of course.",
            "answer": "But because I was so \u0152"
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Busy, yeah.",
            "answer": "I have it in mind"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And if yes, I will tell you."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Okay, you let me know.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Good, good. Now, she was in the Vilnius ghetto, Vilna ghetto, or \u0152",
            "answer": "I think Vilnius ghetto, but she left it, she \u0152"
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "She ran away.",
            "answer": "She ran away, yes. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 83"
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And she is very in touch with Vilna, with the people who work in the museum, because she is \u0152 she has friends over there."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And very often she was sending me some, in Lithuanian, newspapers."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Small newspapers in Lithuanian."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Okay. So she knew about what happened to your parents, or your \u0152 what happened to Serei.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Yes. And she found you in Moscow \u0152",
            "answer": "She wrote it to me, I didn\u2122t go to the univers \u0152 to my college or university this day and \u0152"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "So what did she write?",
            "answer": "\u0152 unbelievable"
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "What did she write?",
            "answer": "She wrote that they were killed together with all Serei, with all the people, all the shtetl."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "So that means that from stel \u0152 Salvoukas (ph) and from her \u0152",
            "answer": "Mira(ph), yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 84"
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "\u0152 from Mira(ph) \u0152",
            "answer": "But very soon we went."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "I see.",
            "answer": "But that we went the first time already with Arkady, because I was all the time told that, don\u2122t go. There are a lot of i-in the forest and they can kill you, because they are the ones which are afraid now \u0152"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "To come back.",
            "answer": "\u0152 that they will \u0152 to come back in the cities. So \u0152 and they can \u0152 and we had a few cases, such cases, that peopl e were killed. So I understood that I have to wait a little. And when I got married, we went together with my husband. We went first to Vilnius, and my friend still were there. So we went together with him, first to Leipalingis, and then to Serei, and we saw the first time the memorial. And at this time, we even found some pieces of some \u0152 what is going on with me, what is going on?"
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Nothing, everything\u2122s fine. You found something \u0152",
            "answer": "You know, if take off all this from the finger, what left?"
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "You found some bones you mean?",
            "answer": "Bones."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "You found some bones, yo u found some skeleton bones.",
            "answer": "Yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 85"
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Still around th \u0152",
            "answer": "Later they made the mar \u0152 a-and they made around small, not high. You will see everything, I have it."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "And did they \u0152 did you talk to people then about what happened specifically to your family?",
            "answer": "Yeah, we \u0152 we found a teacher wh o spend with us some hours, and he cried when he told us how it was, all the details how it happened. That three days they were holding them in the amat mokykla ."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "In the vocational school?",
            "answer": "Yeah, and that was a Lithuanian pe rson, a Lithuanian teacher. So I spoke to him Lithuanian, and I later \u0152"
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Translated for Arkady .",
            "answer": "\u0152 translated for Arkady , yeah. And he told everything how it was, and they were very, very upset. And you know, even now they are writing that they will never forget it, and th \u0152 you know, different people. And wi \u0152 when we came to the house of Salvoukas (ph), his wife, only what she could say, she were \u0152 our \u0152 I-I forgot to tell that our house was bombed and gone in [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "The one they lived in, or the one that your parents rented? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 86",
            "answer": "The one which ma \u0152 our parents rented, and the other one, everything, because we saw when we came only everything burn, fire. And they moved to the very end of the city, very close to the \u0152 like I told you, the kirche(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "That\u2122s right, the church.",
            "answer": "\u0152 the amat mokykla \u0152"
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "The vocational school.",
            "answer": "But ama \u0152 yeah, amat mokykla is a little farther. And this is the end of the langergast(ph). And there is the \u0152 there the name is \u0152 I have a \u0152 a photo, I am standing in this house wh ere they lived, the time til they were brought to the amat mokykla . That is simple a family who was giving us milk, they had always a cow, and they were bringing milk, and they let Father and Mother and Etta to live with them, but it was not a long time, very soon they were taken. So I have the house where they lived a tre \u0152 few months."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Ah, so they were \u0152 so, in other words there was no ghetto really in \u0152 in Serei? People \u0152 the place was bombed, and your parents had no place to live, so they went here \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 87"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "\u0152 to this form \u0152 chauffeur, former chauffeur, and then when they were taken away to the vocational school, they were held there for three days, you said?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "And then they were brought to be shot.",
            "answer": "Yeah, and it was only \u0152 it was on the 10th and 11th September."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Did you remember what you were doing on the 10th or 11th of September? Did you go back in your mind and try and figure out where you were?",
            "answer": "No, oh, I \u0152 I \u0152 I know that very often, what Hanna(ph) Slovatitsky(ph) writes in her \u0152 that she cannot remember what she did this day."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "I cannot say that I \u0152 I \u0152 I remember it."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "What did they \u0152 what were some of the things that they told you about your parents during that time?",
            "answer": "The wife of Salvoukas (ph) said she tried, because they couldn\u2122t go out, and they couldn\u2122t buy something, so she tried to \u0152 by some way, she was telling us, she was buying eggs and bringing them to this \u0152"
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Yes. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 88",
            "answer": "\u0152 place, and trying to help with \u0152 but it was also dangerous, but she did. She told me this and she cried, becaus e she couldn\u2122t imagine \u0152 a lot of good people, you know, a lot of good peopl e. And when I read now about the woman who says she will never forget how she saw my father in the beginning of the \u0152"
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Column.",
            "answer": "\u0152 column, yes, in \u0152 with \u0152 with blood, and she could see that he was beaten. She says it. And I got this paper. Unfortunately, it\u2122s in Russian written, but this piece I translated. So, I can give it to you."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "When you got it, did you \u0152 did so meone recognize it and send you that article, knowing it was about your father, or did you open the paper one day and there you read it yourself?",
            "answer": "No, no, my [indecipherable] my uncle\u2122s daughter, she read it, because we didn\u2122t pay a lot of attention to Russian papers, because we had to \u0152 we worked, and we had to read English, to know better English."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "You\u2122re talking about now here, you\u2122re in the United States , yes.",
            "answer": "Yeah, in the United States. And she sent me this paper."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "And so this is th \u0152 she sent you this paper \u0152",
            "answer": "And she called my husband, and she re ad it to him, and he says, the first time he says, don\u2122t tell it to Frida. But she was very surprised, that what I Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 89had to know. And she called me, and I found out, and I was very upset that Arkady told her let \u0152 let \u0152 let not tell Frida."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Yeah. Well, he probabl y wanted to protect you.",
            "answer": "Mm, he wanted to protect \u0152"
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "To protect, yes.",
            "answer": "\u0152 yeah, but it\u2122s not the case. I have to know. I am watching everything, all Holocaust movies. I am always watching them, and I \u0152 because I have to \u0152 at least I have to feel a little. I have very often, as older I become, as more I have the feeling of guiltiness that I was not with them, and I didn\u2122t have to go through this all. It\u2122s very difficult to imagine my sister, my father, my mother, how they were \u0152 how it was all \u0152 and I was not there."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "But I am sure that for your father and for your mother and your sister, it was easier for them, knowing that you were not there, and that maybe you survived. That \u0152 that for them it would have been harder to see both of their children in that situation.",
            "answer": "Yeah. It would be good to be a very believing, and believe that we will see someday."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Are you a believer?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Are you a believer? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 90",
            "answer": "I don\u2122t know, after what is going on all these years. After the Holocaust and it is still so bad everywhere, with the hating of Jews , I don\u2122t know why, because I know where \u0152 I know bad people. For me the nice thing is a p \u0152 a person has to be good from bad. And now in Europe and everywhere. I don\u2122t know why."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "That I \u0152 at that point you mentioned \u0152 you me ntioned your \u0152 Salvoukas\u2122s (ph) wife, and that she was a good person and that she cared. But I want to bring up the other pers on you told me about earlier, who was the organist\u2122s son, who you said par ticipated. What did you find out about him?",
            "answer": "He \u0152 oh, I \u0152 I don\u2122t know if he was \u0152 I \u0152 I will ask, maybe Mira (ph) knows. But at least he couldn\u2122t come b ack and he had to \u0152 to pay for this. But how it came out, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "So, but what did he do? What do you know that he \u0152 what were you told that he did?",
            "answer": "What he did, he helped to kill."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Uh-huh. Were there others in the town \u0152",
            "answer": "They di \u0152 yeah, there were, who helped to kill. They came to Salvoukas (ph). They asked everybody, but Salvoukas (ph) refused. And he Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 91said, the only \u0152 but he was also afraid, you know, the only thing what I can give you is my \u0152 no, the pferd."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Oh, the horse.",
            "answer": "The horse, right, pferd, pferd is \u0152"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Pferd is the German word for horse, and so probably also the Yiddish word for horse.",
            "answer": "Yeah, a pferd. The horse."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "And so, did you find out whether they were \u0152 in Serei, was it Germans who shot, or was it Lithuanians who shot? Do you know who it was, did anybody tell you? In Lithuan \u0152 in Serei.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "\u0152 when everybody was shot, did anybody tell you who did the killing?",
            "answer": "Who did the killing, they \u0152 everywhere they write collaborators, Lithuanian. But I didn\u2122t know who, exactly. What I remember is the son what I told you, and others I don\u2122t know. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "What \u0152 you know, who live there, it was very difficult to come to this place, and nobody came back to live, nobody."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "And there the cemetery \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 92"
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "How often were you there, to Serei? You said \u0152",
            "answer": "Once a year, in the summer."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "From that first time \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "\u0152 from that first time it was once a year until you left?",
            "answer": "Every year until I left, then in \u212288, we went to Moscow and from Moscow we went to Vilnius, and from Vilnius we went to Serei. And since then I haven\u2122t been there, beca use \u0152 I wanted very much, very much, but unfortunately, my medical \u0152"
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Situation?",
            "answer": "Situation doesn\u2122t \u0152 I cannot now go. That\u2122s a pity, but \u0152 you know, I would like very much to show you, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "That\u2122s \u0152 let\u2122s see some of those things that you wanted to show me.",
            "answer": "Yeah, funny \u0152 funny things, this is another, absolutely nothing to do with it, but I would like to show you how we were \u0152 with that I \u0152 I liked to put my vacations."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "Yeah, and here \u0152 okay, so humay(ph) Palanga."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Palanga, yes, of course.",
            "answer": "You know Palanga, yeah, Palanga [speaks foreign language here] Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 93"
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "So I see in 1951 you were in Palanga.",
            "answer": "Palanga, and then you will see parlan \u0152 Palanga \u0152"
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Again in \u212258.",
            "answer": "\u0152 in \u212258. Hosta(ph) Palanga [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Mm-hm, that\u2122s right.",
            "answer": "[indecipherable] And then Palanga ulitsa(ph) naringos (ph)."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Naringos (ph), that\u2122s right, all \u0152",
            "answer": "And then Palanga ulitsa(ph) gestuccio(ph), and Palanga sanitori(ph) jovairdra(ph)."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "So you were there in all those years?",
            "answer": "Yeah, and then Palanga ulitsa(ph) salamayanaris(ph), and then Palanga ulitsa (oh) uritas (ph)."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "And Palanga \u0152 and then [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "So Palanga is in Lithuania ?",
            "answer": "So was Nida, Nida."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "And Nida is in Lithuania ?",
            "answer": "And Nida was already the time when we were \u0152 \u212278 we went to America."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "So that was close. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 94",
            "answer": "And Nida was before \u0152 oh, Nida is such a nice place."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "It\u2122s pretty.",
            "answer": "And we were a little already nervous, because we were already put our documents, and we were afraid somebody can know about it, so it was not \u0152 but Nida, that was something special."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "Well, how did you feel? I mean, i-it\u2122 s \u0152 it\u2122s a \u0152 a very direct question, but did your feeling about Lithuania change because of \u0152 of your parents and the massacres and everything that happened there?",
            "answer": "No, I \u0152 because, you know, I \u0152 my feelings to Lithuania are not bad. Not bad, despite the \u0152 what happened . But at the same time, I know \u0152 I knew a lot of guys and girls who were so nice and so good. So, I understand that that is everywhere this way. And Mira (ph) was telling me about the ones who are still there. One is a very famous doctor, a very good guy, and one excellent guy was \u0152 he is also there. And I went to the \u0152 35 years, this is all photos, I went to Alytaus , when it was 35 years since we finished \u0152"
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Your gymnasium.",
            "answer": "\u0152 gymnasium, yes. And I was there with mi \u0152 Mira(ph) was there, and Fima (ph), my friend, and my husband we nt with me. And we spend there with all our \u0152 with all the teachers."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "But what about that lady wh o said that terrible thing? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 95",
            "answer": "I have no idea where she is. I even don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "But she wasn\u2122t there?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "No.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "I \u0152 I cannot imagine to see her."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "I would find that \u0152",
            "answer": "I think that she \u0152 I think that she understood that she cannot come to such a \u0152 generally I don\u2122t know what happened, because I \u0152"
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "You left, you left.",
            "answer": "I didn\u2122t want \u0152"
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Yeah",
            "answer": "\u0152 because others were different"
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Interesting.",
            "answer": "And she was the main who tried to do it, so \u0152"
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "A main instigator, yeah. So I see all of these hotel, all of these vacations that we\u2122re taking \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 96",
            "answer": "Yeah, Palanga wi \u0152 will ah \u0152 this is no Palanga [indecipherable] we got [indecipherable] place, and we were there \u0152 no, and then already Nida and \u0152"
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Then \u0152",
            "answer": "\u0152 I left, 23 of March."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "March.",
            "answer": "We went from Moscow [indecipherable] is Vienna a \u0152"
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "And then you went to Vienna on the \u0152",
            "answer": "To Vienna and then from Vienna and then we came to America."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "America. What are some of the other things you\u2122d like to show me, and I\u2122d like to see?",
            "answer": "Yeah, yeah, I would like very much \u0152 first I \u0152 I would like to show you this. If you would say that you would like to have it, I will make a copy and send it to you."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "A believing Jew. The selected writings of Milton Steinberg. Yes, very much, very much.",
            "answer": "I will definitely send it to you. Ella will make a copy."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Okay, okay. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 97",
            "answer": "Because that is his \u0152 he wanted to talk to me, but he called and we didn\u2122t. His son is now the Long Island University, he is \u0152 I [indecipherable] and I also keep it."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "Okay. So this is someone else, Milton Steinberg, who is from Serei, and si \u0152 his son is David Steinberg \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "\u0152 who is at Long Island University. How interesting. Okay, so they also come from Serei.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Your father\u2122s family, was it buried in the cemetery? Your grandfather and grandmother \u0152",
            "answer": "Yeah, the cemetery is a little \u0152 what I found is only my grandmother\u2122s \u0152 these also in \u0152 in \u0152 in the photos."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Mm-hm. Let\u2122s see those photos.",
            "answer": "Grandmother."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Let\u2122s see.",
            "answer": "Just a moment. What I can start from \u0152"
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "I will say now officially, this concludes our interview with Frida Ruderman, on October 15 th, 2010. And what we are going to do right now Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 98is look at some photos, and have so me comments about those photos. So the official part of our interview is done.",
            "answer": "This is my family."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "This is your family. Your father \u0152",
            "answer": "And very close to the \u0152 that was maybe a year before."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Oh.",
            "answer": "This is not \u0152 this is also copies, and I have the \u0152 this is \u0152 this man came from the United State. I have here a uncle, Father\u2122s brother. He is already gone, unfortunately, very soon after our coming. And he came to Serei and we made a photo with him. So that\u2122s my father, that\u2122s me, that is my mother, that is my sister Etta."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Oh, you\u2122re such pretty girls.",
            "answer": "Yeah, and that is the brother of my father, who died."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Who died, yes.",
            "answer": "That is his son, who was killed."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Yes.",
            "answer": "So she was killed and he was killed, and she is in Israel, but already in a bad shape. And this is a couple who is a first cousin of Father, but they survived, they [indecipherable] and they could go, but they are both already not \u0152 they are \u0152 they died both, but their son lives in Vilnius. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 99"
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Okay, yes, I think that this would be a lovely photo, and this photo, too. Tell me about the dress. You were going to tell me about the dress and what was special about it, and we forgot to mention \u0152",
            "answer": "Ah, that helped me because they liked \u0152 the girls liked so much the dress, that if they had to go somewhere, they were \u0152"
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Asking to borrow it.",
            "answer": "Borrow it, and I was \u0152 they were giving me \u0152 when I didn\u2122t have \u0152 I was not still in touch with the man in Nowosibirsk who helped the Lithuanians. I didn\u2122t have shoes, warm shoes, they were giving me shoes to wear, something to wear."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "I see, so this is when you\u2122re in Nowosibirsk \u0152",
            "answer": "In Nowosibirsk."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "\u0152 and is this the dr \u0152 this is the dress you wore when you ran from Lithuania ?",
            "answer": "This \u0152 yeah, I \u0152"
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "So, did you have any other clothes?",
            "answer": "\u0152 I \u0152 no, but I had it with me."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "I see.",
            "answer": "Because the next day I didn\u2122t have anything, everything was sent home already. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 100"
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "So, was this \u0152",
            "answer": "So this was because I had to, in the evening of the day of the beginning of the war, I had to go to the party."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "So you left Lithuania with your party dress on?",
            "answer": "On me, no \u0152"
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "No, but you had it with you.",
            "answer": "\u0152 something \u0152 yeah, but I had it with me, yeah"
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "You \u0152 with you, I see, I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Oh, this is simply the class."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And here \u0152"
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Class picture.",
            "answer": "Yeah. And here is \u0152 one moment here \u0152"
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Is this the gymnasium?",
            "answer": "Yeah, Alytau \u0152 Alytaus gymnasium."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Alytaus gymnasium.",
            "answer": "And I think that here is \u0152 oh, this is my sister Etta."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Etta, okay. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 101",
            "answer": "Yeah. And this is what you can see. This is [indecipherable] the one what we wanted to \u0152"
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Recruit, recruit.",
            "answer": "Yeah, and where is other \u0152 a-a-and this is Derwinskyter(ph)."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "You said they were Polish, but those sound like very Lithuanian names.",
            "answer": "Lithuanian names?"
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "Yeah, they \u0152 you said these girls were Polish \u0152",
            "answer": "Yeah, they are Polish."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Polish, but the names sound \u0152",
            "answer": "Zigma (ph) \u0152 Zigma (ph) Chapolkaytita (ph), I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And this is Ona(ph) Derwinskyter(ph)."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And this is my friend who died in the first days. She was \u0152 that is Halla(ph)."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "Halla (ph), your best friend.",
            "answer": "Yeah, best friend Boekshitskyter(ph)."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Boekshitskyter(ph).",
            "answer": "Halla (ph) Boekshitskyter(ph). And this is a very nice, very good relations with this girl, Oushileeta(ph), Janie Oushileeta(ph) and very nice Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 102looking. And very close I was also w ith \u0152 but we\u2122re not \u0152 that\u2122s me, and that is Rushenskyter(ph). This is now in Vilnius . And this is Pangornis (ph), I think. But I remember a little \u0152 oh, you see here, Derwinskyter(ph), and this is Amelia(ph) Baltoskonita (ph). Now this is a very good friend of mine."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Mm-hm. And this is yourself.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Beautiful, beautiful. And this is in 1939 in Alytaus. You\u2122re beautiful.",
            "answer": "And this is Usolita(ph), the one which is here in top, on top."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Yeah, this one.",
            "answer": "And this is Baltoskonita (ph), Amelia(ph). Baltoskonita(ph). Now, she is not here, but this one \u0152"
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "[speaks Lithuanian] E-Etta?",
            "answer": "Emma."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Emma. And in send \u0152 in 19-fift \u0152 \u212246, a picture from your school days, okay.",
            "answer": "Yeah. And here is our class, but also very [indecipherable] maybe the first or the second. I-I-I am here, and this is Boekshitskyter(ph), is Halla(ph), and this is Xena(ph), a daughter of a mus \u0152 musical teacher. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 103And I don\u2122t see other Jewish girls here . It was in the end, when the other girls turned out and said to \u0152 you and you and you, we were six."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Alytaus gymnasia . [speaks Lithuanian] Shukienna (ph) \u0152",
            "answer": "Shukienna(ph)."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Shukienna(ph).",
            "answer": "Oh I remember her very well, Shukienna(ph), here she is. And they \u0152 it was at the \u0152 they were giving when they were endi ng \u0152 they \u0152 they were ending and they were giving the key \u0152"
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 to the next."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Ah, to the next \u0152",
            "answer": "Yeah, that was \u0152 and here is \u0152"
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "That\u2122s a school picture as well.",
            "answer": "Yeah. And here is Lolek(ph), I think, this one. I think so."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "And let\u2122s see what this says now. This looks like it\u2122s \u0152",
            "answer": "This is a old one."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Where it says, in this place in \u212241 [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "September [speaks Lithuanian]",
            "answer": "[speaks Lithuanian] Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 104"
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "I\u2122m going to translate it.",
            "answer": "But now is different."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Okay, I\u2122ll translate this for the tape. This is a photo of the original monument that was cons-constructed in Soviet times, and it said on its plaque, in this place in \u212241 \u0152 in September 1941, the Hitler in \u0152 the Hitler [indecipherable] occupants and their bourge ois nationalists and \u0152 and bourgeois nationalists murdered 19 00 wen \u0152 men, women and children from the Serei town, and its surrounding region.",
            "answer": "Yeah"
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I will give you, here I have all copies for you."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "On simple \u0152 on paper."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "You know what it could be, th e difference, is it says here, Serei town and the \u0152",
            "answer": "Appeelingcue(ph)."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "\u0152 the appeelingcue (ph) \u0152",
            "answer": "And then maybe without appeelingcue (ph)."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Appeeling(ph), it could be without appee \u0152",
            "answer": "It could be, yeah, it could be. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 105"
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Yeah, so this is translated from \u0152",
            "answer": "Yeah, in this place I translated. Or here, we are on the \u0152 see, Alytaus, June \u212276, 35 years after ending gymnasium."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Oh wow. Oh wow. Look at all these people.",
            "answer": "That\u2122s me."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "That is Mira(ph), who is in Boston, to whom maybe I will \u0152"
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "She will ta \u0152 okay.",
            "answer": "And this is, he is now in Israel, that is my friend, with whom I spend the first time of \u0152 and you know, when I went to \u0152"
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "The first time of what?",
            "answer": "\u0152 to Kochetayev, we went there of the morning together, we were put together on the \u0152 we were together even in the farm."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Is this Fima(ph)?",
            "answer": "Fima (ph)."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Oh, this is Fima(ph), who you mentioned, okay.",
            "answer": "That is Fima (ph)."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "Okay. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 106",
            "answer": "But then when I went to Kochetayev too, he was not dressed enough, he was afraid, and he went to Tashkent . And we kept in touch all the time."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "I see, I see. And are any of the pictures of the girls who were in the other photographs in here too? No?",
            "answer": "Wha-What?"
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Y-You have in here, yo u have these \u0152 these girls here, are they in here too?",
            "answer": "If they came. Just a moment. Maybe not everybody came. There are some, but I don\u2122t see here Derwinskyter (ph) \u0152 I don\u2122t see some of them. Derwinskyter. Little."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Let\u2122s see from here. Maybe not, maybe not.",
            "answer": "Not everybody came, but many I saw and it was very nice to see them. What this is, I think this is Rozenskyter. And here \u0152"
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "She is.",
            "answer": "She is."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "So it is, so it is.",
            "answer": "And here we made a \u0152 the sa me day we made this picture [indecipherable] with us, so that\u2122s him. And this is the new one."
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "The new one, but it\u2122s not very clear. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 107",
            "answer": "It\u2122s not clear, but in the material of Hanela (ph) Slovatitsky(ph), which I will make a copy for you."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because it\u2122s interesting written. This is written and it is already 953, I cannot see if \u0152 here is the number."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "No, it\u2122s not clear.",
            "answer": "Impossible."
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "It\u2122s not clear. The photo is blurred.",
            "answer": "These two women, these two women, they are still alive. I don\u2122t know if this baby \u0152 for the last two weeks, I talk to Israel very often, th \u0152 talk to them. They are Sereia(ph), from Serei, and they went to see the new and send it to me."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "I see.",
            "answer": "This is the house in which my parents lived the time, the four months before they were taken to the amat mokykla."
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "I see, before they were taken to the vocational school.",
            "answer": "Yeah. This is a new, and this is a old one."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "Ah yes, I see.",
            "answer": "And this is a very interesting \u0152 this is my \u0152"
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Oh, I see, yes. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 108",
            "answer": "You see?"
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "It says hotel, vie\u0131butis .",
            "answer": "Vie\u0131butis."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "And then it says Finkelo (ph).",
            "answer": "Yeah, finke \u0152"
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Somebody [indecipherable]",
            "answer": "\u0152 the brother \u0152 the brother of \u0152 who died."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Yes.",
            "answer": "That was on his name."
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "So it\u2122s \u0152",
            "answer": "He was Moishe M."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "Moishe M.",
            "answer": "I don\u2122t see if it is M."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "It could be, but it\u2122s not clear. One would have to m-make it a larger picture.",
            "answer": "Yeah. And then \u0152 can you read what is here [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "Let me try, because my eyesight also isn\u2122t good, but let\u2122s see. It says [speaks Lithuanian] Finkelina(ph), I \u0152 and I can\u2122t read this, so this means the dentist, Mrs. Finkelos (ph) \u0152 Finkelina(ph) \u0152 Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 109",
            "answer": "Finkelina(ph), that she came, because that was the time when they came back to Serei."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "I see.",
            "answer": "And they put a advertisement \u0152"
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "A little \u0152 of just \u0152",
            "answer": "\u0152 that she is a [indecipherable] not [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "We \u0152 if we were to make this larger, we\u2122d see \u0152 and who are these people who are on the front stoops?",
            "answer": "I think that \u0152 I \u0152 I cannot recognize them, but I think that one of them is the son who died, who was killed."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And this \u0152 in \u212288, we visited Moscow."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "And then you went to Lithuania.",
            "answer": "And then we went to Lithuania , and we went \u0152 that is Serei, the church. And this is \u0152"
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "Mm-hm. The church, or the synagogue?",
            "answer": "No, that is the church."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "It\u2122s the church, okay.",
            "answer": "Yeah. The synagogue, I have the synagogue, but the synagogue is where \u0152 that is a church. And is very close to the ri-rinkos gat \u0152 plaza. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 110"
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "In the turgaus gat \u0152 yeah, the \u0152 the market square.",
            "answer": "Turgaus gat \u0152 yeah. That\u2122s me, and that is my best friend, he died already. But he wanted to be buried in the place in Alytaus where all the people were \u0152"
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "Killed?",
            "answer": "\u0152 who were killed, yeah, and he did it."
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "Oh, did they?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I have a special envelope with his \u0152 when he was buried."
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "And this is your daughter?",
            "answer": "That is his daughter."
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "Daughter, I see.",
            "answer": "His daughter, and that is the wife of Fima(ph), and this is the one who took me to the Kom \u0152"
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "Ah, the one who recruited you to the Komsomol .",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "What\u2122s his name? Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 111",
            "answer": "David. Davide(ph), and last name I forgot. I knew his father and mother, we were on one \u0152 one \u0152 when we were \u0152 went by the truck, they were on the truck."
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "Oh, I see, okay.",
            "answer": "They\u2122re now gone, but he is in Israel. Kavarski(ph)."
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "Karvarski (ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "David Kavarski (ph).",
            "answer": "David Kavarski (ph)."
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "Very interesting.",
            "answer": "Oh here [indecipherable] to see the [indecipherable]. That is my \u0152 my sister when she was a girl."
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "Oh, she was so pretty",
            "answer": "Yeah. And that\u2122s me."
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "As children.",
            "answer": "Now can \u0152 can you understand why?"
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "Of course.",
            "answer": "No, nobody can understand. That\u2122s me."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "And who\u2122s this? This is you.",
            "answer": "Me, yeah. Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 112"
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "I would sa \u0152 I \u0152 these are lovely pictures, lovely pictures.",
            "answer": "I\u2122ll give you all this."
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "And this is th \u0152 here, right here, what\u2122s this? Ah, these are copies?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Copies, okay.",
            "answer": "Ah this we were coming, what \u0152 how it looks generally. This is without the memorial \u0152"
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 somewhere, but we were sitting, myself and my cousin who is in Israel now, like I told you already, in \u0152"
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "Bad shape.",
            "answer": "\u0152 in bad shape, yeah. This I am in Serei, and this I am in Serei."
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "And this is \u0152 it looks like it\u2122 s in the 60s, yeah, \u212266 \u0152 1966.",
            "answer": "Serei, Serei, Serei. Oh, this is everything."
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "And yet, you went every single year.",
            "answer": "And you know that I am on the internet."
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "Are you? Okay.",
            "answer": "Yeah, somebody put \u0152 but there is one mistake, they put that my grandmother\u2122s date of her birth, or da te of when she di ed with a mistake Interview with Frida Ruderman October 15, 2010 113and I went \u0152 wanted so much to fix it. I still \u0152 it stays like not done, but it\u2122s in my list."
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Yes, okay, okay. More of Serei in 1966. There\u2122s open fields, and village.",
            "answer": "Yeah, this is all \u0152 all \u0152 all \u0152 all \u0152 all the same, all the sa \u0152 oh, that\u2122s how it looks. And the other girl, who was late r, she says that our cemetery is \u0152 looks like the best. Oh, you can\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 709,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you very much, I\u2122ll take a look at this. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}