{
    "header": "URSULA MARX June 8, 2016 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Ursula Marx , on June 8 th, 2016, in Columbia , Maryland . Thank you very much Mrs. Marx for agreeing to meet with us today, and to share your story, and your experiences. I am going to start our interview with \u0152 at the very beginning, with the most basic questions, and everything win \u0152 will unfold from there. So, my very first question to you is, can you tell me the date of your birth?",
            "answer": "February 5 th, 1920."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "1920.",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And where were you born?",
            "answer": "I was born in Breslau . [coughs] Excuse me."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Breslau , Germany ?",
            "answer": "Yes, Breslau , Germany ."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Okay. And, is that in the \u0152 can you tell me where \u0152 what part of Germany that\u2122s in?",
            "answer": "Yes, it\u2122s in East Germany , and is now Polish."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "And what\u2122s the Polish name, do you know?",
            "answer": "Berlotsky (ph) or something like \u0152 I \u0152 I don\u2122t know. I do not remember. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 4"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "You do not know.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay. But it was in this terri \u0152 territory that was kind of contested between the two countries?",
            "answer": "Yes, it was called the Polish corri ndor \u0152 corridor."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay. And what was your name at birth?",
            "answer": "Ursula ma \u0152 Ursula Guthmann ."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Ursula Guthmann ?",
            "answer": "G-u-t-h-m-a-n-n ."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Okay. Did you have brothers and sisters?",
            "answer": "I had just a sister."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Was she older or younger than you?",
            "answer": "She\u2122s older than I am."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "And what is her name?",
            "answer": "Her name is Susan \u0152 Suzanna (ph)."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Suzanna (ph) Guthmann ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "And her married name, if she\u2122s married?",
            "answer": "Her married name is Rosenberg (ph). Interview with Ursula Marx June 8, 2016 5"
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Okay. And when was she born?",
            "answer": "She was born October 12 th, 1917."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Oh, that\u2122s my daughter\u2122s birthday.",
            "answer": "Oh."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Not 1917, but the October 12 th. And, tell me a little bit about your parents, starting with their names.",
            "answer": "My father\u2122s name was Martin Guthmann . My mother\u2122s name was Elise, e-l-i s-e Regina Lo wey , l-o-w-e-y ."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Uh-huh. And were your parents originally from Breslau ?",
            "answer": "My mother was born there, and my father was born in Frankfurt , in the Oder \u0152 at the Oder ."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "So, the other Frankfurt .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "The one that\u2122s in the east.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Okay. Were their families from Germany , or were they from another country, on both sides of your family?",
            "answer": "They were all Germans, as far as I know. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 6"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Okay, okay. In Breslau , did you have an extended family that you interacted with, mu \u0152 from your mother\u2122s side? Aunts and uncles and grandparents and so?",
            "answer": "I had the two grandmothers living there."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Okay, so your father and your mother\u2122s mothers.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay. Did your mother have siblings?",
            "answer": "My mother had two sisters, and they lived in Glogau, g-l-o-g-a-u ."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Was that far from Breslau ?",
            "answer": "No, not too far."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Okay. And, did your father have any relatives living in Breslau ?",
            "answer": "No, my father had \u0152 my father\u2122s sister lived in Leipzig ."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Okay. And was that his only sibling?",
            "answer": "Yes, at the time."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Okay. And how is it that you came to be born in Breslau , and not someplace else?",
            "answer": "My parents lived in Breslau, my mother was born in Breslau, ma \u0152"
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "So did you \u0152 uh-huh?",
            "answer": "\u0152 they got married there, I think."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Okay. Your fa \u0152 do you know anything about how your par ents met? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 7",
            "answer": "No, I do not. In those days you didn\u2122t ask your \u0152 your parents any questions, and I\u2122m forever sorry that I didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Tell me a little bit about how your father \u0152 I assume it was your father, supported the family.",
            "answer": "Supported the family?"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Yes.",
            "answer": "My father had the business, and it\u2122s called Getreide Kaufmann ."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "And what\u2122s Getreide Kaufmann mean?",
            "answer": "It \u0152 he \u0152 he bought truckloads of corn, and other \u0152"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Grain?",
            "answer": "Yes, other grains, and sold them. And he had \u0152 he had a company, he had a partner, and that\u2122s how he supported us."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "So was this a wholesale business?",
            "answer": "I don\u2122t know if you would call it that."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay. Who were his customers? Who did he usually sell the grain to? You don\u2122t know.",
            "answer": "I do not know."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Okay. Do you know if it was a large business? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 8",
            "answer": "I know he had an office with several employees, and I do not know anything else."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "From your ti \u0152 earliest years, do you have any memories, or episodes of something? Your earliest \u0152 earliest things that come to your mind, of yourself as a little child, can you share anything with us?",
            "answer": "I lo \u0152 I know a lot of things, from an early age on. I think I was about \u0152 goes back to my age two or three, even."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Okay, so what is your \u0152 what is some memory that you have from being two years \u0152",
            "answer": "One of \u0152 one of my first memories is that a cousin of mine was born in Breslau , and we went to the hospital to see him. And I know he was only two and a half older \u0152 two and a half years older than I."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "So, that\u2122s when you were two and a half, and you [indecip herable]",
            "answer": "Yes, and I re \u0152 that\u2122s the first memory I have."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And then afterwards?",
            "answer": "I remember lots of things. I don\u2122t know what you want me to do."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Okay, I know, it\u2122s a little bit too open-ended, so I\u2122ll \u0152 I\u2122ll try to be more specific. Can you tell me a little bit about your home, where you lived \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 9"
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "\u0152 what it looked like.",
            "answer": "All right. We lived in an apartment house. My mother never wanted a house."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had a la \u0152 very large apartment. We had \u0152 my sister and I shared a bedroom, and then there was another room, and then there was my parents\u2122 bedroom. And there were two bathrooms, kitchen, and an entrance hall. And then there was a dining room, and a salon with a piano and stuff. And then another, like a library."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "It sound very spacious.",
            "answer": "It was."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Was it in an old type of building that was built in the 19 th century, the stone buildings, the f \u0152 that had many floors? That kind of an apartment house? Could you describe the outside of it?",
            "answer": "It was just a \u0152 a plain brick building."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Brick building.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think it was brick."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Was it relatively new, for the time?",
            "answer": "I don\u2122t know. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 10"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Okay, okay. Well, you said you had two bathrooms, that meant you had indoor plumbing.",
            "answer": "Oh yes, oh yes."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had some \u0152 there were several floors. There was \u0152 in the basement was a washroom. So once a month a washerwoman came, and they had a \u0152 all machines down there, and ironing boards and things, and they would wash the laundry down there."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "For the whole apartment building?",
            "answer": "No, for us."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Ah, I see, I see. So, what \u0152 was this basement a communal \u0152 a communal space that others could use too?",
            "answer": "I think it was."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then on the top floor, was a \u0152 a place where we could store things. Like my \u0152 my grandmother would \u0152 she would cook vegetable things and put them in jars, and they were stored up there."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Okay. Did you know your neighbors?",
            "answer": "Not too many, no. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 11"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Okay. Were there \u0152 was this mostly a Jewish neighborhood, or a mixed neighborhood?",
            "answer": "I \u0152 I think it was mostly Jewish, I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Okay. Okay. And you had \u0152 you had indoor plumbing, you had electricity \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "\u0152 in the building?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "And how is the building heat \u0152 you know, how did you heat the building?",
            "answer": "We had radiators."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Radiators?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "And coal ovens in the bottom, in the basement, or you have no idea?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay. I know, these sound like strange questions, but what \u0152 the purpose behind them is to try to get a sense of \u0152",
            "answer": "I understand."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "\u0152 what was life like?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "You know? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 12",
            "answer": "Life was wonderful."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We had loving parents, and we had everything we needed."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Were they well -to-do?",
            "answer": "My parents were what\u2122s called middle class, but middle class was, you had the maid and the cook."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Well, that\u2122s pretty \u0152 for our \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "\u0152 for our \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "\u0152 understanding, most people can\u2122t afford those things here. But you could in ger \u0152 did you have a nanny?",
            "answer": "Yes, we did. We had a \u0152 when we grew a little older, we had a part-time nanny, and in the beginning probably a whole. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had the nanny."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "What language did your parents speak at home?",
            "answer": "German."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Did they know any other languages? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 13",
            "answer": "Not to my knowledge."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Okay, so Yiddish was not part of \u0152",
            "answer": "I never heard of the word Yiddish."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "You never even heard of the word?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Okay. And was it \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t know what kosher was."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Ah, okay, so they were assimilated.",
            "answer": "Absolutely. My parents was \u0152 my parents were Jewish Germans. And here, I\u2122m an American Jew."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "What is the \u0152",
            "answer": "Difference is that we were a hundred percent Germans."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "You never saw yourself as not German.",
            "answer": "No, never."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "That\u2122s quite a shock then, when it changes.",
            "answer": "It was. And my father always said, they didn\u2122t mean him, he was in first World War."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Did he ever talk about the first World War to you?",
            "answer": "No. I have a picture of him. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 14"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Did \u0152 were your parents storytellers in any way?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Were they \u0152 tell me a little bit about their personalities, about your father\u2122s personality, your mother\u2122s.",
            "answer": "Happy people."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "We re they?",
            "answer": "Very. Happy people. They were good together."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "They liked each other.",
            "answer": "They loved each other."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it was very av \u0152 very open, and visible. And we thrived under that \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Of course.",
            "answer": "\u0152 my sister and I."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Of course. And, when you were growing up in the 1920s, what are some of the memories that you\u2122d have from outside the home? You must have started school in the mid -20s.",
            "answer": "Yes. We went \u0152 we went to private school, my sister and I."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 15",
            "answer": "And that was mostly Jewish. There was a very nice habit in Germany ; on your first day of school you got what is called a tsukatute (ph)."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "A tsukatute (ph)?",
            "answer": "Have you ever heard of that?"
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "No.",
            "answer": "It\u2122s a cone-shaped piece of cardboard, but they outside is like decorated, and \u0152 maybe with wallpaper, or something, and there\u2122s candy in there. That\u2122s what you get on your first day of school. So it\u2122s a very nice habit."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "It\u2122s a lovely one. It\u2122s a lovely one, and you remember your tsukatute (ph)?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "And do you remember your school?",
            "answer": "Yes, I do. I \u0152 it was coopted by the name of the person who owned it, Fraulein Vole(ph)."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Fraulein Vole (ph).",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "And, was it large? Was it a girls\u2122 school, or was it a mixed school, boys and \u0152",
            "answer": "It was a mixed school, but what was \u0152 it was \u0152 what\u2122s interesting is, religious instructions were given to the Jewish students separately from the other students. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 16 Now, our rabbi would \u0152 a rabbi would come in and teach us whatever we need ed to know, and the Catholic children were with another pre \u0152 it was a priest \u0152"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Priest.",
            "answer": "\u0152 and the others with a \u0152 you know, they \u0152 they were separated."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "A pros \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "A Protestant pastor.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Do you know whether or not Breslau was a city that was mostly Catholic, or mostly Protestant?",
            "answer": "I do not know that, but I know they had a Jewish cemetery there."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Okay.",
            "answer": "N \u0152 a semin \u0152 seminar."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "A seminary?",
            "answer": "Yeah, a seminary."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And a se \u0152 and the cemetery too, of course."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Okay. And was there a large Jewish community? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 17",
            "answer": "Yes. Very cultural, they had opera. My mother was singing and playing the piano. And it was \u0152 it was a happy community. I had a hap \u0152 very happy, very happy childhood."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Did you travel, did you go on vacations?",
            "answer": "Yes, we did."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Tell me a little bit about those.",
            "answer": "We went to the ca \u0152 mountains, mostly without my father, because he was working, and then he would come up and visit."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "In \u0152 the mountains in Germany ?",
            "answer": "Yes. Riesengebirge ."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Ah, riesen \u0152 so, south of Leipzig? Or Dresden li \u0152 south of \u0152 or maybe I\u2122m mixing up my gebirge .",
            "answer": "No. I don\u2122t exactly know where now, I have to look that up, where that was."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Where it was. There\u2122s a mountain called the Schneekoppe , that would have the snow up on top. We would go to the mou \u0152 we had \u0152 we had \u0152 we \u0152 we would walk up, and stop at certain times, and eat a snack and then go on, and vacations were wonderful."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "And it was mostly the three of you, and sometimes your father. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 18",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Because he was always busy.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay. Did your father have an automobile?",
            "answer": "Ah no, the business did."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "The business did.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Okay. And remind me again, he was in partnership with somebody for the business?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Who was his partner?",
            "answer": "It\u2122ll probably come to me."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "But it wasn\u2122t a relative.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then, when the depression came, the business sa \u0152 failed, or went down. So we moved to Berlin when I was 10 \u0152 nine or 10."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Oh, I see, I see. Before we get there \u0152 I wanted to find out about that, but I want \u0152 we don\u2122t have many interviews from Breslau . So I\u2122d like to find out a little bit Interview with Ursula Marx June 8, 2016 19 more about what, in your memory, what was the city of your first years, you know, your childhood. What kind of a place was it, what did it look like? What did you know about it? Did you go to \u0152 I mean, I\u2122m asking a whole bunch of questions, but that\u2122s the basic point.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Can you tell me?",
            "answer": "It was a \u0152 a clean, open town, with nice parks, and they ha \u0152 I ha \u0152 I have a picture of the downtown, and we would go with my mother, we would go shopping."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Did she have her favorite stores to go to?",
            "answer": "I don\u2122t remem \u0152 I don\u2122t know that. And that\u2122s nice stores, and I di \u0152 I don\u2122t know exactly what you\u2122re looking for."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Well, did you have \u0152 a-as you said, you had vacations in the mountains, did you have any kind of excursions that were daily \u0152 you know, closer to home, in \u0152 in Breslau itself, for entertainment?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Did you go to the cinema?",
            "answer": "Yeah, oh, we went to theater a lot."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "You went to theater.",
            "answer": "Yes. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 20"
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And opera. Well no, not then, not until we moved to Berlin, we went to the opera, we \u0152 you know, that was part of school in Europe , all over Europe , children grow up with all that stuff. They \u0152 you go to museums, and you go to theater. Movies was also, but not as much. And \u0152 and you read about it."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Were y our parents religious?",
            "answer": "Not \u0152 we \u0152 we \u0152 we \u0152 we went to temple sometimes, but we weren\u2122t very observant. We ate pork."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we had no \u0152 as I say, I didn\u2122t know what kosher was.\\"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was \u0152 I don\u2122t know. I can\u2122t find anything unusual about it."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "I know. What\u2122s \u0152 what is un-unusual to us, when you have an \u0152 you know, when a person thinks of their own life, it\u2122s their life, it\u2122s \u0152 what\u2122s so \u0152 what\u2122s so special, you know \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "\u0152 to ask about. But to us, it is.",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Yeah. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 21",
            "answer": "Now, I met somebody recently, who was in Breslau after the war."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And she said it\u2122s completely destroyed."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Is it, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Of course, they\u2122re building it up again."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "And today it\u2122s part of Poland.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Okay. Was talk of the wider world, while you\u2122re still in Breslau , whether it would be events in Germany , or events in Europe , or events just generally, was that part of your household? That is when you\u2122d sit down to dinner, would politics be something your parents would discuss with thems \u0152 between themselves?",
            "answer": "No, we a \u0152 we actually, when we were little, we gu \u0152 we didn\u2122t eat with our parents."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "You didn\u2122t?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Okay. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 22",
            "answer": "We ate in our rooms, and whoever was taking care of us brought food. Later on, we ate with our parents, when we were a little older."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Do you remember moving from Breslau to Berlin?",
            "answer": "I did, yes. Not the moving itself, because I was staying with my grandmother, for two weeks, while they moved."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "And \u0152 the grandmother in Breslau ?",
            "answer": "Yeah. Both my grandmothers were in Breslau at the time."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "And where in Berlin did \u0152 did you move to? What part of town?",
            "answer": "We moved about west \u0152 West Berlin."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we \u0152 again, we had a very nice apartment. Not quite as big, but very nice. And my sister went over, to look at \u0152 you know, th-the German \u0152 the \u0152 Berlin, they will pay your fare, and let you come back. I did not want to go, but she went."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Do you remember what part of town your apartment was in?",
            "answer": "Yes. Wilmersdorf ."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Ah, in Wilmersdorf . Do you remember also the street address?",
            "answer": "Yes. Westf\u00e4 lische Strasse , zweiundachtzig ."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Westf\u00e4lische Strasse , zweiundachtzig .",
            "answer": "Westf\u00e4lische Strasse , 82. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 23"
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "So that would be Westphalian .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Westphalian Street, 82. And so that\u2122s pretty \u0152 pretty central.",
            "answer": "Uh-huh. Well, it was between \u0152 I don\u2122t know if you know anything about Berlin."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "I lived there.",
            "answer": "Oh, you lived there, so \u0152"
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "I lived in Zehlendorf .",
            "answer": "\u0152 you know where Fehrbelliner Platz is?"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Oh, yeah.",
            "answer": "It was between Fehrbelliner P latz, and another platz."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "I\u2122m sure we\u2122d be able to find it [indecipherable] okay. So your father \u0152 the business folded, in other words.",
            "answer": "Yes, and he went \u0152 he got another partner in Berlin, and started the same business there."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Okay. And how did that seem to go?",
            "answer": "Went fine until the Nazis came. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 24"
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Okay. So, the depression hit. Would have this been 1929 when you moved to Berlin? Okay. And so he had a couple of years, when he was able to be successful in this \u0152",
            "answer": "More than a couple."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "How \u0152 how long, would you say?",
            "answer": "Probably more like four or five."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay. And you started to go to school in Berlin ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Was that very different from Breslau ?",
            "answer": "Well, I had just started high school, so it was \u0152 no, wasn\u2122t that much different."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Mm-hm. Was it also a private school?",
            "answer": "No. Well, in Germany , at the time, you had to pay for your high school. Otherwise, you went to element \u0152 not \u0152 you went to volks \u0152 Volksschule ."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Okay, and what was Volksschule ? What was that?",
            "answer": "The \u0152 the government pays for that."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "And was it a different kind of education?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "And what kind of education was it?",
            "answer": "A lower education. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 25"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Okay. Was it more like preparing people for trades?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "All right. And the school you went to would prepare you for?",
            "answer": "For being \u0152 to go into college."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay. Okay. So, you hadn\u2122t gone to high school in Breslau , but you did in Berlin?",
            "answer": "I started in Breslau , and then I went to Berlin ."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "I see. Okay.",
            "answer": "Cause I was 10."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I must have been 10."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So it must have been 1930."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Okay. And, do you have any memories of this second school, that \u0152 in \u0152 in Berlin?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Can you share any of those with \u0152 or what the classroom was like, what the teachers were like?",
            "answer": "We had very good teachers. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 26"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "You did.",
            "answer": "Yes, most of them were very good. Now, Germany has different accents, like here, the south."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Sure.",
            "answer": "We had a \u0152 a math teacher who was from Bavaria, it took us two weeks to know what he was \u0152 to understand what he was saying. But they were good teachers. It was \u0152 now, here when you \u0152 when you don\u2122t pass a grade, you can repeat it. There, if you pa \u0152 if you don\u2122t pass one thing, you have to \u0152 you have to repeat the whole thing."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "So, if you don\u2122t pass mathematics, for example, you have to take \u0152",
            "answer": "The whole \u0152"
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "\u0152 history again, English again.",
            "answer": "Everything, yeah."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Okay.",
            "answer": "At least that\u2122s the way it was then."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Okay. How was your \u0152 how did you do?",
            "answer": "I did pretty good. My sister was always smarter than I."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Older, smarter.",
            "answer": "She was a goody-goody, and I was a \u0152 I was a pest. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 27"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Oh, were you somebody who was mischievous?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "What was some of the mischief you would get into?",
            "answer": "Oh, I\u2122d just not do what they asked me to do. I wanted my way."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Did you ha \u0152 did your mother have help in Berlin, as she had had in Breslau?",
            "answer": "Yes, yes. Not as much, but she did."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "And describe to me what Westf\u00e4lische \u2122s zweiundachtzig looked like.",
            "answer": "It had an elevator."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which the one a \u0152 in Breslau did not."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it had lovely big rooms, with beautiful floors, and \u0152"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "What floor were you on?",
            "answer": "I think we were on the fifth, I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "So, pretty high up.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Pretty, a-and fifth European \u0152 by the European count, or by an American count? Amer \u0152 you see, European, the ground floor is not counted as the first floor. The first floor is above the ground floor. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 28",
            "answer": "Oh. I don\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "You don\u2122t remember.",
            "answer": "\u0152 maybe \u0152 maybe it was lower than that, I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Okay, okay. Did you have balconies, and \u0152",
            "answer": "Yes, we had two balconies. One in front and one in the back. Now, where we talking about?"
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Berlin.",
            "answer": "Yeah, I think we also had two. I\u2122m pretty sure."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Okay. Did you father have an office for his \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "\u0152 business in Berlin?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "And was it close to your hom e?",
            "answer": "No, it wasn\u2122t too close, and he worked on Saturday, half a day. And on the way home, he would stop at the candy store, and he would buy \u0152 come home with a big package, and there was always something special for my sister and for me, and for the maid. And then the rest of it my mother put away, and she would dole it out during the week."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "That\u2122s a sweet thought. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 29",
            "answer": "My father would come home for lunch, and my si \u0152 and we \u0152 and we were home for lunch t \u0152 also. So \u0152 and we would run to the door to see who could greet him first."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Oh, that\u2122s s \u0152 that\u2122s so [indecipherable]",
            "answer": "And he was \u0152 they were just wonderful."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay. Is there \u0152 were you closer to one, or to the other, or \u0152",
            "answer": "I was a momma\u2122s girl. I \u0152 my mother was very important. My father too, but I don\u2122t know \u0152 no, they were both equally important."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "And did they have any particular interests or hobbies?",
            "answer": "I don\u2122t think my father did, but my mother, music."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "And, personality-wise?",
            "answer": "They were happy people. I don\u2122t remember any depressions, or any dark parts about it. It was just \u0152 my sister and I \u0152 my sister\u2122s still alive at 89 \u0152 at 80 \u0152 at 98."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Wow.",
            "answer": "I\u2122m 96."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Wow. I wouldn\u2122t have thought it. I really wouldn\u2122t have thought it. When you said \u0152 Interview with Ursula Marx June 8, 2016 30",
            "answer": "But you saw it."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Yeah, but when you said 1920, I was, whoa.",
            "answer": "We were just lucky."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We talk about my parents a lot."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Yeah? What are some of the things that \u0152 that come up again and again?",
            "answer": "Now, my \u0152 my children are \u0152 especially my older daughter, remembers my fat her very well. And we still quote him, most every day."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Well, were s \u0152 what were some of the things that he would say?",
            "answer": "He was just a all-around wonderful, wise person. And they never met my si \u0152 my mother, but she was awfully uniqu e."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My mother could tell jokes, and she was \u0152 she was fast in everything she did. It was \u0152 it was just a happy life."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "When you were in school in Berlin , was there \u0152 did you feel different from the other kids, because you were Jewish? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 31",
            "answer": "No. I had friends on both sides. No, we were ful \u0152 until Hitler came, we were fully accepted, and \u0152 I mean, I say now accepted; then, I felt just like everybody else."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Okay. Okay, there was no distinction, there was no difference.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Was politics talked about at home?",
            "answer": "No. Oh, poli \u0152 some of it, but not much."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Did you have a radio?",
            "answer": "Yes. The first radio I ever saw, I couldn\u2122t figure out who was in there."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "How\u2122d they get there? How\u2122s that voice come out from there? What were the sort of things that you remember hearing over the radio?",
            "answer": "By that time, it was about Hitler , and stuff like that."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Okay. So, your \u0152 in 1931 and \u212232, you\u2122ve only been in Berlin a few years.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "And you\u2122re still in school.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "And there are elections that are coming up, you know. Was that something that penetrated into your personal world, you know?",
            "answer": "After a while, yes, of course it did. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 32"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "How?",
            "answer": "It was the radio."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then \u0152 then we did talk about it. And by that time, we were older."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Yeah. When Hitler actually came to power in 1933, did that make itself felt in your father\u2122s business, in your experiences in school? Did that make itself felt in your life?",
            "answer": "Not in \u212233, a little later than that."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Can you tell me about that?",
            "answer": "My first awareness of it, is that is that what you\u2122re talking about?"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Pardon?",
            "answer": "My first awareness of it."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "I think it was a gradual thing. I don\u2122t remember exactly when it started, but of course, we were very much aware of it. They had news films that, you know, you \u0152 now you only \u0152 now you see it on television. In those days, you had to go to the movies to see it."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we saw it. That\u2122s how we became aware of it. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 33"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "So you would see news films while you were in the cinema?",
            "answer": "Yes. They were \u0152 they were special films just with news."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Okay. And what are some of the things that would stand out to you?",
            "answer": "Everything was so foreign. This physical thing, this marching, and yelling, and this boasting of how good they were, and \u0152 and the sports, and \u0152 and then things were forbidden, and then we couldn\u2122t go to the movies, we couldn\u2122t sit on park benches. We had \u0152 have you ever heard in your interviews, about the Kulturbund ?"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Tell me about it.",
            "answer": "When we couldn\u2122t go to the theater any more, or to the concerts, Jewish theater started to come \u0152 got into existence."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it was called the Kulturbund ."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "I see.",
            "answer": "Culture bund . And my parents , of course, were members of it, and my sister and I would go to all these performances. They were all done by Jews."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "And were they in sp \u0152 different places \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "\u0152 the performances?",
            "answer": "Yes, they were in theaters, and \u0152 Interview with Ursula Marx June 8, 2016 34"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "So they were able to rent out space in different theaters?",
            "answer": "I don\u2122t know the \u0152 all the background of those things."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "No, no, but you \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Okay. And did the behavior of your teachers change, in school?",
            "answer": "By that time we were out of it. We \u0152 we \u0152 we couldn\u2122t go to school any more."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "When did that \u0152 when did that happen, that you couldn\u2122t go to school any more?",
            "answer": "I think I was 16."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "So, that would have been 1936.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "And what happened with your father\u2122s business after 1933?",
            "answer": "For several years he kept it, and then \u0152 then the Nazis took it."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "I see, so \u0152",
            "answer": "And when he \u0152 and when he came to this country, they got Wiedergutmachung , you know what that is?"
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Reparations?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Okay. But that\u2122s a lot later, isn\u2122t it?",
            "answer": "Yes, of course. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 35"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Okay. So I still want to get a sense of this life in Berlin in the 1930s. Did you see Brownshirts walking down the street?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Were they near your home?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "No. Did you ever feel harassed in school, when you were still in school?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was out then."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "But when you say, I was out, there were still some years after Hitler was in power \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "\u0152 before you were out, and th \u0152",
            "answer": "No, I didn\u2122t feel anything particular."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Okay, so your teachers were not cruel?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "And the fellow students did not \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "\u0152 behave differently? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 36",
            "answer": "No, that happens later. Some of my friends wouldn\u2122t talk to me any more."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "And that was after you had already left school?",
            "answer": "It\u2122s so hard to separate it exactly."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Okay. Then it doesn\u2122t matter. It doesn \u0152 in \u0152 in that sense, it doesn\u2122t matter. It \u0152 what I\u2122m after is, the incidents where you experienced them not speaking to you any more, can you tell us more about that?",
            "answer": "It was just \u0152 we didn\u2122t \u0152 we didn\u2122t stay in the same places, we just \u0152 they didn\u2122t walk where I walked, and \u0152"
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Would you see th \u0152",
            "answer": "\u0152 they wouldn\u2122t make any attempt to contact me."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Okay.",
            "answer": "As a matter of fact, I was on a business trip with my husband, to Germany from here, and I used the bathroom at the bed and breakfast. There was a magazine rack. And one of the girls that had been my friend, and was in school with me, had become a ve ry famous actress."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "No kidding?",
            "answer": "I saw her picture. And so, somebody asked me, did you contact her? It had gone through my mind, and then I decided not to do it, because I didn\u2122t want to be rejected. I didn\u2122t know how she felt. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 37"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "What year was this that you were in Germany , and you saw the picture in the magazine rack? Was this several decades after the war?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Seventies, 80s?",
            "answer": "Probably around that time."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Okay, okay. And so you never did contact her?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Did the rejection ever come in a very obvious way?",
            "answer": "No, it was subtle. But you know, this is part of my upbringing. My parents instilled a spirit in us that, no matter what happens to you, you\u2122re still yourself. You don\u2122t lose yourself, you don\u2122t lose your value. And that\u2122s what kept us going."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Those are very important lessons.",
            "answer": "Yes, very."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "You know.",
            "answer": "And so I\u2122m \u0152 you know, we\u2122re so fortunate. Not every child has that."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "That\u2122s right, that\u2122s right, th \u0152 the \u0152 you know, as we grow up, part of our answer to, am I worth anything, is your mirror to the world, and how the world reacts to you.",
            "answer": "Yeah. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 38"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "And at some point, in growth, you have to come to a realization that you have value, despite how the world reacts to you. And that\u2122s something \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "\u0152 you\u2122re saying your parents stres \u0152 stressed.",
            "answer": "By example. Not by lecturing."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It \u0152 it helped me when I came to this country, which is, of course, much later, and we may come to that."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Yes, yes. So, did your level of living change much in 1933 to \u212236, those first years of Hitler being in power?",
            "answer": "It did later on, yes, because for instance, you couldn\u2122t have a maid any more, that was under 45, because that\u2122s when those \u0152 when they couldn\u2122t have children any more, and they didn\u2122t want to work for Jews. So we had a part time maid, over 46."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "And our apartment was smaller by then, because my mother couldn\u2122t take care of anything big. And I guess the money wasn\u2122t there either, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Okay. Were your parents less \u0152 how was their manor? Did their manor change, as time went on? Were they less happy? Were they more worried?",
            "answer": "Not to \u0152 they didn\u2122t show it to us. And it came out when they \u0152 when we left. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 39"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Tell me about that.",
            "answer": "Well, it\u2122s a really a long story, I \u0152"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Please, please.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Please.",
            "answer": "By that time it was later on, and I did not want to stay in Germany . I could see what was happening. My father kept saying, you don\u2122t have to worry. I\u2122m \u0152 I was a \u0152 I have the Iron Cross, I was in the army. They\u2122re not going to do anything t o me. But, course that changed after Crystal Night."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Okay, so you were still in Berlin during Kristallnacht ?",
            "answer": "I was still in \u0152 yes, I was. But before that, what happened \u0152 no, th \u0152 I don\u2122t \u0152 happened around that time, I wanted to go \u0152 I wanted to leave so badly. And I was a stamp collector at the time. One Sunday afternoon I was looking at my stamps, and I found an envelope that my uncle had given me, that came from America , and it had an American stamp on it, addressed to him, and he gave it to me because I \u0152 he knew I was collecting stamps. So, he happened to be in our house that Sunday, and I went in there, and I said, who are these people that wrote to you from America ? And he said, that\u2122s my \u0152 cousin of mine. And I asked him about the details, this couple, they had no children. He was American, and she came \u0152 had come from Interview with Ursula Marx June 8, 2016 40 Germany . So I said, would you please write to them and see if they would give us an affidavit? And he did write to them, and he did give us an affidavit, my sister \u0152 for my sister and me."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "And this is in what year?",
            "answer": "It was probably about \u0152 it was around \u212238."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Okay. Before Kristallnacht . Because that\u2122s November \u212238.",
            "answer": "I know. I know."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Oh, yeah.",
            "answer": "And I\u2122m \u0152 I\u2122m trying to pinpoint it, and I have not been able to \u0152 to get the \u0152 give the exact date."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, when the affidavit came, you have a quota number. And it was a very high number, there were a lot of people ahead of us. So I said to him \u0152 my father, I said, I don\u2122t want to stay and wait here and maybe not get out. He had a friend in London , and that friend had a friend \u0152 an English friend, who was in amer \u0152 who was a Quaker, a British Quaker. And he told him \u0152 he said to my father\u2122s friend, we\u2122ve been thinking what we can do for German Jews, and maybe this is something we can do. Maybe we can take one of them. And it so happened \u0152 you know, life is so strange that way \u0152 so happened that an American qua \u0152 the head of the American Interview with Ursula Marx June 8, 2016 41 Quaker was visiting that friend \u0152 that man in London , at the time, Dr. Balderson (ph). And he was on the way to Germany to find out what was happening. And so Mr. \u0152 the English Quaker said to him, would you investigate that family, and see if we can take one of those girls? And he did, and I remember when he came to our house, Dr. Balderson (ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Dr. Borgussen (ph)?",
            "answer": "Balderson (ph), b-a-l \u0152"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Oh, Balderson (ph).",
            "answer": "Yeah, Balderson (ph)."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Balderson (ph), mm -hm.",
            "answer": "And he came on a Sunday, and we \u0152 we had already learned English in school, and my mother spoke a little bit. So she made coffee, and we talked. And later on he went back and he told them that our family was fine. So they said they would take one of us."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Did your sister want to go as much as you did?",
            "answer": "I guess. I think. Well, we were a pair, anyway. So we send \u0152 we wrote to them, and we sent our pictures, both of us. And as they told us later one when they saw the picture, they said, we can\u2122t take one, we have to take them both. So we got ready to go. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 42"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I\u2122d like to tell you the process of what happened."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Please, pl ease.",
            "answer": "Everything we took \u0152 somebody came from the government, and everything we took, he marked down, and we had \u0152 my parents had to pay the government the worth of that particular article that we took. In money."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Even when you owned it?",
            "answer": "We owned."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "You owned the article, and yet, if you want \u0152",
            "answer": "And yet \u0152 and yet, they had to pay the amount that article was worth."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "What did you \u0152 do you remember what it is that you actually took with you?",
            "answer": "Well, we took all \u0152 yes, we took our clothes, of course, and we did manage \u0152 my sister took a sewing machine. And we took a few little gadgets. We took, I think a small rug, and \u0152 and some vases, you know, few little items."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Household items type things.",
            "answer": "We \u0152 this is another thing that I would like to talk about, is how the process was."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Yes, tell me.",
            "answer": "And what [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Okay, please tell me. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 43",
            "answer": "You may have heard this before, but I think it repeats \u0152 most people here, Americans, do not know this. You know, it got worse every year."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And people are wondering, how do \u0152 did they know which stores were Jewish, and how could they know which glasses to break. Well, one year there was a law that all Jews had to take \u0152 all female Jews had to take the name Sarah , and all male had to take th e name \u2013"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Israel.",
            "answer": "Is \u0152 I forgot [indecipherable] for a minute. Anyway, they had to take these two names. The following year there was a law, all Jewish stores had to write their names on the outside of the windows. You see the connection?"
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "So if your \u0152 if your name \u0152",
            "answer": "If you had a Jewish store, your Jewish name was on the outside, on the window. It was painted on there."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Where were you during Kristallnacht ?",
            "answer": "My sister and I were home with my father. My mother was in Breslau , visiting her mother ."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And of course, we heard what was happening. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 44"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "What is it that you hear \u0152 you heard?",
            "answer": "We heard that the men were taken, put into prison."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Did anyone come to your apartment?",
            "answer": "I did \u0152 I\u2122m going to tell you about that. My father went to so mebody\u2122s house where they had already been, and taken the man. So he went there."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "I see.",
            "answer": "My father was never taken."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "And it wi \u0152 and you and your sister remained in your apartment?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Did you hear things out in the streets?",
            "answer": "No, this is \u0152 was not a commercial street."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "I see.",
            "answer": "It was \u0152 there were no stores around there."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Did you venture out the following day, or the days afterward?",
            "answer": "Yes, yes ."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "What is it that you saw?",
            "answer": "We saw the broken glass, and the damage \u0152 synagogues were abl aze, and \u0152"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "You saw the burning?",
            "answer": "Yeah. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 45"
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Were you afraid for your own life, at that point?",
            "answer": "No, I \u0152 I \u0152 you know, we \u0152 when you\u2122re that young, you don\u2122t think of it. And we were young young. We were quite \u0152 you know, we were very protected all our lives."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "And so, Mr. Balderson (ph) visited you after Kristallnacht ?",
            "answer": "I think it was after Kristallnacht , I think so. I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "And the Quaker couple in \u0152 in London said \u0152",
            "answer": "Took us in."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Took both of you. And can you tell me about your leave-taking?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "You say, first of all, there was the inventory of your things.",
            "answer": "You know, can you imagine parents sending their two daughters away? Not a tear, nothing."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Really?",
            "answer": "They never \u0152 they never showed us anything. But from the minute we left, there was only one thing on our minds, to get them out. That was the only thing we ever wanted."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Did you go by train? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 46",
            "answer": "Yeah, my father said flying was too dangerous. So we went \u0152 we had to cross a channel, with a boat, and we were so seasick. And then when we got to the station in England , I remember the first word Dr. Balderson (ph) said to us. Ah, not \u0152 not Dr. Balderson (ph), the other one. Who\u2122s who? Who\u2122s who? We lived in London for a few more months, and they were building a home in Sussex , and that\u2122s where we moved then, later. And this we were when war broke out. Then \u0152 so we thought we\u2122d never see them again. But we did."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "What was the name of the family, the Quaker family?",
            "answer": "Dr. Harding ."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Dr. Harding ?",
            "answer": "Yes, he invented the fir \u0152 the bo \u0152 the smokescreen, in the first World War. You think you have some water?"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Excuse me, yes, we can cut. [break] Okay.",
            "answer": "Didn\u2122t we talk when the war breaking out, and \u0152 while we were in England ?"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Yeah. So, you were with the Hardings , and he \u0152 he developed something called a smokescreen?",
            "answer": "Yes, he did that in the first World War, he \u0152 he was a chemist."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Uh-huh, I see.",
            "answer": "And he developed the smokescreen. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 47"
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Did you \u0152 were you able to write letters with your parents?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "\u0152 I mean, to your parents \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "\u0152 and receive letters from them?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we had secured a position for them to come to England , my mother as a maid, and my father as a housekeep \u0152 house \u0152 oh, my father would \u0152 never knew how to drive, learned how to drive, so he could be a chauffeur."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Okay. And this was in between, let\u2122s say \u0152 before September \u212239, before the worl \u0152 war breaks out, you had secured these positions for them.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Okay. And then \u0152",
            "answer": "And then, of course, they couldn\u2122t come, because war broke out."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And then, I continue with them, once we come to America ."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Okay. So, what happened then with you and your sisters? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 48",
            "answer": "Well, the Hardings , who were going to keep us until we \u0152 the agreement we had with them is that we would leave when we got our affidavit to America ."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "I see, so that transferred. You were able \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "\u0152 to leave from the \u0152",
            "answer": "We stayed on that list."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But then war broke out, and they did not bargain to have us there for a long, long time. So they send me to his sister, to be a maid there."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "And where did she live?",
            "answer": "She lived in northern England , in Manchester ."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, I was up there, and then I was a maid. And I don\u2122t think I was a very good maid, because I\u2122d never done that stuff before. I did the best I could, and they were very nice to me. And my sister got a job on the same street where they lived in \u0152 in their new house. They were two women lived together, and she was a housekeeper there."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "In Sussex ? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 49",
            "answer": "Yes. So we were separated. And \u0152 and then \u0152 then they applied for us to go to Australia, because they didn\u2122t know what was coming [indecipherable] . They did not bargain to keep us forever. And so \u0152"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Did you feel unwelcome?",
            "answer": "No. No, but we understood that, you know, that the \u0152 wouldn\u2122t do that. We were just grateful that they did what they wa \u0152 did. And they were wonderful to us. But then, fortunately, my American visa \u0152 our American visa came through first."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, for a while I stayed with a relative in London , our relative. My sister\u2122s cousin \u0152 my \u0152 my \u0152 my mother\u2122s cousin. And \u0152 and then we came to amer \u0152 then, we had a \u0152 when we took a boat in Liverpool , and that \u0152 it was black out, because it was war. So our ship collided with a Canadian troop transport, on the first night out."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And we \u0152 they sounded the alarm during the night, and we had to go onboard deck, and my sister and I didn\u2122t know if we had to go back to Germany . We were scared."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "You would ha \u0152 why would you have to go back to Germany ? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 50",
            "answer": "We didn\u2122t know. We \u0152 all we knew is that \u0152 that there was a \u0152 that the boat was damaged, and \u0152 but we did go back to England . They put us up in the hotel there, until the next boat."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "And about \u0152 approximately, when did you leave for the United States ?",
            "answer": "We arrived here after a nine day \u0152 I think was nine days ami \u0152 the voyage. Went over Canada , Halifax , and we arrived in this country on January 3 rd, 1940. So we left there in December."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "So, this is \u0152 the war is about four months in.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Okay. And it was to \u0152 to which place did you arrive?",
            "answer": "New York ."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Right.",
            "answer": "And then I lived in New York for 17 years, and loved every minute of it."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "I can understand that. Who met you at the pier?",
            "answer": "One of my father\u2122s friends, who had already immigrated. Took us to his house on Washington Heights , on Thayer Street, and we spend three nights there, and then we both started jobs in the same building, as maids. And that\u2122s what I\u2122m ta \u0152 Interview with Ursula Marx June 8, 2016 51 maid \u0152 we knew who we were wor \u0152 who we were. We did not act like that, we \u0152 we \u0152 we did what we supposed to do as maids, but we remained the same inside."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Was it hard to do that?",
            "answer": "No. It was hard in a way, yes, but we were happy that we were here, and that we maybe could do something to get our parents out."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Were you well treated in the places you worked?",
            "answer": "I was treated like a maid. My sister was not."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Okay. And did you know what was going on with your parents?",
            "answer": "Oh, yes."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "How?",
            "answer": "Occasionally, a letter would come, and we were in touch, we were trying to ge \u0152 we were trying everything to get them out. What finally happened is \u0152 oh, my father had somehow managed to send us some money, not much, but few dollars here and there. And we made 35 dollars a month. Thirty dollars went in the bank, so that \u2122s 60 for the two of us, and five dollars we kept."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "So, it was 35 dollars each, per month, or \u0152 or \u0152",
            "answer": "Each, yeah."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Each.",
            "answer": "But she worked for different people. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 52"
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Okay. And \u0152 and you banked half of it \u0152",
            "answer": "We banked more than half, we banked 30 dollars each."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Thirty dollars each, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Thirty dollars each, and you kept five.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "And what was going on with your parents at the time?",
            "answer": "All right. They were \u0152 they didn\u2122t tell us too much, but they were alive, and they were still in their apartment. And we tried everything."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "What does that mean, everything?",
            "answer": "We tried to get them out, t-talked to different people, and finally ended up buying a visa for Santo Domingo , which they told us was illegal, but we couldn\u2122t get anything else, and we were able to pay for it. Then they \u0152 they ha -had to get there. So they were able to buy a ticket to \u0152 through Russia , in a closed train, they couldn\u2122t get out, and into Yokohama . So that\u2122s a long trip."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "So they \u0152 from Berlin \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "\u0152 they had to go eastwards.",
            "answer": "Yes. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 53"
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "And this must have been still before 1941, when the Soviet Union and Germany were allied.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Okay, do you know where they went? Where the stops of their vary \u0152 from Berlin \u0152",
            "answer": "I do not."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I do not. But then, when they got to Yokohama , they had to take a small boat to go over Panama , and San Domingo . Stopped up in America on \u0152 on the west coast there. And when they got to Panama , there was a shipping strike, and they couldn\u2122t go any further. And my sister and I went \u0152 we went \u0152 we ever \u0152 went all over, to try and get some money to buy a plane ticket, and finally got some from a Jewish mi \u0152 organization. We send them the money, and they flew to the \u0152 they flew to Santo Domingo ."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "And then \u0152 so they flew from Panama to Santo Domingo , and then what happened?",
            "answer": "And then they stayed there for a few weeks, few months, and then they came here. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 54"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "And there was no difficulty visa-wise from them, to go from Santo Domingo to \u0152",
            "answer": "No, we had bought that \u0152 we had bought that entrance."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Oh, I see, so you bought the entrance visa \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "\u0152 from Santo Domingo , to the United States .",
            "answer": "No. We had bought the \u0152 we had given the money to go from Panama to San Domingo ."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Okay.",
            "answer": "How they got the money to go \u0152 come here, I do not know."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Oh, okay. But they flew here? Or they took \u0152",
            "answer": "No, they came by boat."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "They came by boat. Do you remember when they ar \u0152 the date they arrived?",
            "answer": "I don\u2122t know the exact date, no. It was in \u212241."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Okay. So you had been in the United States already a year.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "More than a year.",
            "answer": "We had accomplished a lot."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Absolutely. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 55",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Absolutely.",
            "answer": "But that was all \u0152 that was the only thing I \u0152 I later changed my job. She remained where she was."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "What job did you then change to?",
            "answer": "I \u0152 I still was a maid, but I had some terrible experiences there, too, but anyway, that wasn\u2122t \u0152 that\u2122s not too important. And then, when they ge \u0152 got here, I quit."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Okay. So, how did your parents get on their feet? Were they able to take anythi ng out of Germany with them?",
            "answer": "My \u0152 my mother only \u0152 she\u2122d arrived only six months here when she died. She picked up something on the way. And her luggage never came until she \u0152 after she had gone."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Oh, I\u2122m so sad.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Sorry. It must have been quite a blow.",
            "answer": "Yeah, I used \u0152 I used to have nightmares until \u0152 until I had a child, and then she was named after her, and then I didn\u2122t have any more nightmares."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "What a loss.",
            "answer": "Yeah. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 56"
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Were you with her during the time when she was sick?",
            "answer": "She was in the hospital. And by that time, I had rented a furnished room when they called me there."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "What was her disease?",
            "answer": "She had some kind of kidney failure. Some blood disease that affected the kidneys."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "And what did your father then do?",
            "answer": "My father \u0152 my father remarried, and he was married another 24 years."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "And di \u0152",
            "answer": "My father never looked back. He never looked back, he was always \u0152 never said he \u0152 this was better there, and this better there, no, he was just \u0152 he \u0152 he \u0152 the first money he made in America is \u0152 he\u2122d never done any physical work before. He\u2122s \u0152 he shoveled a car out of the snow. That was the first dollar he ever made here."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "In his first months here, before losing your mother, and before remarrying, did he live with you, did he live with your sister?",
            "answer": "No, they were on their own."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "They were on their own. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 57",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay. Did you move back in with them?",
            "answer": "No, I moved back with my father when my husband went to the service."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And whe \u0152 he was \u0152 at that time, he was not remarried, and I \u0152 we moved in together."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "So, explain to me, you \u0152 when you first arrive, you live in Washington Heights ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "And when your parents arrive, you still continue living in Washington Heights .",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Okay, what happened?",
            "answer": "I \u0152 I had two other jobs in between. I moved out first to Forest Hills \u0152 to Jamaica ."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and that didn\u2122t work out, there was a \u0152 a \u0152 a man whose wife was in Florida, and they had two children. And one of them wet the bed, and the other one was stealing money from the newspaperman, and so I quit that one. And then the \u0152 then I had a job on Central Park West with a wonderful family, and \u0152 until my parents came. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 58"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay. And so, you lived with that family?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Okay. And when your parents came, where did they live?",
            "answer": "I know the first night they spent at a hotel, and then they \u0152 they took a furnished room. My father worked."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "And he had enough money to be able to pay the furnished room for a little bit?",
            "answer": "Well, he \u0152 he bought stuff and sold it, and he managed."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "And your mother soon went into the hospital, after \u0152",
            "answer": "Not right away, no. My sister got married in the meantime, and then on the way home \u0152 she got married in Philadelphia , and lived there all the time. And on the way home, my mother got sick."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "What was the \u0152 do you remember the date of her death?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "What is it?",
            "answer": "December 18 th, 1941."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "She wasn\u2122t even here a year.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "And \u0152 Interview with Ursula Marx June 8, 2016 59",
            "answer": "The la \u0152 her last day that she was conscious, was December 7 th, and you know what that date is."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Oh, yeah. Oh, yeah \u2013",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "When you say your father never looked back, was that hard for you, when he remarried?",
            "answer": "It was hard for me, I was stupid. But \u0152"
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Why do you say that?",
            "answer": "Because he \u0152 it was good for him. And she was a good per-person."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Did you come to like her?",
            "answer": "Yeah, I liked her."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Okay. Where did they live?",
            "answer": "They lived in the 80s."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "West side?",
            "answer": "On the west side. I don\u2122t know, 86, or 84 street, I don\u2122t know for sure. And \u0152 and they were happy together."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Did you \u0152 aside from the time when you lived with your father, did \u0152 were you always then on your own, after that?",
            "answer": "Yeah. Well, I got married, too. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 60"
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "What \u0152 what year did you get married?",
            "answer": "I got married in \u212242."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "To who?",
            "answer": "As \u0152 somebody that I already knew in Germany ."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "And who was that? What was his name?",
            "answer": "His name was Klein. His German name was Helmut Klein , and then he became Eddie Klein ."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Became Eddie Klein ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Okay. And was he from Berlin as well?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "All right. So you married quite early.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "And where did that take you? Where did your married life take you? Out of New York, still in New York ?",
            "answer": "No, I lived in New York ."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Until I got married the second time. Then I moved to New Jersey , then to Buffalo , and then to Tennessee , and then here. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 61"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Okay. Let\u2122s go back a little bit, though.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Did your husband, your first husband, serve in the war?",
            "answer": "Yes. He gets a medical discharge."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Okay. What was his \u0152 what was his experience, serving in the war? Was he a Ritchie boy, like your second husband?",
            "answer": "No, no, no. He was \u0152 he was only in several months, and he became sick."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he had been going to school, he was \u0152 he became an accountant, afterwards, on the G.I. bill."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he eventually died of that \u0152 he had Hodgkin\u2122 s disease."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "I see.",
            "answer": "He got it in the army, and he eventually died of it."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "How many years were you married?",
            "answer": "Twelve."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Did you have children together?",
            "answer": "Yes, I had a child."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "A daughter, a son? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 62",
            "answer": "A daughter, and then with my second husband, had another daughter."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "And when did you marry your second husband, what year was \u0152",
            "answer": "In \u212259."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "In 1959.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "And his name?",
            "answer": "That\u2122s Harry Marx ."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Harry Marx . And he was also from Germany ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "What part of Germany was he from?",
            "answer": "He was from Frankfurt am Main ."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Near there, not \u0152 he \u0152 then \u0152 the name of the town is Zantenberg (ph)."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Okay. But near there, near \u0152",
            "answer": "Yes \u0152"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "\u0152 Frankfurt am Main .",
            "answer": "\u0152 it\u2122s near, yes."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay. Can you briefly describe his \u0152 his story, coming to the United States , and then joining the military? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 63",
            "answer": "He was only 16 when he came here."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Okay. Was he older than you, younger than you?",
            "answer": "He was two years younger, and the other one was four years older than I."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Okay. So, he came here in 1938.",
            "answer": "Yes. He had the \u0152 he already had some siblings here."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay. And did he \u0152 was he drafted into the military, did he join up?",
            "answer": "I think he joined, I\u2122m not sure. I wasn\u2122t married to him at that time."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Did he ever talk about his experiences of being in \u0152",
            "answer": "Some of it."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not too much."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Did he describe working in intelligence?",
            "answer": "Yes, he did. And he was stationed right near where he came from. So he met some of the people that he knew."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Germans?",
            "answer": "Yes, he met somebody that he went in school with. And he found out that a friend had been killed by the Russians. So he was very, you know, mixed feelings."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 64",
            "answer": "He almost got shot once. He had gotten lost, and when he was going back to his American troop, they asked him about a sports person. And he had never heard of him, because he was new in America , and they almost shot him because he had a German accent."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Oh my goodness. The kinds of adventures people have, you know? Unexpected ones. And he happened to then be part of the liberating force of \u0152",
            "answer": "Outho \u0152 Mauthausen ."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "The sub-camp of Mauthausen .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "And Flossenb\u00fcrg \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "\u0152 I think you \u0152 you \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "\u0152 mentioned before. Did you ever go back to Berlin?",
            "answer": "No. I \u0152"
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Did you ever go back to Breslau ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Or Germany ? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 65",
            "answer": "Yes. I didn\u2122t want to go. My husband always took me on his business trips. But when he said he was going to Germany , I said I\u2122m not going. But two weeks before he left, I changed my mind, and I went."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "And what was it like for you?",
            "answer": "It wasn\u2122t easy."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Where were you in Germany ?",
            "answer": "We were in southern Germany . You know, I had the hate. But I went to a lecture once, somebody who had also been in Germany , and he said he had that hate, and it destroyed him, and so he became \u0152 he \u0152 he changed. And so, I changed. Every once in a while it would come through, but I \u0152 I was a happier person after that."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "How do you change this?",
            "answer": "I reasoned with myself. People who are alive now, were not Nazis, they weren\u2122t even born yet. So how could I hate them?"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "It worked?",
            "answer": "It worked. Most of the time, let me put it that way. Sometimes still came through. But not \u0152 I wasn\u2122t unreasonable any more."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "When you came to the United States, did you ever still speak German with anybody? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 66",
            "answer": "My sister."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Do you still today?",
            "answer": "And my \u0152 my d \u0152 my older daughter speaks it. No, not to \u0152 not too much. But my in -laws were from Germany , my first in-laws, and my second ones, too. And \u0152 and we would speak German when Elaine wasn\u2122t supposed to hear what we w ere saying. So she went to her grandma, and she said, Mom, will you teach me German? And she \u0152 my mother -in-law, who was an angel, she said \u0152 she said, I don\u2122t know how to teach, but I\u2122ll only speak German to you from now on. And she did, and that\u2122s how she learned German. Then, when this daughter got married \u0152 was getting married, she took her a-and her future husband to meet my mother-inlaw. And my mother -inlaw started speaking German \u0152 speaking English with him. So Elaine said, Mama, I thought you \u0152 yo u always spoke German with me, I didn\u2122t know you could speak English. And she said, what do you think, I\u2122m an idiot?"
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "What a crusty lady. Wonderful.",
            "answer": "She was wonderful."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She was wonderful."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "You mentioned before, that in Germany , you were a Jewish German, and here, you\u2122re an American Jew. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 67",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Okay. Was there a certain point where that German part was taken away, or you threw it away, or was it something that was gradual?",
            "answer": "No, it was instant."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "It was instant?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "And when was that?",
            "answer": "I didn\u2122t want to be German any more, as soon as I cro-crossed that border."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "When you were in England \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "\u0152 in other words. When you crossed the boat, or you crossed the border from \u0152 from Germany into another \u0152",
            "answer": "Yeah, I wasn\u2122t \u0152 I was \u0152 didn\u2122t want anything German any more. By the way, crossing that border wasn\u2122t easy."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Tell me about it.",
            "answer": "We were on the train, going through Holland . And as we came to the border of Germany and Holland , they took us out of the train, and they investigated us, and they talked at us, and they \u0152 the pictures \u0152 little picture of us we had in our Interview with Ursula Marx June 8, 2016 68 pocketbooks \u0152 we had a little suitcase, overnight suitcase between us, and they kept asking questions, and being nasty."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "This is the German side?",
            "answer": "Yes. And \u0152 and of course, the train left. So here we were, in a small, little town, and no place will \u0152 we didn\u2122t know anybody. There was one family that took in some Jews, but they were already sleeping on the floor, there were so many of them. So finally they got us into an old, rickety hotel on the back stairs, going up to some room, and there were mice there, it was terrible. Every time my sister was going to go to sleep, I said, there\u2122s a mice. So, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Was the rest of your luggage on that train that left, or were \u0152",
            "answer": "They had sent it ahead of us."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "I see. And eventually, you were able to get on another train?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "So, it was harassment.",
            "answer": "It was. I was scared."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Of course, of course. Did you have relatives who were left b ehind in Germany ?",
            "answer": "Yes, yes. Interview with Ursula Marx June 8, 2016 69"
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Who was that?",
            "answer": "My mother\u2122s sister and husband. And \u0152"
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Do you know what happened to them?",
            "answer": "No. Because, their children had gone to Israel , and they did not do what we did."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Is there anything I haven\u2122t asked today th at you\u2122d like to \u0152 that you\u2122d like to add to what we\u2122ve talked about?",
            "answer": "I can\u2122t think of it now, probably think of it later."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "It always happens that way. It always happens that way.",
            "answer": "Now, I feel very lucky. I came to wonderful country, and I feel very blessed and thankful. And I love this country."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Did your children ask about your experiences?",
            "answer": "Not at first, because they knew I didn\u2122t want to talk about it. But then \u0152"
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "And was it a long time before you did talk about things?",
            "answer": "Yeah, it was quite a while."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "When did you start?",
            "answer": "This was a gradual process."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "I\u2122m asking for the exact date, and time and year.",
            "answer": "Yeah, you are."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "I \u0152 was it March 3 rd, 1978? Interview with Ursula Marx June 8, 2016 70",
            "answer": "At four a.m."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "At four a.m.",
            "answer": "I feel very lucky. I feel very fortunate, and I \u0152 I feel very positive."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Well, we\u2122re very grateful that you shared your story with us today.",
            "answer": "Well, thank you."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Thank you very much. And I will say that this then concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Ursula Marx , on June 8 th, 2016.",
            "answer": "And I thank you for listening to me."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Oh, it was an honor.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 467,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you very much. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}