{
    "header": "JE May 7, 2013 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. , on May 7 th, 2013 at the Kosciuszko Foundation in New York City , and I would like to thank you, Mr. , for co ming to speak with us today. And I\u2122d like to start the interview, like we always do, at the beginning. I\u2122d like you to tell us a little bit about yourself, starting with the date you were born, the place you were born, and please pronounce your full name for us. And I\u2122ll \u0152 then we\u2122ll go from there.",
            "answer": "All right."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My name is pronounced Jerzy G , that\u2122s in Polish. In English, , to make it easier. And I was born in November 19, 1922, so I am over 90 now. And probably what we discussed with you is that I\u2122m one of the last living witnesses, not to the Holocaust, but to the times of the Holocaust, as witnessed by many of us who had to escape, o ccupation of Poland was by the Germans and the Soviets \u0152 Soviets. And we found ourselves in different parts of the world."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Well, let me interrupt for a second. That\u2122s a wonderful introduction, and we will go back even further, because we will get to that central part of the experience and the reality of what the two different forces were, and how they played themselves Interview with Jerzy May 8, 2013 4 out in Poland . But let\u2122s start far more individually. Tell me a little bit about your family, your father\u2122s name, your mother\u2122s name, their occupations.",
            "answer": "Well, my father\u2122s name was Kazimierz , or Casimir in \u0152 in English. And he was from an old family who was probably a landed gentry sometime in the 18 th century, our area. And they found themselves also refugees in \u0152 in the 1770s, to Warsaw , when the part of the country in which they lived, which is Pomerania on the Baltic shore, was taken over by the Prussians. And that was the beginning of the big, tragic Polish history, was through stupidity of the rulers and of the ruling classes, they run into the situation where the Poland was divided. It was once a very \u0152"
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Large.",
            "answer": "\u0152 flourishing Polish -Lithuanian kingdom, very large, enormous amounts of territory, from the Baltic to the Black Sea almost, which was a magnet for many foreigners who were written down as refugees or immigrants. Because Poland had a unique in \u0152 in the European history, system of elected kings, and \u0152 and the parliament."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "For the Middle Ages, un heard of.",
            "answer": "Unheard of. Unheard of even during the later ages. So Poland was an open country. I always compare it to America , although 300 years later, but it was a Interview with Jerzy May 8, 2013 5 country of immigrants. We had many, many nationalities, and foreigners as far from Sweden , Scotland , Spain , tracking down, looking for freedom of location to live, education, religion, and \u0152 and speech. It was \u0152 but that also requires some kind of rules."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they \u0152 the \u0152 they were so e-e-enchanted with the freedom that they forgot that there are rules also, they have to contribute something to thi-this country. So they did not pay taxes, for instance, they did not care about the army. So the Polish Lithuanian army was minimal, in \u0152 compared to the neighboring countries like \u0152"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "You\u2122re talking about the 18 th century.",
            "answer": "Eighteen \u0152 na \u0152 Russia . But this is why so many people were displaced during the \u0152 and my family was one of those, on my father\u2122s side. On my mother\u2122s side, entirely different story. My grand-grandfather was a Napoleonic officer \u0152"
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "\u0152 who went to Moscow with the Polish-Lithuanian army, to occupy Moscow . And they did, but then they were defeated by frost, and again quarrels among them. So they retreated. My \u0152 my great -gran \u0152 grandfather was wounded on the present Belarusian border, and was saved by some people who lived in a \u0152 in a landed manor. Landed gentry in mano \u0152 manner. And returned to France when Napoleon Interview with Jerzy May 8, 2013 6 was gone already. And he was so di-disenchanted with the re \u0152 resurgence of the royal family in France , that he returned back to Poland where he met all the other people who were also some kind of revolutionaries, too."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "They were sort of like 19 th century revolutionaries.",
            "answer": "Yes, yes \u0152"
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 well, Napoleon arose \u0152"
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "We \u0152 1858 , yes.",
            "answer": "\u0152 from the revolution."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Right.",
            "answer": "French revolution."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Right.",
            "answer": "So there was this spirit of \u0152 of revolution. And he brought his two out of his three \u0152 his five children, he brought two sons to Poland . And one of my gra \u0152 my mother\u2122s father is \u0152 is the \u0152 is \u0152"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Son.",
            "answer": "\u0152 is the son of that \u0152 is \u0152 yes, of one of these Frenchmen."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Well you know what \u0152 one thing that strikes me right away, is that you can trace back your family to \u0152 across two or three centuries. Not many people can. Interview with Jerzy May 8, 2013 7",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "They know that there\u2122s thi \u0152 so this must have been mo \u0152 something that you learned about at home, you know, that your parents told you, that was in the air, that \u0152 you know, how did you fi \u0152 how did it become known?",
            "answer": "F-First of all, I collected all this materials from the family, and members who were alive after the war."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And saved this in form of loose leafs, handwritten stories. And then I collected a lot of photographs. I have at home many albums, which I redone, sa \u0152 taking back the history of my family to 1840s. Why? Because our [indecipherable] story unusual."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "In Warsaw , our house and our apartment survived the uprising and the war."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "No kidding?",
            "answer": "Oh yes. So that\u2122s why I return after the war."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because my family was survived, and my mother, my \u0152 and \u0152 and th \u0152 the home is here, our business, which was a big lithography, painting \u0152"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Well, this I wanted to ask about you. Interview with Jerzy May 8, 2013 8",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "I \u0152 I wanted to \u0152 to learn more about how your family supported itself, whether or not both of your parents worked, and \u0152 and tell us a little bit about that.",
            "answer": "We \u0152 we had a \u0152 we \u0152 my parents met soon after \u0152 I think right in \u212221, soon after the big celebration after the \u0152 the victory of the \u0152 the Bolshevik war."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Okay. Against the Bolsheviks .",
            "answer": "Against the Bolsheviks , yes. And my father \u0152 I have a \u0152 photographs of him in the uniform, on a horse, but \u0152 but I think he was released quickly, because he inherited from my grandfather, a big lithography and \u0152 and painting works, one of the biggest in Warsaw , who specializes in painting, scientific albums \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "What was it called, the company?",
            "answer": "Artistic lithography of (ph) ."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My grandfather."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Was born in 1843, and I suspect that he was fighting in this 60 \u0152 in 1860s in this \u0152 one of these crazy insurrections, where the Polish-Lithuanian area a \u0152 gentry actually arose against the tsarist, you know, with pistols and sabers against the Russian army. And so that was one of these tragic events in the history. Because Interview with Jerzy May 8, 2013 9 there is a big gap in his history, which I suspect that is \u0152 not to mention anywhere, because it for \u0152 afraiding \u0152 yeah, they were afraid of talking about this, after the [indecipherable] in \u212269, or something like that."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Yes.",
            "answer": "But I saw his photographs in some kind of a patriotic, you know, uniforms and thing. So \u0152 so that\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s this part of the story, but \u0152 so my father actually inh \u0152 inherited all this busine ss, very \u0152 one of the most well-noted painting works, and, after the World War I, and he met my French mother, because all [indecipherable] were French citizens from Napoleonic times."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Oh, wow.",
            "answer": "But all the women who married lo \u0152 lost their French citizenship. So men maintained this. So, I have this French connection, which was our life, until recently."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Did you have siblings?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Do you have siblings?",
            "answer": "I have one daughter, yes, here \u0152 here in New York ."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Excuse me, but do you \u0152 did you have brothers and sisters?",
            "answer": "Oh, no, no, I\u2122m \u0152 sibling, I\u2122m sorry. Yes, I had one brother, but he died. Interview with Jerzy May 8, 2013 10"
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Is he older or younger than you?",
            "answer": "Younger, three years of \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay, so he was born in 1925.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "You were the oldest son.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "The oldest child.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "How would you describe your childhood? Is that too ba \u0152 large a question? How would you describe your childhood?",
            "answer": "Childhood?"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Well, there were two phases. One was extreme pleasantness, and ease, and wellbeing, after the World War I, because of my father\u2122s ability to run this business expanded. But unfortunately, he was killed in a car accident on September 1 st, 1929, 10 years before the war was \u0152 the second war."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "But you were just a boy?",
            "answer": "I was a boy, seven years old, and of course, I barely survived this crash."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "You were in the car? Interview with Jerzy May 8, 2013 11",
            "answer": "Yes, I was in the car. And so, hard times arrived soon after, because next month after this accident, the Wall Street went bust in New York . And since my father had many, many business connections and plans and \u0152 and ec \u0152 of expansion, that loans, bank loans, property bought on credit and all that, collapsed with the \u0152 with the crash in New York ; worldwide, grand dep-depression descended. And here is really a \u0152 a very interesting, to me at least, the story of my mother \u0152"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 who did not have any special ed ucation. In fact, the World War I prevented her from finishing her high school even, because as a French family, they were evacuated from \u0152 from Poland to Moscow."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "To Moscow ?",
            "answer": "Yes, because they were French, and the Germans were coming and occupying the Russian held territories in 1915."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "Until they \u0152 they stopped confronting the Russian army, and what they decided that, let\u2122s not fight any more, let\u2122s make a revolution everywhere. But th-the French citizens who were evacuated to Moscow stayed there until \u212216 \u0152 1916 - \u212217, but then the revolution erupted in Russia , and they were again evacuated through the Interview with Jerzy May 8, 2013 12 [indecipherable] the northern sea, to France . And they came back to Poland in 1919. That\u2122s where my father met my mother."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Wow, it was fascinating even up til that time.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "So, your mother is \u0152 is faced with a very heartbreaking task in 1929.",
            "answer": "Yes, she \u0152 she was a very beautiful young woman, surrounded always by elegant men. And they returned to Warsaw in 1919-20, and met m y father and began a very happy life. And so I was born in \u0152 under that period, but, you know, few years later, it \u0152 the tragedy struck, and my mother, agai nst wi-wi \u0152 advice of everybody; family and friends, and acquaintances well placed here and there, decided that she will run the business herself. So she began to work alone as a worker in her own establishment. From all the stages of production, you know, from the lowest [indecipherable] and afternoon she was sitting on \u0152 behind my father\u2122s desk, with the accountant and business manager, and was learning how to run a business."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "Amazing."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Amazing. Interview with Jerzy May 8, 2013 13",
            "answer": "And I have all that documented in the photographs, what my father was taking, which my mother was taking, and beginning in 1973, which I was taking. All these albums survived the war, and are here \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Wow.",
            "answer": "\u0152 on 66th Street."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "What happened then?",
            "answer": "Well, she pulled out an \u0152 an amazing feat of courage and \u0152 and goodwill from people around, she saved the business, and actually established a very prosperous life, and married for the second time in \u212237, when she \u0152 when she was sure that everything was going to work well. And \u0152"
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "What was the name of her second husband?",
            "answer": "[indecipherable] Zhontkoski (ph)."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Zhontkoski (ph)",
            "answer": "Zhontkoski (ph), ye s. And this is the man who became my, sort of model of how to behave, how to \u0152"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "You were close to him?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Were you close to him? Interview with Jerzy May 8, 2013 14",
            "answer": "Yes, very. Although, not really physically, but emotionally, yes. Because I was lacking this paternal connection for \u0152 for seven, eight years."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "And th-these are crucial years in the development of a child.",
            "answer": "And he came, and I was \u0152 I was a troubled boy, yeah, I was \u0152 I was not doing well at school, I was kind of a little hooligan, I must say. And so, when he marrie d in 30 s \u0152 \u212237, in \u212238, they \u0152 me and my brother were kicked out of the house, we went to a Jesuit boarding school, which was \u0152"
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Will they bring \u0152 did you \u0152",
            "answer": "\u0152 beautifully \u0152 you know, f \u0152"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Did they bring you into order?",
            "answer": "Yes. Was all \u0152 although they did not molest me, no. But they did bring me \u0152 and that was, I \u0152 I visited the place in 2010, it\u2122s outside Lw\u00f3w \u0152 Lviv."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "What kind of \u0152 yeah, what kind of memories do you have of the time that you were there at that Jesuit boarding school?",
            "answer": "I must say, I have all the best memories, yes, yes. Because I \u0152 I needed this \u0152 this ruse \u0152"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Discipline.",
            "answer": "\u0152 you know, y-yes. I needed \u0152 I didn\u2122t realize. Now, I can say yes."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Yeah. Interview with Jerzy May 8, 2013 15",
            "answer": "It was a \u0152 a \u0152 a \u0152 a \u0152 almost a miraculous decision to sa \u0152 to save me, you know, because I \u0152 I got straightened out. And it was just when the war broke out, when we were \u0152 were on vacation after that first year with the Jesuits."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "So the war broke out after your first year of boarding school?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Tell me, how did the war \u0152 how did you learn about the war happening? That is, when it happened, the day that it happened, where were you?",
            "answer": "Well, prior to that moment, we were well instructed by our history teacher, who sported a big scar on his cheek, like that. And the rumor was that he was serving in the cavalry in ni \u0152 in \u0152 during the Bolshevik war. And he took part in a \u0152 last probably in the history of mankind, cavalry charge between the Polish cavalry and the Marshal Budyonny cavalry of \u0152"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Of the Russians.",
            "answer": "\u0152 of Russians."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Who were moving from the south, from the Ukraine ."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Well, certainly for the 20 th century.",
            "answer": "Yeah, hm? Yeah."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Certainly the last cavalry charge. Interview with Jerzy May 8, 2013 16",
            "answer": "The last \u0152 last cavalry, yes, charge."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I think \u0152 I think several thousands \u0152 thousands of cavalry was involved on both sides. So \u0152 so he was very much aware of the dangers of the war, and he, during his history classes was explaining to us what the present situation and \u0152 and \u0152 may bring. And one day in April \u212239, we were gathered in the auditorium where we used to have a theater productions and so forth, there was a lo \u0152 radio and the loudspeakers connected, and we heard the announcement of the foreign minister from the Polish parliament, the same refusal of accept Hitler\u2122s reque st to give in to the \u0152 to German reg \u0152 demand of some \u0152 some territorial \u0152 and we were, of course, cheering in support, but this teacher told us, boys, you don\u2122t know what is going to happen, but everything is not going well. So you can cheer, and \u0152 so w -we \u0152 we had the sense that somebody warned us, of course not \u0152 so we \u0152 the vacation came later, in \u0152 on June or July, and we had the great time during vacation. And \u0152 and then suddenly we were called back from the vacation on the \u0152 on the Baltic, on the beaches, we were there, by \u0152 by somebody send a car with a driver, return immediately and so forth. And \u0152 and as we were driving back, somebody bought a newspaper and there it was, and I thi \u0152 this is \u0152 this is the date I know, it was August 23rd, \u212239, where there was a big news that the Hitler made a pact with the Interview with Jerzy May 8, 2013 17 Soviet Union that there will be no war between them. And that was the \u0152 the invitation for the \u0152 Germany to invade. There will be no intervention of the Soviets."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Now, did that \u0152 did people understand that instinctively? When they saw the news \u0152 [technical interruption, break] We \u0152 we were at \u0152 you find out \u0152 ah -ha, my question was, you read in the newspaper about the agreement between Hitler and Stalin , and did people instinctively then realize that this is bad for Poland?",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t remember how people \u0152 because we were ki \u0152 you know, I was 17 and a half, and there were two girls with me, and we were driving to \u0152"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "They\u2122re much more interesting, of course.",
            "answer": "They\u2122re much, much inter \u0152 but, y ou know, fi \u0152 wha \u0152 it was 10 days later \u0152"
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 or a week later, 23 rd? Yeah, eight days later, we were woken up at five o\u2122clock in the morning by the air \u0152 air raid sirens. And \u0152 and then, of course, I \u0152 we run on the balcony, and there were plane s above \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Was this in Warsaw ?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Was this now in Warsaw ? Interview with Jerzy May 8, 2013 18",
            "answer": "Yeah, yeah, yes, and with planes and artillery sh-shooting a-air \u0152 anti-aircraft, and I saw one plane being downed. And then of course, we run to the \u0152 to the radio, and there was this announcement that th-the war has started, and the president had a statement, and my brother said no, it\u2122s fine. We are not going to school. So that was \u0152 that was the reaction."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Yeah. And did you go back to school?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "So you had only one year at that Jesuit school \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "\u0152 but it did what it needed to do.",
            "answer": "They did, yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Okay. So what happened \u0152",
            "answer": "And of course, all the \u0152 all the \u0152 all the drama that developed the next few days, you know, the declaration of war by England , and France, and everybody was looking at the plane, where are the French planes coming, where are the English planes? Where \u0152 where is the aid, where is this, and so forth, how many days can we do it alone? You know, this type of thing."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Okay. Interview with Jerzy May 8, 2013 19",
            "answer": "So i-it was a moment full of expectation and hope. In the face of absolutely deteriorating physical situation around, people fleeing, you know, and roads full of refugees, and so forth."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "What happened with your own family? How did things develop within your family, and for you?",
            "answer": "Well, there was a \u0152 there was a \u0152 a \u0152 an unfortunate, or fortunate, I don\u2122t know, uphill on the radio, some kind of a military person, pronounced that in order to formulate new units of the army, all men able to bear arms should move east."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Right.",
            "answer": "Somewhere between Wilno and Lw\u00f3w , on that border, since Soviets are not going to interfere, and the new units will be formed there. And we need more volunteers and so forth. So, we parked \u0152 unfortun \u0152 fortunately we had our cars, and we parked this \u0152 and some friends, you know, and cavalcade of motorcars, full of men. We left Warsaw at night. The roads were jammed, and my mother didn\u2122t want to go, and my \u0152 she kept \u0152 my brother was 14. Said no, I am here, I have a \u0152 my house, I have the \u0152 the works, and I\u2122m managing this, and he will help me, and I have lots of friends. You go, you were going to join the army, go. I am going to stay here. That\u2122s how we separated. And then of course \u0152"
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "And what happened with your stepfather? Interview with Jerzy May 8, 2013 20",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "What \u0152 what about your stepfather? Did \u0152 where did he \u0152 did he go with you?",
            "answer": "Oh yeah, yes, oh he was a \u0152 he was a chauffeur. Yes, he was driving, of course, yes."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we \u0152 he and his brother and couple other, and me, and so we left Warsaw that night."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "What happened?",
            "answer": "On the sixth."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Well, we had \u0152 that\u2122s where we \u0152 we \u0152 we didn\u2122t find any recruitings center anywhere. It wa \u0152 it was hardly possible to move on the roads. Millions of people, refugees, with chickens, goats, canaries in the cages, you know. On bicycle, and motorcycles, on foot. It \u0152 it was a \u0152 it was a scene of complete chaos. Plus the German planes were strafing and shooting on \u0152 to dec \u0152 on the columns of civilians escaping. They were escaping nobody knows where. East. Most of them were later caught by the Soviets and deported to Siberia ."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "You mean, all of these fleeing people? Interview with Jerzy May 8, 2013 21",
            "answer": "Well, yeah, because they didn\u2122t have a place to go, so you know, they were like vagabonds, vagrants, considered by the Soviets when they c \u0152"
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 when they entered."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Did you meet up with any Soviets?",
            "answer": "No, but we were \u0152 we \u0152 we \u0152 we found a place in Lw\u00f3w with \u0152 with this Mr. Schiffman (ph) family, who was related to the business of my stepfather."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "What was your stepfather\u2122s business?",
            "answer": "Well, he was a manager of a large chemical in \u0152 factory of \u0152 of some products that were used for military paints and special fire resistant something, I don\u2122t know, but it was a big outfit outside Warsaw , and so they had their agent, who was in Lw\u00f3w, that was Mr. Schiffman (ph) and his family. And they accepted us then because hotels were all filled up, and it was impossible to find a place."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Did you know the Schiffman (ph) family from before?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But my stepfather knew, and when we could not fa \u0152 tried here, and here and there, you know, well-known hotels, we, I think for one night maybe, we found a Interview with Jerzy May 8, 2013 22 little Ukrainian hotel that was accepting us, but later we found the Schiffmans (ph) had a big apartment, so [interruption, break]"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay, so you were with your stepfather in Lw\u00f3w , and you were staying with a family called the Schiffmans (ph).",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Who were his associates based on his chemical business.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "His re \u0152 was a representative. Can you tell me, were they German, or were they Jewish, the Schiffmans (ph)?",
            "answer": "Jewish, Jewish."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "They were Jewish, okay.",
            "answer": "I mean, his wife was a Hungarian Jew."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Mm-hm. Mr. Schiffman\u2122s (ph) wife.",
            "answer": "That\u2122s what I write in the book. And she wasn\u2122t very pleased, because they had other refugees already, in their big apartment, so \u0152 but, while we were there, five days I think, wondering what to do."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We were scon \u0152 we had no connection with Warsaw, telephone \u0152"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Cut. Interview with Jerzy May 8, 2013 23",
            "answer": "\u0152 telegraph, all closed down. Only the shortwave radio was announcing some very dramatic upheavals for the president of Warsaw \u0152 mayor of Warsaw, right [indecipherable] . The people who have cars, all the taxi \u0152 taxi should help to bring dead people from the street, col \u0152 you know, this type of horror stories. We had no, absolutely no contact with the family. And then \u0152 then the Germans came very close, and they actually surrounded Lw\u00f3w , so the gentleman in charge of our group decided we have to move out quickly, because tomorrow the Germ an will encircle the \u0152 the city, and it will be it. So we left at three o\u2122clock in the morning \u0152"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Well, how were the Schiffmans (ph), were they \u0152 they must have been quite nervous.",
            "answer": "Oh, we \u0152 we asked Schiffman (ph), of course, to join us, he said no way, we are not moving. Nothing is going to happen. That\u2122s \u0152 of course, they perished in the Holocaust, but \u0152 but this was \u0152 this is my memories of these people, who are \u0152"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Okay. So you moved a \u0152",
            "answer": "The night before, I \u0152 I mentioned this \u0152 this Hassidic Jew in the \u0152 in the city of Zamo , which was a renaissance city, renaissance baroque city with an outline of fortifications done by some Italian specialist architect, so \u0152 fortifications and we stopped there and \u0152 and \u0152 and he gave us shelter, to wash, and some food."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Was this before you came to Lw\u00f3w ? Interview with Jerzy May 8, 2013 24",
            "answer": "Before to Lw\u00f3w , before, yes."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Yeah. And tell me about \u0152 about this, di \u0152 how did you meet up with him, how did you know to stop there, at \u0152",
            "answer": "Who?"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "At \u0152 at this , at the place \u0152",
            "answer": "Oh yeah, well, we stopped on the markets square, which was actually empty. I don\u2122t know, maybe refugees were going the other way. Yes, because we diverted from the main track where everybody was moving. We diverted to another place, we had somebody to leave over there on the road, one of my uncles. And we were look around, and then came a little Jewish boy with the \u0152 with the \u0152 with \u0152"
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Payos.",
            "answer": "\u0152 side curls, yes, and \u0152 and had the white apron, and \u0152 and \u0152 and he said, gentlemen, can I \u0152 you need \u0152 you need some help. Please step in, we have food, we can wash and so forth. So we went to this corner, kind of a wine cellar, under the arcades of very beautiful, gorgeous, historic city square. And I remember the \u0152 the name was called Festendik (ph) in the Polish letters."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "So was Yiddish and Polish.",
            "answer": "Ye-Yeah, Festendik (ph) is \u0152 and as we entered there, we saw the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 the boss, you know, with the long beard and \u0152 and \u0152 and he said welcome, Interview with Jerzy May 8, 2013 25 welcome, sit down. And he gave us \u0152 went to wash, and you know, and \u0152 and somehow, after all night of driving, and there was a discussion, it\u2122s in the book, about my stepfather and \u0152 and him, he was inquiring, what \u0152 what does \u0152 what is happening, what is happening? I don\u2122t \u0152 we don\u2122t have any paper, no papers, nothing, no radio. Well, we think that we were escaping because the Germans are behind us, you know. And \u0152 and \u0152 and then, when we were leaving, after you know, refreshments and food, he didn\u2122t want to accept any money. He brought a bottle of Tawki (ph) which is an old, old musty, you know, dry \u0152 de \u0152 an ancient bottle. He says, this is the oldest bottle I have in my wi-wi \u0152 cellar. Will you be kind enough to drink with me this, you know? So we drank, too. And he says, remember me always. And he didn\u2122t want to leave. He said, look, this is ordained by the God, and I cannot change what has been ordained, so to stay, to go, it doesn\u2122t matter. It is going to happen, something, so I have to g \u0152 and \u0152 and he refused to \u0152 to go, you know, that\u2122s ju \u0152 that\u2122s another, this little jewel of \u0152 of the \u0152 of the count \u0152 of the discussions, like that, with people, threatened, obviously, or maybe they did \u0152 were not fully aware of what is going to happen, but \u0152"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "So it sounds trying \u0152 you know, it sounds like in \u0152 in this chaos, somebody is making sense of it in his \u0152 in this way, for himself.",
            "answer": "Yes. Interview with Jerzy May 8, 2013 26"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "And once \u0152 and, you know, he said remember me, and it sounds to me like you did, you know, because he\u2122s in your book, and \u0152 and you talk about him now.",
            "answer": "I am fully aware of that, and I made the drawing the next day of that \u0152 of that restaurant, on that corner, yes."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "And did he tell you his name?",
            "answer": "Festendik (ph), that was his name."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Oh, that was his name.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Festendik (ph), uh-huh, uh-huh.",
            "answer": "The clever one."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "So, you left at three o\u2122clock in the morning in the \u0152 from Lw\u00f3w \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "\u0152 because the Germans were going to surround it.",
            "answer": "Yeah, and then \u0152 then the only \u0152 the on \u0152 I was \u0152 I mean, they \u0152 they \u0152 they \u0152 the grownups were deciding where to \u0152 we have to head for \u0152 for the Romanian border, becau se there\u2122s nowhere to go."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay. Interview with Jerzy May 8, 2013 27",
            "answer": "I mean, other people going to go \u0152 going to Lithuania because it\u2122s safer, and it \u0152 no, no, it \u0152 too \u0152 too far away, we\u2122re \u0152 we\u2122re too different dist \u0152 a great distance to \u0152 to go back around the eastern border, and so on. So \u0152 so we went there. And \u0152"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Did you meet any o \u0152 did you meet up with any armies at all, any soldiers at all?",
            "answer": "Well, th-this is the situation, that at one point we \u0152 w-we \u0152 we stayed in a \u0152 in \u0152 in a little manor house, or farm of some Germans, who were there for generations, living in \u0152 close to the Slovak border already, or Romanian border. And [indecipherable] and \u0152 and then we \u0152 we \u0152 we repaired old cars, and things like that. I was making drawings of all these activities, and \u0152 and then Mr. Byger (ph) said don\u2122t worry, d-don\u2122t worry. Here I am German, if the Germans come, I will tell them that you are my family, so nobody will happen to you, nothing will \u0152 everything will be all right. You know, the \u0152 also the naivet\u00e9 of t \u0152 of th \u0152"
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 of being \u0152 I tell them that you are my family, no \u0152 no problem. And we were sort of waiting couple days, deciding what to do, then suddenly two policemen came on the bicycle, you know, they came and they started talk to the driver of one of the cars, we were two cars, and the other family had a s \u0152 a chauffeur. So it was a kind of a luxury escape."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "It certainly is. Interview with Jerzy May 8, 2013 28",
            "answer": "Yes, and the \u0152 and the \u0152 and they talk and they talked, and then they left. So the \u0152 the \u0152 the chauffeur came running, said, they want to \u0152 they came to req \u0152 requisition the cars. So di \u0152 so why did they go ba \u0152 I told them I need something on paper [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "So this was the Russians who came?",
            "answer": "No, the Polish a \u0152"
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Ah.",
            "answer": "Polish policemen from the nearby post, came to requisition the cars, and this chauffeur cleverly said, how can \u0152"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 you have to bring me something on \u0152 on paper \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Paper.",
            "answer": "\u0152 with a stamp. So they \u0152 they went on the bicycles to \u0152 to bring this paper, and we packed and left, and that was the only thing to do."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And as we arrived o-on a \u0152 on a boat there, we were joi \u0152 we joined actually a \u0152 a big column of the air push \u0152 air force maintenance crews in trucks. And among this passengers there in the trucks were pilots, who were telling that they lost all the planes already. They were fighting as long as they could, but no new planes arrived, Interview with Jerzy May 8, 2013 29 so wi \u0152 they were told to evacuate to Romania , because the French are flying the planes to Romania . Again, naivet\u00e9. So they lost all the \u0152 that \u0152 but these pilots were with us, finally we\u2122ve crossed the border when somebody came on a motorcycle dressed half in the uniform, half in civilian. And he said, the Bolsheviks are over there, 10 kilometers from here. I escaped. The Bolsheviks ? So, then the commotion, and the Romanians opened the border, and we crossed."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "So, until that point, they wouldn\u2122t have done it?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Until that point, they would not have \u0152",
            "answer": "I wa \u0152 no, because they\u2122re the bo \u0152 this was like s \u0152 a small border crossing, not used by many."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So they didn\u2122t know what to do, and they were waiting for the telephone \u0152"
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Instructions.",
            "answer": "\u0152 yeah, yeah. And so we were standing in front of that barrier, and the whole column, couple hundred trucks, full of equipment, mechanics, and pilots. And this is \u0152 was the beginning of the Polish air force, in France and in England ."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Really? Interview with Jerzy May 8, 2013 30",
            "answer": "Which counted 15,00 0 men eventually, in England , 15,000. That\u2122s what the Royal Air Force museum wanted to know, ho-how did you manage to get 15,000 Pol ish pilots in England in \u212243 - \u212244?"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "And it was \u0152",
            "answer": "While the French only had 300? I said, ask the French."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "And they \u0152 it was because they were able to cross the border at that time?",
            "answer": "Because \u0152 because this was the only \u0152 the only segment of the Polish armed forces who could \u0152 who was most precious, because they were very well trained, with experience in fights during that two weeks of war, three weeks. And they were immediately formed into squadrons in France , when they got from Romania . The Romanians closed their eyes, looked the other way, and they all went by train, through Yugoslavia and Italy, which was neutral still, to France . And some wents to the Middle East . And later, an \u0152 a year later, I followed to the Middle East ."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "So tell me, what happened to you, and your stepfather and whoever you were with in the small group?",
            "answer": "Well, after fi \u0152 few exciting days, meeting with the Jewish family, in the little town of Falticeni , where they had this \u0152"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Tell me about that.",
            "answer": "It was one of the \u0152 the first little Romanian provincial towns we run into \u0152 Interview with Jerzy May 8, 2013 31"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 after crossing the border. And \u0152 and of course the \u0152 the grownups started to look \u0152 walk, and ask for someplace to stay. And there was a little \u0152 a young man walking alongside, and \u0152 and talking something to \u0152 to them, in broken French. So they said, no, no, no, they didn\u2122t know what he was talking about, thought he was begging, or something. But he was persistent, he was foreign, and t hey couldn \u2122t find any \u0152 anyplace. A hotel? Never \u0152 never heard of a hotel in Falticeni . And he was sayin g \u0152 so they finally followed him, and he ca \u0152 they know that he was the son of the owner of a beautiful, sort of bourgeois villa, with all these paintings, you know, all the naked not \u0152 nymphs bathing in the streams, you know, flowers, you know, thick gilded frames, crystal chandel \u0152 chandeliers."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "In the middle of such chaos and war.",
            "answer": "Yes. And he \u0152 in this Falticeni, a very rich, local Jewish family gives us this shelter because they son found us, and he considered that this is honor to do this, and duty. And then they found it \u0152 we found this black woman housekeeper, who looked like Mammy ."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Looked like who?",
            "answer": "Mammy , from the \ufb01 Gone With the Wind .\ufb02"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Had you seen \ufb01 Gone With the Wind \ufb02 by that point? Interview with Jerzy May 8, 2013 32",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Just later she seemed \u0152 that\u2122s the analogy you make, okay. And \u0152 and what \u0152",
            "answer": "After a few \u0152"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "\u0152 like to know, what did you \u0152 what kind \u0152 do you remember what you talked about with this man, and this family?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "No. So what \u0152 they wouldn\u2122t, asking about the war, and what was going on in Poland , all of that?",
            "answer": "No, I don\u2122t re \u0152 I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And frankly, I \u0152 I was so excited about this adventure, because there \u0152 there was very nice \u0152 nice girl with us in that group, you know, fro m \u0152"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Yeah, which we found \u0152 I mean, Lw\u00f3w , you know, friends. So, in other words, not the \u0152 the issue. So, we \u0152 we reached Bucharest finally."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Mm-hm. And now, remind me, was anything happening in Romania , or was Romania quiet, and on the side, and politically not involved, not [indecipherable]",
            "answer": "Well, Romania was in \u0152 in \u0152 in \u0152 in close alliance with Poland , that they will get help, and \u0152 and fight together, and the invasion come, and so on. Nothing Interview with Jerzy May 8, 2013 33 happened over there, absolutely nothing. They \u0152 and they were in deep trouble. Although they were living very well. Romania was rich with oil. The Ploie oil fields, which we crossed, were pumping oil all the time, and that\u2122s why Germans finally occupied Romania , to get their oil. And Bucharest was amazing city, much more \u0152 maybe not that historical, but much more beautiful than Warsaw , frankly. It was planned very well, it had the Arc of Triumph on the \u0152 on the \u0152 on the big square, like in Paris , you know, big avenues full of trees and st \u0152 iit was \u0152 it was very elegant, the Royal Palace, and all that. But later, when \u0152 when \u0152 when we stayed there, you know, the \u0152 the \u0152 the \u0152 the fascist school came."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "So how long were you in wa \u0152",
            "answer": "[indecipherable] I went to school there."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Oh, so tell me again, give me a sense, how long did you stay in Romania in total?",
            "answer": "We traveled a little bit, back and forth, but part of our group left for France. They got visas. We were in contact with my uncles who lived in France then, my mother\u2122s brothers. And they were both in the ar \u0152 French army, but they were writing very, very dramatic letters. They said th-the French do not want to fight. So I \u0152 I don\u2122t know what to advise you, frankly. It doesn\u2122t look good here, so why don\u2122t you stay in Romania ? And about New Year\u2122s day, 1940, we finally received Interview with Jerzy May 8, 2013 34 post cards from my mother, from Warsaw, saying, you know, with all this German stans \u0152 censorship and so forth, very vague about [indecipherable] said, we are fine, I hope you are too. Let \u0152 let\u2122s wait til spring, you know, this type of saying stay there, do not come back. So we knew a little bit, but that was the last contact we had with my family until five and a half years later. There was no \u0152 no \u0152 no way to com \u0152 communicate. So we stayed. My father got involved with some kind of intelligence work, with some Armenians from Lw\u00f3w , I believe, who had contacts with the \u0152 with the Soviet ssphere of \u0152 so I believe that they were working on a \u0152 what\u2122s happening after the Germans invaded, or occupied Romania actually, after the fascist school, and what was happening in the Soviet zone, and they were contacting this Polish government in \u0152 in \u0152 in Paris, and then in London . There was a ki-kind of network of spies, and Polish had \u0152 government had a very wellestablished network there. So a friend of ours, who was one of those people before the war, engaged my stepfather into this and some other people; I was kind of witnessing these gatherings, were always very funny, very fancy, who dressed around. But that was the cover of some meetings, which later, after the war, my stepfather told me that this was a [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Ah, so he told you after the war \u0152",
            "answer": "Yeah Interview with Jerzy May 8, 2013 35"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "\u0152 about what these were.",
            "answer": "\u0152 I met him in France , yes."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But if he \u0152 because he stayed, he didn\u2122t return to Poland , because he \u0152 because of his past, he was also in the inter \u0152 military intelligence in \u0152 in Italy , where the Polish army came from the Middle East , yes."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "So you even started going to school there?",
            "answer": "And then I \u0152 then we d \u0152 he discovered that there is a public school being formed in Bucharest , and that\u2122s where I went, because I still had two years to go before the \u0152 th-the end. So I went to this school, a-and the teachers were mostly people who knew something about some subjects, not a prof \u0152 professional teachers. There were no books and things, but there was mostly by memory. But I did my second cl \u0152 my \u0152 my first \u0152 my \u0152 my class of [indecipherable] which it was \u0152 and \u0152 and then we had to flee the Germans when they came, so we were es \u0152 escaped."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Give me a sense of dates, if you can.",
            "answer": "Well, that was in November in 1940."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Okay, so it\u2122s a year \u0152 the war is in for a year, and the coup takes place then, right before then? Is this a \u0152",
            "answer": "And the what? Interview with Jerzy May 8, 2013 36"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "When does the coup take place?",
            "answer": "Oh, the to \u0152 the f \u0152 I don\u2122t know exactly, but it was i n \u0152 during the summer, or spring. The king abdicated, King Karl abdicated, and he f-fled with his mistress, Madame Lupescu , which was known before the war, through all the newspapers, all over the \u0152 Europe . And \u0152 and his son, Michael became the king. But he was again \u0152 but he was already degraded in his power, and there was \u0152 the \u0152 the General Antonescu , who was the military leader of this coup, and that\u2122s where the \u0152 the \u0152 the \u0152 the fascist regime was installed. And that\u2122s where I have this story there, about my two friends, two girls who were Jewish in this school, and \u0152 and they wanted to arrest us once, on the street, because we were assoc \u0152 we were \u0152 we were associated with Jewish girls. And I have the names in the book."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "What were their names?",
            "answer": "Irka (ph) Gold, and I forgot. I forgot. It\u2122s in the book."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Okay. We can look up later.",
            "answer": "And \u0152"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "This begs an \u0152 excuse me for a \u0152",
            "answer": "And we \u0152 we \u0152 we \u0152 we \u0152 we simply star ted a fight with these young hooligans in \u0152 in the fascist uniforms, that were harassing people on the street. You know, the \u0152 the other people \u0152 Interview with Jerzy May 8, 2013 37"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 as it was called. So that was my first kind of taste of \u0152 of being what I would like to be, you know? I am standing for somebody."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Yeah. Were there many Jewish refugees from Poland ?",
            "answer": "About \u0152 [interruption]"
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Okay, so the question was, were there many Jewish refugees from Poland in Romania ?",
            "answer": "Some, because I\u2122ve \u0152 I \u0152 I was in that school in Bucharest , and w-we had few, mostly, what I remember were girls. And the other one was \u0152 was Irka (ph) Gold , and \u0152 and the other one was Suka (ph)."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Suka (ph), okay.",
            "answer": "And I have photographs with them. And they were very good company, we enjoyed tremendously, you know, our walks in the park and trying various drinks, forbidden then, and \u0152 and \u0152 and that\u2122s why \u0152 that\u2122s why we were very close with this group, and that\u2122s what I told you happened one day, which sort of brought me up straight, you know, and I knew who I am. It was like a \u0152"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "A test.",
            "answer": "\u0152 passage of a certain threshold, you know, then?"
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Yeah. Interview with Jerzy May 8, 2013 38",
            "answer": "I am a man, and I know what I am going to do. This is good, this is bad \u0152 this is bad. So that\u2122s what this \u0152 the moment."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "So, you know, in some ways in your telling it, I \u0152 I have the impression that there is all this war, there is this chaos, there is this fear, and yet, at the same point, you\u2122re a teenager, and you\u2122re growing up.",
            "answer": "Exactly. Exactly, exactly, you are right. This is what I want to tell people now [indecipherable] it was not only blood and sweat and suffering, but it was normal life. And it was so much more precious, because it was happening in terrible times."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But you cannot suppress \u0152 I mean, the \u0152 the force of life. And probably it happened everywhere, even in the camps. Very human, humorous situations, and people pick up on that, and love and enjoy, even if they suffering. But there are decent moments when they suddenly say, why not?"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We can laugh also. It will help, or not, but this is our nature. And not \u0152 that\u2122s what was happening. We escaped finally from Romania , through Turkey , and we ended up in Palestine ."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "How did you end up in Palestine ?",
            "answer": "Well, this was a \u0152 Interview with Jerzy May 8, 2013 39"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "And why was a goal to go?",
            "answer": "\u0152 this was again an organized \u0152 organized de -deportation of the refugees, from Romania ."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "By whom?",
            "answer": "By the Polish government iin exile. Probably in Lon don by then."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "So, if your stepfather was involved, does he \u0152 would he \u0152 did he have some extra information?",
            "answer": "He \u0152 he \u0152 he had \u0152 it was all organized for us, but it was \u0152 it could not have been organized for everybody who was with us, because we left Co , which is a port on the red \u0152 Black Sea, in luxury, on a \u0152 a cruise ship, Transylvania . And there were about 600 people there, all Polish refugees. And we met many of them whom we knew from Bucharest , from caf\u00e9s, from streets, from cinemas, and so forth. So, I \u0152 I still say this is one story that is not explored how this was organized, this whole evacuation. Somebody bought the whole ship, and \u0152 and we didn\u2122t have any money. We were living in a very luxurious apartment, yes, with the Otis elevators, electric then, and they had the Mercury car, Ford, waiting for us on the by \u0152 you know, because \u0152 because of my stepfather\u2122s environment he \u0152 he lived in. And I was going to school there. But who provide this? Who provide it, who organized this? Who gave us a word, get packed immediately, and move to this Interview with Jerzy May 8, 2013 40 small hotel. Here is a address. Huh? Where we moved, you know? And few days again, six o\u2122clock in the morning on the station, and somebody gives a bag, and in the bag are tickets for this express train to \u0152 to the ports. Who organized? And then I find 600 people on that \u0152 on the boat. I made lot of sketches in my notebooks, of these evacuees. It\u2122s a caricatures I was drawing you know, what they were doing, you know. Sitting in the bar, vomiting across the deck. Watching sun \u0152 sunsets, you know, on the Black Sea. And we ended up in Constantinople , in Istanbul . Again, evacuation, a boat across the Bosporus . A villa on \u0152 on the shore of \u0152 Sea of Marmara . Lots of people here \u0152 here and there. And then one day, again notice everybody to the station, railroad station on the Asiatic shore. Tickets for the \u0152 for the cars, and we go, 24 hours across Turkey to the southern port of Mersin . Two weeks there, again, sitting on the beach, eating oranges from the trees, a novelty. Waiting, waiting, waiting, suddenly a ship comes, and \u0152 and is anchored on the [indecipherable] . So everybody is parked, okay, here, on this hour, in the dock, barges take us to the ship. As we aboard the ship it says, Polish flag, is says Marshaba (ph), the name of the ship. One of the merchant ships who was, at the beginning of the war, serving the eastern Mediterranean . So it was organized that it will take the \u0152 the \u0152 the refugee somewhere. And there is this story that one of this crew was telling us how he remembers the evacuation of \u0152 escape of Jews in \u0152 Interview with Jerzy May 8, 2013 41 in \u0152 in old, worn out boats, who were unworthy of \u0152 not sea \u0152 to go into sea. So they were just sailing toward Palestine , and their crew was abandoning, so they \u0152 they became victims of a accident, and as a \u0152 survivors of sea, they had to be accepted by the British, with \u0152 that was how they were going around the \u0152 the \u0152 the British blockade, for Jews to go to Palestine ."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "And this is what year?",
            "answer": "That was \u212240 - \u212241. Well, I read about this on the second day of the war, about this story, about this ship who \u0152 two ships, actually, beached on the f \u0152 on Tel Aviv ."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "And \u0152 and \u0152 and on your own [indecipherable] you met with one of the people who\u2122d been the crew, on the crew.",
            "answer": "No, not the crew, but they knew about this story, because they were \u0152 they were serving the \u0152 they were sh \u0152 serving eastern Mediterranean ."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "I see.",
            "answer": "And that became a known story."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Story.",
            "answer": "It became known story because they printed it even in Krak\u00f3w newspaper on the second day of the war."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Yeah. The war. I see.",
            "answer": "On the newspaper, where there was nothing about the war. Interview with Jerzy May 8, 2013 42"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But there was a story about this ship."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "That\u2122s so strange, too.",
            "answer": "Yeah?"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Yeah. That\u2122s very strange.",
            "answer": "Well, because this might have arrived few days before."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And there was no la \u0152"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 no information ready to print about the fact that the war was already on."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "So you were on this ship and then you \u0152 you \u0152 do you \u0152 how do you get to Palestine? What i s the procedure?",
            "answer": "Well, we \u0152 we \u0152 we thought that we are going to Cyprus from \u0152 from Turkey . The \u0152 us \u0152 the joke was we are going to the British concentration camp for the Polish refugees. But it was next morning when we woke up, we were in Haifa suddenly, not Cyprus , Haifa. And that\u2122s where we were unloaded from the ship."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "What did you see when you were unloaded? What \u0152 what was the vision in front of you? Sounds like you were an artistic person who \u0152 who saw \u0152 you know. Interview with Jerzy May 8, 2013 43",
            "answer": "You know, it was Haifa , it was not the Haifa of today, but it was a small town. I remember the green hill, which was called Carmel (ph), huh? And there was an eastern Orthodox cathedral on top of that. I remember the white towers. And then \u0152 and \u0152 and the British military police directing us how to go to a wooden barrack, or something like that, you know? And I don\u2122t \u0152 we didn\u2122t have any papers, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Wow.",
            "answer": "But something \u0152 something must have been organized. But this is, to me, a big mystery how this was organ \u0152 it was beautifully organized, everything. Every day \u0152"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "And what was the purpose for \u0152 what was the purpose of this organization to evacuate \u0152",
            "answer": "I have no idea."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "\u0152 these particular refugees to Palestine? Did you ever figure \u0152",
            "answer": "I have no idea, but because there were many refugees who had the families, and there were some Jewish families, like the Wolfgangs [indecipherable] from Lw\u00f3w . I mean, Juleg (ph) Wolfgang is now in \u0152 in \u0152 it was a class below me, because my whole school from bu \u0152 Budape \u0152 Bucharest was found in Tel Aviv , recreated, with better teachers, because we found a lot of Jewish teachers from Interview with Jerzy May 8, 2013 44 before the war in Poland , who couldn\u2122t find a job, and were no \u0152 the one was Cecilia Hubber (ph), who was teaching us Polish literature from memory."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Wow.",
            "answer": "No books, no books."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "So, did you kind of recreate a community?",
            "answer": "Yes. Well, Tel Aviv was already sort of a Polish-Jewish community, I mean, even the \u0152 the signs above the shops were in Polish. It were \u0152 i \u0152 I mean, everybody spoke Polish, this was it."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "And was there any \u0152 I mean, did people \u0152 did \u0152 was there any difference between Poles and \u0152 and Polish Catholics, Polish Jews?",
            "answer": "No, no, no. Absolutely not. In fact, you know, there was a very moving moment when we were \u0152 went through these customs, British customs in Haifa . And we were going somewhere, I don\u2122t know, there were some buses or something, I don\u2122t know, because we ended up in some kind of small hotel, I remember. And \u0152 but before we reached this transportation, means of transportation, we were surrounded by the people who lived there, the Jews, who had a heartbreaking moment, because they came and they held photographs of people, of their relatives from \u0152 from before the war, and the names of towns from which they\u2122re came before the war, as immigrants to Palestine . And they were trying to show and ask whether anybody Interview with Jerzy May 8, 2013 45 knows about \u0152 about these people, whom they left behind when they emigrated. And of course, this was a \u0152 so moving."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Did you have any \u0152",
            "answer": "Very dramatic moment."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Did you have any idea of what was happening to the Jews in Poland ?",
            "answer": "No, no. No. No, I knew before the war there was anti-Semitism, yes. Of course I knew. I \u0152 I saw the \u0152 the \u0152 the right wing, the [indecipherable] gangs like in Bucharest , you know, harassing. Yes . But I had, of course, no idea what was happening."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Okay. And nobody did?",
            "answer": "In 1940 - \u212241."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "So you arrived in Palestine , can you give me an approximate date?",
            "answer": "In December 1940."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "In December of 1940.",
            "answer": "Hey, we lived \u0152 left Bucharest fort \u0152 November, then you know, these stopovers in \u0152 in Turkey , here and here, it was \u0152 it was December or early January 1941. But we quickly \u0152 I remember my stepfather found this friend who was in the intelligence before the war, who \u0152 they worked together on \u0152 in \u0152 in Bucharest . And he was already in new uniform, because in Palestine there was a Polish Interview with Jerzy May 8, 2013 46 brigade, Polish independent brigade, about 4,000 men, who crossed over from Syria . They were in \u0152 in that first wave of immigration and distribution of the army men, i mmediately, to France , to \u0152 to England . And when France stopped accepting because they did not want to fight a war, really. So they send these people from the Balkans to Syria , which was under the French protectorate at that time, Lebanon and Syria . And the brigade was formed from all these army types over there in allet \u0152 in Homs , where you hear the name now, Homs , in Syria , one of the towns which is now being bombarded. And that\u2122s where the brigade was formed. And when the [indecipherable] collapsed, the French wanted to disarm them. And there was a confrontation between the French general, and the Polish general, commander of the brigade, who said, if you touch any \u0152 any of our guns which we have, we will fight. And with the \u0152 for the first time in the history that the French \u0152 that the Poles will fight the French. But we will fight and win. And they decided to \u0152 to move everyth \u0152 with every equipment they had, they \u0152 to move to Palestine. And they went through the Golan Heights , through the \u0152 through the Sea of Galilee. So this is how they were, and of course they were a-accepted with open arms by the British, who did not have anything in the Middle East , anything substantial. There were 60,000 British forces from Palestine , all the way to Kenya . The British empire. And mostly of them were colonial troops, or Indian troops. So Interview with Jerzy May 8, 2013 47 here is something that comes about 5,000 Poles, with officers, everybody trained, and so on, you know, ki \u0152"
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "And motivated.",
            "answer": "\u0152 and motivated. No other country iin occupied Europe every organized this type of a evacuation formation of large number of troops, which ended up about \u0152 over 200,000 at the end of the war, of Polish troops in that navy, paratroopers and 15 squadrons of the air force, all \u0152 all branches, from bombers to fighters."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "So what happened with you?",
            "answer": "So I was getting back to school for my last year."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "All of these exciting things going on, and you have to go to school.",
            "answer": "Yes. Well, because I \u0152 my \u0152 my stepfather said, you will not join the army until you finish the school. He was accepted, although he had category D. But he was some kind of clerk situation."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Tell me, what does category D mean? Okay.",
            "answer": "Un-Un-Un-Unsuitable for military service, probably."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Oh, great.",
            "answer": "Although I never expected \u0152"
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 from his looks. Maybe heart or something, I don\u2122t know. Interview with Jerzy May 8, 2013 48"
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Anyway, he was put in some kind of a clerical work, and I saw him very little, except that he and \u0152 and this Polish officer of the intelligence, rented an apartment, with two bedrooms. In one, I was sleeping, in the other, his young wife was sleeping. And in the middle was kitchen and bathroom. On the [indecipherable] street in Tel Aviv \u0152 in Tel Aviv. And that\u2122s where we were living. He was coming sometimes to visit us. He was already in Alexandria , I remember, in Egypt , because the brigade moved in while I was in school, to Egypt . And when I finish the high school, I \u0152 I follow ed \u0152 that I \u0152 I \u0152 that\u2122s what I am describing in the book. I \u0152 I went with a group of Polish-Jewish recruits for the army, because they were \u0152 they w \u0152 we were all recruits, there was no [indecipherable] and they were all Jewish. And we went to \u0152 to this camp near \u0152 near Haifa for \u0152"
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Training?",
            "answer": "\u0152 being dressed in uniforms."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Which country\u2122s uniforms?",
            "answer": "Polish army uniforms."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Polish army, not British?",
            "answer": "Well, we had British uniforms, of course, but we had Poland , and all the distinctions, you know? Interview with Jerzy May 8, 2013 49"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Got it.",
            "answer": "Of course British."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A-And \u0152 and this is, in this camp, Bayjirjite (ph), was not far \u0152 no t far from Haifa, where we got \u0152 where we were changed into soldiers, physically. And \u0152"
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Was it tough training?",
            "answer": "In those days we stayed there ab \u0152 only two weeks. It was mostly patrolling the \u0152 the shore of the sea. We didn\u2122t know what was happening, but there was German invaded Greece \u0152 Greece , you know? And so there was a \u0152 always that something may happen. So we were defending British empire there, on the beaches of \u0152 near Haifa. And \u0152 and later they packed us in the \u0152 in the train, and took us to Alexandria , and nearby in the big camp of the Polish brigade, who was already on the other side of Alexandria , on the west side, and here we on the \u0152 on the [indecipherable] three months training in the desert warfare. And after that \u0152 which was mostly marc hing in the sand \u0152 after that, many other sort of events, excursions here and there, but we were finally \u0152 I was selected to go to Tobruk . And \u0152 and then I participated in this Libyan campaign, after the liberation of Tobruk , went all the way to [indeciphe rable]"
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Did you see active fighting? Interview with Jerzy May 8, 2013 50",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Were you par \u0152 did you participate in active fighting?",
            "answer": "Well, I perpi \u0152 my one big battle of three days, stor \u0152 storm of the Polish brigades against a crack Italian division of Bersaglieri . It was the famous duches (ph) unit. They paraded by running. And \u0152 and that was \u0152 and actually, actual \u0152 this \u0152 this action by the Polish brigade, opened the \u0152 broke the front line of the German-Italian forces. So they retreated past Benghazi , and we were sent to \u0152 to \u0152 to Sri Lanka , which is then shore \u0152 shore \u0152 shore area of \u0152 of Libya , where there were a lot of agriculture lands, where the Arabs were expelled by the Italian colonists who lived in the little huts. And that\u2122s where we stayed. Ah, there were many things of war I forgot about. I s \u0152 I spended fi \u0152 four, five months in the desert, and then we were finally retre \u0152 rem \u0152 ordered to go back to \u0152 to Egypt , because it was too long to stay on the front line."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "And what you \u0152 about what year was this, what month and year was this, when you went back to Alexandria ?",
            "answer": "We went back in April \u212242."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Okay.",
            "answer": "April \u212242, and as a graduate with my high school diploma, me and some other friends were sent to the officers\u2122 training school in Palestine , in the Gaza strip. And Interview with Jerzy May 8, 2013 51 then we \u0152 we were a ter \u0152 we \u0152 under \u0152 when this, the training, special training, but suddenly there came an \u0152 an \u0152 an order to make a choice. Either you want to continue the officers\u2122 school, or you volunteer to go to England , to air f \u0152 to the air force, to the paratroopers, or to the navy, whichever. One, two, three desks under the stands. One hour time to think about it. Go."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Did you have a chance to talk with your stepfather about what to do?",
            "answer": "No, I had no contact with him."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "He was still back in isra \u0152 in Palestine .",
            "answer": "He was in \u0152 in \u0152 in \u0152 in Egypt later. I knew that he was in Egypt . But \u0152 but that was the \u0152 th-the first decision which I had to make on my own, and I chose the air force, but then somebody said, any questions? How are we going to get to England ? None of your business. You will get there. Just say yes or no, which way you want to go, one, two, three choices. Military secret, nothing. So again, one transit come, another transit come, then across the Suez Canal , to \u0152 to the Suez port, another waiting few days, and then there are big ships in the harbor. What are these? Well, these are this, they brought the British army for General Montgomery , to prepare the offensive. That was the Alamein , El Alamein , big offensive with General Montgo mery ."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Wow. Interview with Jerzy May 8, 2013 52",
            "answer": "Who had pushed the Rommel out. So we were loaded again on barges, and we were given Italian rifles. What do you \u0152 what do we need Italian rifles? You will find out on the bow of the ship. So we were \u0152 we \u0152 we approach the ship, it was lik e that, like a skyscraper, what is \u0152 Queen Mary , which was completely empty, because this Queen Mary brought 10,000 Scottish troops for General Montgomery for this offensive, and it was going back empty. So what about this Italian rifles? Because you have 1400 German prisoners which you took in Libya . You have to escort them. Where? Don\u2122t ask questions. No questions answered, yeah. And we had 1400 young boys like ourselves, from the Rommel army. Germans. And you know, and they were down on the \u0152 at the bottom of the ship, on the third class. We were occupying second class, where they removed only the beds, and put the, you know, bunks, so more people can sleep. And that was the luxurious trip on board of Queen Mary ."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Did you have any interaction with them?",
            "answer": "Well, s-some, because we went to south a \u0152 through south Africa , and then across the Atlantic to Rio de Janeiro . And we didn\u2122t know why, but three of them escaped from the ship in the Rio de Janeiro , and they were caught on the beach by the Brazilian police, and they were brought back. So, there were some rough moments when one of the \u0152 our sergeant, who was fluent in German, interrogated Interview with Jerzy May 8, 2013 53 them, and so forth, you know. And it turn out that one of the crew \u0152 they were mostly Australians, must have given them a big wrench, so they can \u0152 they opened the screws of the \u0152"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Portholes.",
            "answer": "\u0152 portholes, yes, which were screwed in. So that was a first. But then, from Rio d\u2122aneiro (ph), we went along the af \u0152 America s coast, to New York . We didn\u2122t know where are we going, it was all secret, but we ended up in New York . And we unloaded the Germans here, and \u0152 on the lower Hudson , on Jersey City , again in barges. And on those barges, when we were sailing with the \u0152 our segment of the prisoners, now we began to \u0152 to smile at each other. You know, we were about 19 - 20, all a \u0152 both sides. So they had some piece of paper, they wanted an autograph, and I had some photographs, and some drawings that they made, gave \u0152 given to me, you know, as a kind of exchange. And we handed them over to the Canadians. Put them in the elegant passenger cars, and took them to the prisoners\u2122 camp in \u0152 in Canada ."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "My goodness.",
            "answer": "And we stayed for two weeks in \u0152 in \u0152 in \u0152 in New York , having a ball, absolutely ball. We were the first unit of 300 Polish ar \u0152 uniforms men , for the first time in history, seven officers, one [indecipherable] and \u0152 and we were almost torn Interview with Jerzy May 8, 2013 54 apart by all these organizations, like that one that took a couple soldiers for this, for this, for dinner, for a dance, and \u0152 and we stayed for just two weeks, and then sailed on \u0152 on \u0152 in a big convoy, and then I decid \u0152 discovered that there are oh, Americans on these ships. And then we \u0152 we \u0152 when we learned that America is in war. And that was summer of \u212242."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "America was in the war \u0152",
            "answer": "Since December \u212241."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "When \u0152 when \u0152 when we entered Tobruk , the officer told me, by the way, America was attacked by the Japanese somewhere, the Pacific , and America will join the war, hooray. And that was it. And then secrets. Nobody, no newspapers, nothing, until New York , where I found out that America is in the war, because 11 huge ships were taking troops to \u0152 to England ."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Now, amongst the recruits that were with you, were any of those original PolishJewish young men also part of this?",
            "answer": "I\u2122m sure they were, yeah. Now \u0152 now, there were 50 of us from the officers\u2122 training school, who were with the di \u0152 high school diplomas \u0152"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Okay. Interview with Jerzy May 8, 2013 55",
            "answer": "\u0152 selected, okay? Fifty. And we were from the brigade, we were from the Libyan front. Two hundred-fifty were those who came from Russia in \u0152 in \u0152 in \u212241, after the General Sikorski and Stalin made a deal that Poland will help, if you release the prisoners. That was before Katyn was discovered. But this young guys were from \u0152 from \u0152 mostly from gulags and from prisoner camps. A-And we started to talk to them on that fantastic journey from Rio de Janeiro to New York , you know, across the equator and to Tropics of Cancer, and \u0152"
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "And what were they telling you?",
            "answer": "Oh, they were telling about Russia . About there \u0152 with the \u0152 for \u0152 for the first time, because they \u0152 they \u0152 they \u0152 they came out of Russia. Soviet Union ."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "What were the things that you found most memorable?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "What were the things that they were telling you, that you found the most memorable?",
            "answer": "Well, they were t-telling horrendous stories of life in \u0152 in \u0152 in the camps. A-A And \u0152 and \u0152 and the miracle of them being released at one point. That was a deal between \u0152 between Polish government in London , and \u0152 and the Soviets, prodded by Churchill , you know. You have come to some conclusion of all these disputes, you know, so i \u0152 you were very dramatic \u0152 in our may \u0152 in my age no, I was not Interview with Jerzy May 8, 2013 56 really very much understanding the \u0152 th-the \u0152 all this implication, but I was a witness of this."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Well, you know, how could one expect you to?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "How could wa \u0152 it\u2122s just that one \u0152 it\u2122s one \u0152 in your telling it\u2122s one dramatic incident after another, without even stopping, you know? And they come over each other.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "It\u2122s not like one starts \u0152 one stops and another begins.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Another takes place while the first one\u2122s still going on.",
            "answer": "Exactly, exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "So, as you\u2122re crossing that boat to go to \u0152 crossing the Atlantic again, and you see there are Americans on the ship, what\u2122s that \u0152 what\u2122s that stage like? What \u0152 is there anything memorable from that crossing?",
            "answer": "Well, he \u0152 he talk \u0152 it took us 15 days. Thi \u0152 this whole sea strip from Suez , via south Africa , Rio de Janeiro , New York , and this is \u0152 this took six weeks, together. And that was the only time when I had a little notebook and I was making Interview with Jerzy May 8, 2013 57 notes, and dates, and what happened then. Nothing important, but just as a reference. I still have it."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Do you still have the notebook?",
            "answer": "Yes, yes, y es. This is only the \u0152 the trip, you know, the \u0152 the sea voyage. Well, we were a big sensation for the American troops on that troop carrier, because they were young boys like us, going for the first time to Europe , abroad, you know? They were from Kansas somewhere, from Missouri , you know, soldiers, G.I.s. And we were sleeping in hammocks because everything was removed to make more room for troops, you know, this \u0152 on these transport ships. And eleven big ships, and the escorts, two cruisers and several destroyers, on \u0152 on all sides, cruising all here, you know, watching for the submarines and U-boats. So it was a [indecipherable] pleasant, but mostly Americans were telling us, how is it in the war? What do you do? You know? And we didn\u2122t want to talk about the war, frankly, we were enjoying the \u0152 the \u0152 the \u0152 the \u0152 the trip. So, you know. But I \u0152 I learn how to jitterbug on that ship. I met many American soldiers who were trying to say a prayer in Polish, you know? They remember what their grandmother what told \u0152 told, you know? Terribly moving. Which I \u0152 moving now, but at that time , was ha, ha, ha, you know, make fun."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Jerzy May 8, 2013 58",
            "answer": "The stars at night, are big and bright, deep in the heart of Texas , that\u2122s what I learned that time."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Yeah. When you got \u0152",
            "answer": "So we ended up in \u0152 in Liverpool ."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Okay. [technical interruption, break] Okay, so you\u2122re in Liverpool , you arrive in Liverpool .",
            "answer": "We disembark, I think the first, because th \u0152 I remember Americans on the deck waving back, full of soldiers still. And we went onto the train, which was waiting, and well, we were only 300, so there was some \u0152 somebody more than \u0152 than us. And then we went directly to Scotland , to a camp near [indecipherable] , in northern Scotland , and we stayed there 10 days or something. We soon discovered that every church has a dance hall, and twice a week there were dances at the church hall, where you could meet a lot of lonely girls. But mostly we were being interviewed. Not us, from the brigade, where we were \u0152 had all our papers and army books and so forth, but mostly those who came from the Soviet Union . They were grilled again and again, who they are. Later, later, after the war I discover [indecipherable] you don\u2122t know why, because the \u0152 the \u0152 the army intelligence wanted to know who these people really are. There was no time to interview them in \u0152 in Persia , or in Iraq , when they came, you know, from the Soviet Union , nor Interview with Jerzy May 8, 2013 59 in Palestine . So they were sort of quickly selected who wanted to go, so they were on the boat, and came. But the \u0152 the army wanted know exactly who they are, like \u0152 like you are asking me now. Where they came from, the addresses and \u0152"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 father \u0152"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 and mother and so forth, you know, for security. Because there was already a we \u0152 awareness that many, many Soviet agents could be smuggled this way."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Yes.",
            "answer": "So, they already knew that. So we stayed there, and then finally they \u0152 we were separated into various arms forces, units that we volunteered for. Those for the air force, those for the navy, those for the parachute brigades, and \u0152 and \u0152 and \u0152 and we parted in different places of \u0152 and that\u2122s where I begun about almost a year and a half training in various, as it was called, stations of \u0152 of the air force. It was all manned by the Polish ar \u0152 air force already, all instructors, all teachers. Except the teachers of English were \u0152 were Polish people. And then it \u0152 it \u0152 it took us about that time to \u0152 to reach the \u0152 the \u0152 the level where we could be transferred to \u0152 to the \u0152 to the front."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "So here\u2122s a question. Interview with Jerzy May 8, 2013 60",
            "answer": "It was just after the D-Day."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "So here\u2122s a question: do you think any of your trainers at the \u0152 during this year and a half were people you first might have met at the Romanian border, as you were fleeing Poland ?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "No.",
            "answer": "It was such a mixture of \u0152 of people, mixing all the time. But I always had very good friends, and one of my best friends was a Ludwig Gutmeier (ph), speaking about the Jewish people, who was with me from \u0152 from the time the brig \u0152 I didn\u2122t know him at the time we were in \u0152 in Libya . We met on the boat, actually, in that group. And he was a son of a \u0152 of Aba (ph) Gutmeier (ph), a very well-known art dealer , and collector of Polish art, maybe better than this, in Warsaw . And he had a sister, whom he adored, he had a picture of \u0152 of her sister, was showing. And he escaped Warsaw during the, actually, German siege and bombardment, which means about 10 days after me. How he managed to \u0152 to escape, I don\u2122t know. Because f rankly, we never talked about this. Never. The discussions were about today, right now, and what we are going to do tomorrow. But never \u0152 never reminiscences, something \u0152"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "It was not that kind of time. Interview with Jerzy May 8, 2013 61",
            "answer": "No, nobody \u0152 nobody was interested, frankly. What are we talking? What are we going to do tomorrow? Have another beer. You know, this was \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s the lesson, but \u0152 which I learn only recently, when I started to write this \u0152 this \u0152 this \u0152 this books, this memoirs, were 50 years after the war when I started."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Why? Wh y did it take so long?",
            "answer": "I never \u0152 I was never interested in \u0152 in \u0152 in \u0152 in \u0152 while I was collecting all the photographs, all the drawings of all these wanderings after the war \u0152 I saved everything, without even thinking about it. It was only the first Polish book, there were three books, these are condensed three books here. It was printed in Poland in 2003, and I probably started this writing about 2000, year 2000."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Yeah, 55 years after the war.",
            "answer": "And nobody ask me anything, and I don\u2122t \u0152 didn\u2122t ask anybody after the war, and I came to the d \u0152 completely destroyed city, Warsaw, and we\u2122re planning how to spend the night \u0152 dancing night, you know? But nothing about \u0152 nobody told me about the horrors of they went through, uprisings, and so on, the destruction, prisoner camps. Nobody. So this Ludwig Gutmeier (ph) was this very good friend, and he was with me on this first preliminary stages of tra \u0152 air force training, but at one \u0152 one point, he said ah, you know, it takes so long. I want to \u0152 I want to \u0152 I want to bomb the Germans. Said, how you going to do it? He said, well, I \u0152 you Interview with Jerzy May 8, 2013 62 know what? Ther e is a \u0152 there is a special they call the bomber. On the \u0152 on the big bombers, there is a guy who looks at the target and pushes the button. I want to be that guy. So he left area, because that was much more shorter training. And I met Ludwig after the war, in Paris, where we spent a very exciting time. And in 1961, when I came on the Ford Foundation visit to America, on my second day in New York, I met him face to face on Madison Avenue here. Yeah."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Amazing. Amazing. So, what were you trained for, and what was your job on the plane?",
            "answer": "I was pilot, fighter pilot. Which means, I was alone. My job was everything. And I was trained to be a speed fighter pilot. And I was posted soon after the D-Day to a Polish wing which consisted of three squadrons, 36 planes in France , on a field trip \u0152 airstrip. And we were in so-called tek \u0152 tactical air force, which means we were supporting the ground troops. If you saw \ufb01 Private Ryan ,\ufb02 there is a \u0152 there is a shot where airplanes are flying very low over this loop of Americans who are trying to \u0152 to \u0152 to escape the encirclement. Well, that\u2122s what we were doing. Air support to the ground troops, and \u0152 and bombing from the dive \u0152 dive bombing."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 and from time to time there was an air contact, but the Germans were very few and \u0152 and sparse in those days, because the Luftwaffe was already \u0152 had the Interview with Jerzy May 8, 2013 63 broken back, during the Battle of Britain, and following years. Last October, I was in Washington , I was asked by the museum of the RAF in London to be a keynote speaker on a yearly gala they have in Washington , in Willard Hotel, which is the \u0152 the luxury hotel, you know, on Pennsylvania Avenue. They have a yearly banquet \u0152 gala banquet for the f-foundation a \u0152 foun \u0152 American foundation of the Battle of Britain, where they are collecting money to build a monument at the museum in London to the pilots who fought the Battle of Britain, in 1940 - \u212241. And this was a \u0152 a \u0152 a \u0152 a \u0152 a dinner devoted to the role of the Polish fighter pilots, who actually, as my friend Steve , air chief marshal Sir Steven Dalton , who sat next to me in all this gala, gilded things and medals, the commander of the Royal Air Force of today, said that, it is little known, but had it not been for those 120 Polish fighter pilots who came to England in 1940, those who were emi \u0152"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "At the border.",
            "answer": "\u0152 at the border, whom I ma \u0152 who were shipped immediately to England and France , and later to England , we would not win this battle, he said, because our numbers were dwindling. We had pilots after 15 hours in the plane, sent to this quadrant to fight the Luftwaffe ."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Oh my gosh. That\u2122s nothing.",
            "answer": "It\u2122s nothing. So they were shot down like ducks, you know. Interview with Jerzy May 8, 2013 64"
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Like chickens, yeah.",
            "answer": "And \u0152 and so the air chief marshal, and \u0152 then \u0152 and I was the keynote speaker for that event. So that\u2122s like the coronation of this whole \u0152 my wartime events, which happened 50 \u0152 55 years later."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "How many missions did you fly?",
            "answer": "Hundred."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "A hundred?",
            "answer": "Yeah, just hundred, yes."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "And do you \u0152 over what territories?",
            "answer": "Well, France , Belgium , Holland and Germany . And we were three squadrons, 302, 308, my squadron , and 317, where I had this friend, this Jewish pilot, Kazik(ph) Becker (ph). There is the photograph of him, and he had this name of his sister chalked on his cowling, you know."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I had couple more Jewish pilots, yes. ThTh -They were in every squadron, there was Jewish and like that."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "What was your last bombing missio n?",
            "answer": "Last bombing mission, we\u2122re preparing for \u0152 the Polish armored division, because we are supporting the army on the ground, right? So, in the British sector, Interview with Jerzy May 8, 2013 65 there were Canadian force, and \u0152 and British, moving on the northern front. Americans were further south. And the Polish armored division, the tanks, arrived at Wilhelmshaven , which is the main base of the German Kriegsmarine ."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Built in \u0152 in imperial time, and \u0152 and it was the \u0152 we were prepared to support the \u0152 the \u0152 the attack of this British armored division on Wilhelmshaven , which already surrounded by the Polish army. When I made my hundred th, and that was the end of my tour \u0152 the tour was 50, that was my second tour. So you would \u0152 you don\u2122t fly tomorrow. Pack up, you can go. You have tickets and all that. And I was very happy. But then, th-the next few days, they started this bombardment, and \u0152 and it \u0152 and it \u0152 the war ended soon after that [indecipherable] . So \u0152 but \u0152 but \u0152 but the capitulation of Wilhelmshaven was accepted by th e Polish kal \u0152 kalner (ph) of \u0152 of the arms division."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "That must have been satisfying.",
            "answer": "And this is an amazing coincidence because the war started in Gdansk , by the bombardment by Schleswig -Holstein, the German battleship of the Polish outpost in Gdansk called Westerplatte , with W. And the war ended Wilhelmshaven with the Polish troops bombarding the Wilhelmshaven . An [indecipherable] coincidence. Interview with Jerzy May 8, 2013 66"
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "How did you \u0152 so that happened in April \u212245?",
            "answer": "Well, it \u0152 it \u0152 it \u0152 I was \u0152 I left this quadrant in April, and they were still flying til they \u0152 til the first days of May, when the armistice was. And from \u0152 by that time, I was in Paris already, with my uncle."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "So here \u0152 here\u2122s another question. Of those hundred mission \u0152 hundred missions, were there any that you felt more in danger than in others, or were each \u0152 all of them equally alike?",
            "answer": "Well, th-the \u0152 there were not all, because you know, sometimes you were going on a patrol, very high up, escorting American bombers, the flying fortresses, few times. But most of the real danger was because we were coming down on German positions, which were very heavily defended by the anti -aircraft guns and machine guns. And when you were coming down there, everybody was shooting at you. So it was touch and go. And som etimes we are flying two and three missions every day."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "My gosh.",
            "answer": "Because we were very close, you know, it lasted one hour. You took off, one hour you were over the [indecipherable] , you bomb, you \u0152 you come down, you \u0152 you shoot, and you come back. So it was \u0152 it was a lot of the sum \u0152 you were \u0152 found bullets in the fuselage. A couple friends were killed sa \u0152 many were killed because they landed in the fog, or something like that, you know. Interview with Jerzy May 8, 2013 67"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "When the war started, you had had one year of Jesuit school, which knocked you into shape after \u0152 after having been a troubled teenager, and when the war ended, you were \u0152 you were a fighter pilot with a hundred missions under your belt. Were you the same person? How had the war changed you?",
            "answer": "No much. No, but in between, I had two years of the refugee schools in Bucharest and Tel Aviv ."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which were a salvation, because since that time, I did not read a single book during the war. There was no way. I read some English books when I learned. But aft \u0152 when I arrived in Warsaw after the war, and wanted to join the school of architecture, I was accepted without any tests, or anything. But my \u0152 my level of education was zero , I must tell you frankly, zero. Because I did not have full cycle of education like normal school. So I \u0152 I \u0152 I s \u0152 I suppose I learned myself."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "But as a person, you say you\u2122d \u0152 your \u0152 as a person you didn\u2122t feel like you had changed much?",
            "answer": "I didn\u2122t feel that I have. I didn\u2122t, no, honestly."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Okay. Okay. I asked the question, that\u2122s the answer, that\u2122s fine.",
            "answer": "Yeah, yeah, I know. I don\u2122t think I changed, no."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Okay. Interview with Jerzy May 8, 2013 68",
            "answer": "I \u0152 I learned a lot, I suppose, about the world, about how people behave in different situations. I had my opinion how to behave, which started in Bucharest with saving these two Jewish girls. It was like nothing, but it is \u0152 it made an imprint in me."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "For you it was a significant threshold.",
            "answer": "Absolutely, yes."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I was so happy later, that we did this, what we did. And they run away, so you know \u0152 but \u0152"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "So when you met your stepfather in Paris , afterwards, is this the time when he told you what he was involved with?",
            "answer": "Very little, but he told me that, you know, what you know is probably a fraction of what I would like to tell you, but there is no time now. One day when we meet in quiet, I can tell you yes, yes, I was involved in this, I was involved, yes, all these people that you mention, yes, wa \u0152 it was a cover up for something, and suppose and suppose. And that\u2122s where I went to \u0152 to serve in the second army corps, which was mostly composed of the army who came from \u0152 from Russia . Trained in the Middle East , and \u0152 and they \u0152 they \u0152 they played a very important role in \u0152 in the battle of \u0152 in Italy. They \u0152 they \u0152 they took Monte Cassino , and Anzio , and \u0152 and Interview with Jerzy May 8, 2013 69 liberated Bologna and so forth. They were a major force in \u0152 in \u0152 in the battle of liberating \u0152 liberating the Italians. So \u0152 so he \u0152 he served there, probably. He \u0152 he \u0152 but that\u2122s \u0152 he only confirmed what I was ec \u0152 he wanted to tell me more, but w e never got \u0152 because he did not return to Poland , my mother came to Paris for one month, on the permit \u0152 a passport, for one month, to get us back. Me and my brother."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Oh, so your brother had also left by that time?",
            "answer": "Well, he was \u0152 he took part in the Warsaw uprising in \u212244, and was taken as a prisoner, and s-stayed in Germany \u0152"
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 and was released. And he found his way to my uncle in Paris , near Paris, where I also found him, by coincidence. And that\u2122s where the whole family was gathering after the war."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "And your mother succeeded in bringing who home?",
            "answer": "Me and my brother."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "But not her husband?",
            "answer": "No, he came, and they met \u0152 you know, they were married two years, actually, before the war. And \u0152 and he was involved in this situation politically, that he knew he cannot come back. Plus he came already with a woman [indecipherable] Paris . Interview with Jerzy May 8, 2013 70 I mean, what do you want? A-And \u0152 and that\u2122s how they separated, very politely and friendly. And they \u0152 they eventually divorced by mail. By l awyers and so."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Well, when you came back to Warsaw, what did you find?",
            "answer": "What did I find?"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I found my home, mostly intact. Half of it was burned, you know, the \u0152 the \u0152 there was a four corners in a square, and the backyard. And so the front was where our house was, our apartment. The whole length of this nine windows, and \u0152 and the lithography, built by my grandfather in 1893 was on the left, for four stories high. And then the two other wings were residences three stories high, also built by him in the \u0152 in the end of 19 th century. That was burned. And apparently, the fire stopped by itself."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Did your mother tell you how she survived during the war?",
            "answer": "Well, she was \u0152 she was serving pi \u0152 you know, with this insurgent during these \u0152 during this \u0152 well, first of all, the \u0152 the lithography was working, under German supervision. And I know that they were printing a lot of illegal documents from the radio, from London , you know, what is going on. It was done like an underground printing office, at the same time. But they were doing commercial things, whoever needed something, like before the war. And since this survived the \u0152 the \u0152 the total Interview with Jerzy May 8, 2013 71 destruction of Warsaw, is a miracle. I don\u2122t like to use the word, but it was. A-And \u0152 and she was almost one of the first persons who returned to Warsaw , because Germans, after this uprising, expelled everybody. So it was a totally vacant ruin, city of ruins. Over a million people were expelled. The dead were \u0152"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Where did she go?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Where did she \u0152",
            "answer": "She went to suburban location somewhere. And \u0152 and survived that \u0152 that \u0152 that few months there, and then came back, one of the first, and stood in front of the building. She said, my \u0152 my mouth opened. How did it survive? And she went through the gates, you know, for the \u0152 and said, lith-lithography is also there. The other two wings are burned down. And then the \u0152 and then the workers started to take in, you know, all the people from somewhere, who are coming, checking, and they were finding, so she \u0152 she assembled a group of people who started to clean, and \u0152 and sort of revive the whole thing. And it was the communist government who took it in \u212249, and \u0152 and really destroyed everything. They said there isn\u2122t a place for any industrial in the cit \u0152 in the center of city. You know, it was this type of explanation. But it was obviously illegal for anybody outside the state to have any printing \u0152 Interview with Jerzy May 8, 2013 72"
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Printing press, of course.",
            "answer": "\u0152 situation."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Of course. And you entered architectural school?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "How long did you still live in Poland after that?",
            "answer": "For 15 years."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Until 1960?",
            "answer": "Sixty \u0152 \u212262. Or \u212261 I came to America because I had all kinds of achievements, they were printed in foreign architectural press, in America , and so forth. So \u0152 so I was selected to go on the Ford Foundation , and I went for a trip for five months here. I bought a car on Queens Boulevard here, for 250 dollars. No, 200 dollars, an Oldsmobile , \u212251. And I drove 16,000 miles, all around America . And when I arrive at this certain famous school of architecture, Raleigh, North Carolina , which was formed in \u212248 with a couple of \u0152 a couple, both architects from Poland , who were here to work on a team for \u0152 to design the United Nations buildings. They were \u0152 they were picked up, and to write a new curriculum for this new school of architecture, modern architecture, which was not very familiar word in \u0152 in America, which was mostly Colonial, and Classical, as you know, in Washington ."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Yes, yes. Interview with Jerzy May 8, 2013 73",
            "answer": "So \u0152 so, a modern architecture was oh, modern architecture. And here came these two tac \u0152 this couple who were sort of very well known, and first of all, he spoke very well English, because he was in American schools in the 30s, his father was first consul in Chicago . Also they were \u0152 he was born in Siberia . So he was in the American schools, so he spoke English, and \u0152 and he was a \u0152 kind of like a prophet of the modern architecture. And he was Lewis Mumford , a very famous writer and \u0152 and he became enchanted with Maciej Nowicki and recommended him as a dean of the school of architecture, a new school which was being formed in North Carolina , of all the places. Deep south."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "And so you drove by there, and you went \u0152",
            "answer": "So I drove by, and \u0152 and one day after, I was asked by the same dean, would you like to join the faculty? I said, me? I never taught. That\u2122s very good. We need new things, you know. And about , you know, two weeks ago I was in Raleigh on the 50th anniversary of my being \u0152"
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Joining the faculty.",
            "answer": "\u0152 joining the faculty there, and 65 th anniversary of the creation of that school."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Wow. Wow. So, were you married by that point? Did you have children? Interview with Jerzy May 8, 2013 74",
            "answer": "Oh, I married in 1950, most beautiful woman. She is unfortunately now in the nursing home here in Manhattan , after brain tumors. And there are the \u0152 her picture is there. And \u0152"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "What is her name?",
            "answer": "Lenta(ph)."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Lemke (ph)?",
            "answer": "Lenta(ph)."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Lenta(ph).",
            "answer": "Actually Irene , but Irena , but \u0152 but she was known as Lenta(ph)."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Lenta(ph).",
            "answer": "And \u0152 and \u0152 and I have one daughter Clara ."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Clara.",
            "answer": "Who is a chief editor of the Conde Nast travel magazine \u0152"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 here in New York . We have two grandchildren. Sofia (ph) is graduating from Harvard in May, and Alexander is second year in ha \u0152 in yart \u0152 from Harvard , and he is at Yale. Interview with Jerzy May 8, 2013 75"
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Quite an accomplishment. Quite an accomplishment. Is there anything that I didn\u2122t ask you, that you would like to add to what we\u2122ve been talking about, to your experiences, to how you look at them?",
            "answer": "Your questions were very intelligent, and well placed, and I don\u2122t know what can I add to this."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Thank you. A fascinating story. Fascinating.",
            "answer": "I hope these marks guided you a little bit \u0152"
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "They did.",
            "answer": "\u0152 because you were asking good questions."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Well, thank you, and they did, and I look forward to reading your book, called, \ufb01An Accidental Immigrant .\ufb02 So, Mr. Jerzy \u0152 did I say it right?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay.",
            "answer": "For a Lithuanian, you are supposed to say it well."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "It\u2122s true. Thank you very much for participating this evening, for sharing your story with us. And this concludes our interview with Mr. Jerzy , on May 7 th, 2013, in New York City . Thank you.",
            "answer": "Thank you. I thank you. Conclusion of Interview"
        }
    ]
}