{
    "header": "CESARE UGIANSKIS February 18, 2013 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Mu seum interview with Mr. Cesare Ugianskis , on February 18, 2013, in Sherman Oaks , California . Thank you Mr. Ugianskis for agreeing to speak with us today. And we\u2122re going to start the interview at the very beginning, so I\u2122m going to want to know about your childhood, your background. I\u2122ll start with those basic kinds of questions: when were you born, who were your parents, did you have siblings. And we go from there.",
            "answer": "Okay, now you want me to tell that?"
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Yes. [technical interruption]",
            "answer": "My father was a Lithuanian army officer."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Juozapas , or in English, Joseph Ugianskis . And he was sent to Italy to attend a cavalry school in Pinerolo , Italy. Of course my mother was with him because he spent several years there. And on November 18, 1929, I was born in Italy . Interesting enough, it was on Sunday, and they couldn\u2122t get ahold of any medical people, so my dad called his \u0152 the doctor, the veterinarian that he knew. And I was delivered in Pinerolo , Italy by a veterinarian. Anyway, when he was asked how difficult it was, his answer was, it\u2122s a hell of a lot smaller than a horse. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 4"
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "It\u2122s unusual for two reasons: that a Lithuanian is born in Italy, and two, that he\u2122s delivered by a veterinarian.",
            "answer": "Anyway, after the school, we returned to Lithuania and my father continued to serve in the Lithuanian army."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "That\u2122s his cavalry school. Did \u0152 how many years \u0152 do you remember how many years it lasted?",
            "answer": "Well, I\u2122m not exactly sure, but I would think probably sometime between \u212228 and \u212230."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Okay. So, in 1930 you come back to Lithuania , and you probably have no memories of Italy.",
            "answer": "Very foggy. In fact, when I visited Pinerolo some years ago, I recognized the place where I was being carried around."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes. But that\u2122s all that I remembered about it."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay. Were you the only child in the family?",
            "answer": "No, I \u0152 my \u0152 my parents had six children. The oldest one died shortly after birth, then I was the next, Cesare , born in Italy. Then my brother Roman , who was born in Lithuania , in Kaunas . And then a sister was born, her name was Ligeia. And unfortunately she died from one of the diseases that was spreading around, maybe Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 5 typhus or something like that. Or diphtheria. Anyway, she died at the age of five. And then my brother Joseph , Joe was born in Lithuania . So he was 10 years younger than I. And then a year later or so my sister was born, Grazina . She, and we all ended up in the United States , as a family."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Di \u0152 were you growing up, after you returned from Italy in Kaunas , in the capital city at the time?",
            "answer": "No. At first we lived in Alytus , Lithuania , where my father was a cavalry officer. Only in 1939, we moved to Kaunas ."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Oh, so your early experiences are from Alytus .",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "And your father, I then take it, was a professional military man.",
            "answer": "That\u2122s right, he was a professional military man. Just one \u0152 one thing about this military career. He started out during World War II in the tsar\u2122s army."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Oh, let\u2122s \u0152 let\u2122s start \u0152 let\u2122s go back a bit. Tell me about your father.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "What kind of a person wa \u0152 where \u0152 when was he born, the date of his birth and his name, his kind of background and how he became a military man. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 6",
            "answer": "Okay, well, I think he was born in 19 \u0152 I\u2122m sorry 1893. And there\u2122s a confusion about the date because it was at that time there was the old calendar, that was changed later. So I think his birthday is on the 18 th of January in 19 \u0152 I mean, 1893."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "And he grew up in Lithuania ?",
            "answer": "In Kaunas , he grew up in Kaunas , and after they \u0152 Lithuania fought for its independence in 19 \u0152 1819, he was a volunteer in that army."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Oh, I\u2122d like to step \u0152 still step back a bit. If he was born in 1893, then he would have been of draft age at what point, 17 - 18 years old in the middle of World War I?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "So, you mentioned he was in the tsar\u2122s army, was he drafted into that army? Or did he \u0152",
            "answer": "Oh yes, he was, yes he was, yes."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Okay. Did he used to tell you stories of his experiences?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He never talked about his years that he served in the \u0152 in the fight for the Lithuanian independence. The \u0152 the only thing that I remember about it, that he was Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 7 given a \u0152 a medal which is called Wikyas (ph) kry\u017eius . But essentially it\u2122s the same kind of thing that we have Medal of Honor."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "And what was that for?",
            "answer": "It was for his bravery fighting in the \u0152 in the \u0152 with the Polish and Russian troops."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Okay. So, from the tsar\u2122s army, after World War I ends, that\u2122s when Lithuania starts fighting for independence?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "And he chan ges armies?",
            "answer": "That\u2122s right, he changes armies."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Okay, and he \u0152 okay.",
            "answer": "He becomes an officer in the Lithuanian army, in the cavalry."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "I see.",
            "answer": "That\u2122s how he ended up in Italy ."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "So, did he have the title of savanoris karys , if he was fighting for Lithuanian independence?",
            "answer": "I don\u2122t remember the title, but ti \u0152 the title that I think of is \u0152 was savanoris \u0152"
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 volunteer, essentially. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 8"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "A volunteer, okay.",
            "answer": "And then he \u0152 when the war was \u0152 I mean, Lithuania gained its independence, he ended up going to military school, and became an officer in the Lithuanian army."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And after that, he continued to serve."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "And your mother? Tell us a little bit about her. Where was she born, what was her name?",
            "answer": "Okay, my mother was born in a small village along the Nemunas river, Ploksciai . Her father was a very successful lawyer in Lithuania and he had a large estate in that little town. And when I was on my way, they were in Ploksciai , in that little town and was delivered there, and ththey \u0152 they \u0152 I mean, she was born there. And I-I think she was born in 1906 , but I don\u2122t remember the date."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "And \u0152"
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Do you remember the estate? Do you remember the estate?",
            "answer": "Oh, the estate, yes, I do remember the estate, because I was there, trying to get her back under the new Lithuania ."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Oh, I see. But when you were growing up, did you spend time on this estate? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 9",
            "answer": "I probably \u0152 I remember being there once or twice, with my mother, visiting there."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "I see. So, let\u2122s turn a little bit, and talk about your parents as \u0152 as people. What kind of personalities did they have?",
            "answer": "Well, let me just finish about my mother."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Her name was Krasauskita (ph), which is derived from Krasauskas (ph). And she was fairly young when she got married to my father in 1926, I think."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And essentially my \u0152 my dad was a military fa \u0152 my \u0152 my family was a military family, so we moved around. And I remember living in the place called Myampoli (ph). That\u2122s where \u0152 the first place I remember I lived. Then I lived in Alytus , and then we moved to Kaunas . And when in 1940, when the Russians essentially occupied Lithuania and Lithuania became the Socialist Republic, my father was dra \u0152 transferred into the Red Army. So he became a lieutenant colonel in the Red Army."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Well, here\u2122s \u0152 I have a question about that, and I\u2122ll ask it now, and then we\u2122ll go back a little bit to your \u0152",
            "answer": "Okay. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 10"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "\u0152 to your childhood. Things like that happened, but it sounds to me rather unusual, because many army officers, many pro fessional military men were actually arrested by the Soviets. So how is it that he wasn\u2122t \u0152 not only not it \u0152 wasn\u2122t he arrested, but he becomes a military officer in the Soviet army?",
            "answer": "Well, because he never was involved in politics."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "I see.",
            "answer": "And his father was a policeman that was killed by the Germans during World War I. And so essentially, he came from a simple family, and he was born in a little town on \u0152 on \u0152 along the Nemunas river. And he spoke very good Russian, because he lived in Russia for years too, being \u0152 being \u0152 being in the service. So essentially, he wasn\u2122t arrested, but we found out that when \u0152 when the German occupied Lithuania in 1941, we found out that we are in a \u0152 the family was on a list to be deported to Siberia next week."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "So it didn\u2122t matter that he would have been a Soviet army officer?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s right. That\u2122s what I heard. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 11"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I mean, I didn\u2122t see any paper or anything, because at that time I was too young to decipher anything, I was essentially \u0152 in 1941 I was 11 years old."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Or in 1940."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "So when \u0152 when you were growing up, and you moved around in different places, was there something that was different between \u0152 you felt was different between your family and other kids?",
            "answer": "Yes, because we always have to make new friends. So it\u2122s just kind of different, but we \u0152 we adapted to that very quickly. It didn\u2122t really bother us. Because essentially we moved \u0152 we really moved with the army, you know, it wasn\u2122t like a new job or something. It was just o-officer being moved to a \u0152 getting another assignment."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "In a different place.",
            "answer": "Yeah, in a different place, so we just \u0152"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Were all of your friends Lithuanian when you were growing up?",
            "answer": "Yes, I would say so. Yeah, come \u0152 well, not really. There were several ethnic Russians that lived in Lithuania that I befriended, yes. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 12"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Okay, and did you \u0152 did you have any friends who were Jews, did you have any friends who were Germans, did you \u0152",
            "answer": "Yes, yes, we \u0152 our neighbors. The \u0152 my grandmother\u2122s neighbors were Lithuanian Jews. And \u0152"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "And your grandmother lived where?",
            "answer": "I beg your pardon?"
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Where did your grandmother live?",
            "answer": "Oh, she lived in Kaunas ."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And she was friends with them, and they had some children there and so I would \u0152 when I would visit my grandmother, I would play with them. And then, of course, they disappeared in 1941."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Do you remember their names?",
            "answer": "Layba (ph)."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Layba (ph)?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Do you remember their last name?",
            "answer": "That\u2122s the last nam e."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Oh, that\u2122s the last name was Layba (ph). Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 13",
            "answer": "Layba (ph). I don\u2122t remember the first names."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Okay, and were they boys or girls?",
            "answer": "Boys."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "They were boys.",
            "answer": "Yeah, they were boys."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Two boys, as I remember."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Was \u0152 was this your mother\u2122s mother or your father\u2122s mother?",
            "answer": "My father\u2122s mother."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Okay. And how many \u0152 I mean, I take it that you spoke Lithuanian at home?",
            "answer": "Oh yes, we did."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Okay. Did you remember your parents talking about \u0152 you say your father wasn\u2122t very political, but do you remember your parents talking about history or politics, or what was going on in the world?",
            "answer": "Well, some of it, but not \u0152 not anything that I remember as a \u0152 as an outstanding thing. My father was pretty adept at getting along with the government."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "What does that mean? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 14",
            "answer": "Well, he didn\u2122t participate in \u0152 in \u0152 in any cliques, and was \u0152 was a fair guy, and \u0152 and his underlings always loved him because he was very fair, he was tolerant person."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "What kind of a person was he personality-wise?",
            "answer": "Well, he was pretty straightforward, but pretty strict, as an officer."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Was he? Yeah?",
            "answer": "And when he said something to do, you did it."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Was there military precision in the house?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "No?",
            "answer": "No, my mother was the family\u2122s boss in the house."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Yeah. And was she strict too?",
            "answer": "No, she was actually very easygoing. Occasionally, you know, she kind of pretended she was beating us, you know, and she just kind of went past the face, you know, past the rear end, you know, and that was about it. No, she was very gentle."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Oh. Did \u0152 was your family religious? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 15",
            "answer": "Not that much. My mother was more than my father. But I don\u2122t remember going to church very often with them."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Mmhm. What was the religion?",
            "answer": "Catholics."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My \u0152 say one \u0152 one thing about my mother. Many years later, when I \u0152 when we were here in the United States , my mother, and in fact her sister too, told me that in my mother\u2122s family, in \u0152 there was a Jew that married a Lithuanian women. And in fact, that was a big [indecipherable] secret on the German occupation."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Do you know who the \u0152 who the family member was that that person married?",
            "answer": "No, it had to be three or four generations back."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "I see. So the family itself, Krasauskas (ph) family was concerned that they may be targeted \u0152",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "\u0152 because there had been a Jewish relative.",
            "answer": "That\u2122s right, because there was a Jewish relative, and so nobody talked about it, and people that knew didn\u2122t bring it up anywhere. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 16"
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "I see. Even though it could have been in the ni \u0152 in the 19 th century.",
            "answer": "That\u2122s right. So anyway \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Okay. Do you recall any kinds of \u0152 any kind of talk about Jews being different than other people, when you were growing up?",
            "answer": "Oh yes, you know, all Lithuanians considered Jews different people."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They still do."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Okay, what do you remember from your childhood? What kind of \u0152 what kind of views were there?",
            "answer": "Well, as I say, my father was not very \u0152 he\u2122s a very tolerant, you know, he \u0152"
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "I\u2122m not talking about your parents, and your family, but growing up in an atmosphere, you know.",
            "answer": "Oh \u0152 oh \u0152 oh, well it\u2122s essentially rereally anti -Semitic judgment."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That Jews, you know, take ad \u0152 take advantage of s \u0152 of \u0152 of Lithuanians. That was sort of an idea that was spread. I think in fact th-they \u0152 the Lithuanians were very tolerant, because in 1300s, Jews came to Lithuania because they were being evicted from England and Germany and Austria . And they came to Poland , Lithuania , because at that time Lithuanians themselves were \u0152 weren\u2122t Christians. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 17 Very tolerant, they were pagans, you know. And so th \u0152 Lithuania lived with those Jews until u \u0152 udi \u0152 unification with Poland , in \u0152 I think in 1500s. And that\u2122s when Jesuits come in, and they the ones that spread all those bad stories about the Jews."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "And what were some of those bad stories?",
            "answer": "Oh, about Jews taking the kids, rolling them in a barrel full of nails and using their b \u0152 they blood to \u0152 to make matzo."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Those were the sorts of things that you\u2122d hear growing up?",
            "answer": "That\u2122s right, that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that they were stealing things from people, you know, they were really bad people. Of course, all it was, jealousy, because Jews were organized well, they were well educated. And there were \u0152 of course there were poor Jews too, but \u0152 but \u0152 but lot of them were \u0152 were well educated people. In fact, you know, there were restrictions, you know, in the professions, like [indecipherable] get in. For example, they couldn\u2122t own land."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Really ?",
            "answer": "They weren\u2122t allowed to own land."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "In independent Lithuania ?",
            "answer": "At first, yes. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 18"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "At first.",
            "answer": "And then later, yes."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "And later they were allowed.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Yeah, mmhm.",
            "answer": "But at first, no. And in general, it was idea that the Jews in general were taking advantage of people, so you had to be careful of them. That was sort of negative I remember."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Mm-hm. Do you \u0152",
            "answer": "On the other hand, on the other hand, there were good Jews that were friends of my parents, you know."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "So that your parents socialized with different \u0152 different groups of people, not just \u0152",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Oh yeah. Oh yeah, when \u0152 when he was growing up, there was Jewish people who were living there next door to them. So \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 19"
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Did your parents talk about their friends who were different nationalities much, or is it just you knew them, this was \u0152 this was this person, this was that person, and so on?",
            "answer": "I\u2122m not sure how to answer that, but my parents essentially weren\u2122t very anti Semitic in many ways, I would say. They were very tolerant and they would just shrug it off."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "I see.",
            "answer": "And I don\u2122t remember really my mother or father badmouthing Jews."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Did \u0152 do you have memories of going to school before the war?",
            "answer": "Beg your pardon?"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Do you have memories of going to school before the war?",
            "answer": "I did?"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Oh yes, I remember starting grammar school in 1936. I was, I guess six years old or seven years old \u0152 six \u0152 six years old, yeah."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Interesting enough, one of the people that I went to school, that \u0152 that started school there in Alytus , lives here in Los Angeles ."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "No kidding. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 20",
            "answer": "Yes. He was an officer\u2122s son, too."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "And are you still friends?",
            "answer": "Oh yeah. We see them all the time."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "That\u2122s unusual.",
            "answer": "His name is Pasulas (ph)."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "So, I mean that is unusual, you know, from \u0152",
            "answer": "Yes. Well, there\u2122s another person that lives here in Los Angeles that I went to grammar school when we moved to Kaunas ."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "And they\u2122re here too?",
            "answer": "And he lives here too. And there\u2122s another friend of mine that I went to \u0152 I mean, I start to go to high school in 1941, probably, we started together. And in fact, when w \u0152 when \u0152 when \u0152 when we lived in Germany , DP camps, we met up again and we finished high school together in Germany ."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "And they\u2122re he re too.",
            "answer": "And he\u2122s here too. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 21"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "How different paths come together.",
            "answer": "It\u2122s \u0152 that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Yeah. So, did your \u0152 in your family, did you talk much about what was going on in Germany in the 1930s, or what was going on in the Soviet Union ?",
            "answer": "You know, I just remember badmouthing Soviet Union , but I don\u2122t remember badmouthing Germany ."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "I see. When did politics, or when did these larger events kind of impact your own lives?",
            "answer": "Well, the first time it was in 1939, when the Russians occupied \u0152 ni \u0152 1940, when the Russians occupied Lithuania ."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Do you remember where you were at the time?",
            "answer": "Oh sure, I was in Kaunas ."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay. What did you see?",
            "answer": "We just moved to Kaunas from Alytus ."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "I see.",
            "answer": "And I remember people walking around you know, some for it, some against it, you know. And there were a lot of communists out on the streets, celebrating the liberation from the Smetona , fascist ruler."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "And that\u2122s the wording that was used at the time? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 22",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "And what did your parents think of Smetona ?",
            "answer": "I never remember hearing anything about \u0152"
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 about them saying anything about it."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Well, that would fit, because you say your father wasn\u2122t very political.",
            "answer": "Yeah, I don\u2122t ever remember him mentioning anything about that \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 the government being or \u0152 or being bad, good, or what. He was an officer, that\u2122s the way he looked at it."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "And, so you saw these people out on the streets, you saw the demonstrations. Is there anything else that you saw?",
            "answer": "Well, saw the Russian soldiers, and the \u0152 and was interesting, you know, that I remember one of the soldiers told them that, yeah, they had oranges in Russia too, they made them in a factory in Kiev ."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "So the soldiers was \u0152 were \u0152 was explaining how that \u0152 you could have oranges.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s right. So I remember them very be \u0152 being surprised to see what we had. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 23"
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "In fact, what happens, there was a re \u0152 of \u0152 anti-aircraft artillery group in \u0152 just a half a mile from our house. And what they did, we had a house with upstairs, ru \u0152 sleeping rooms, they moved a \u0152 a political officer into our house."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "And what was he like?",
            "answer": "He was a friendly guy."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah. Don\u2122t remember anything bad about him."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Did he get \u0152 try to get to know you?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "As a family?",
            "answer": "No, we just said hello, you know."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was just a kid saying hello to them. They were younger people, you know, and the \u0152 what mo \u0152 they were married, you know, he \u0152 he and his wife."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Well, people were generally scared of political officers. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 24",
            "answer": "No, I don\u2122t think so. We \u0152 we had them living there and we never scared of them."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "And what about your dad and mom, did they say anything about it?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, I don\u2122t remember anything, objecting to anything. They just said oh, go ahead and move in, yeah"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "So, what happened to your father and \u0152 and his profession, he was a Lithuanian cavalry officer in the Lithuanian army.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "What happened to him afterwards \u0152",
            "answer": "Well, he became a Red Army officer."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Did he change uniform?",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Did you see him in his new uniform?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Oh yeah. He lived in Vilnius."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "I \u0152 how was that? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 25",
            "answer": "Well, because the 26 th corps of the Russian army was \u0152 became \u0152 bebecame \u0152 the Lithuanian army became 26 th corps of Russian army and they were stationed in Vilnius , so that\u2122s how he ended up living in Vilnius ."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Mm-hm. Would he come back on the weekends or something?",
            "answer": "Occasionally, yeah, he used to come back."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Uh-huh. And did life change for other people in Kaunas after the Soviet occupation, that you remember?",
            "answer": "You know, I remember people were worrying about food supplies and sugar and so on, because they were afraid that the Russian soldiers were buying things up and shipping home. And so there was talk about the fact that there may be food shortages, you know, and that \u0152 and now we won\u2122t have any bananas, you know, and all that. I kind of remember tho \u0152 that talk. So it was repe \u0152 pretty much recognizing that Russia was not a \u0152 a \u0152 a wealthy place, or a good place to live."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "How did school life change?",
            "answer": "Well, we start to study Russian."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "One of the classes we had to attend was Russian."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Were there any other kinds of courses that you had to take? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 26",
            "answer": "Well, I\u2122m sure they changed history courses, you know, and stuff like that, but I don\u2122t really remember much about the changes, I just remember getting a book and that\u2122s it. A history book and a social studies."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Okay. Let\u2122s go on then. What happened after \u0152 after this occupation? What kind of events took place?",
            "answer": "Well, you know, one morning we woke up and heard planes above and some explosions. And that was a \u0152 I think June 22 nd of 1941, when the Germans attacked."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Was this unexpected?",
            "answer": "Oh yeah, nobody expected it, I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Okay, so it was a surprise.",
            "answer": "Oh, it was a big surprise."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "How did everybody react?",
            "answer": "Well, my father deserted, essentially. When the Russians retreated to Russia with the army, my father stayed in Lithuania . And so \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Had \u0152 and had he spoken at home anything about his views of the Red Army or his views of \u0152 of being transferred into it, or anything like that?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember anything \u0152 anything bad or good."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Okay, so he stayed silent.",
            "answer": "That\u2122s right, he was just taken \u0152 stayed \u0152 he stayed silent. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 27"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He didn\u2122t express his views, political views."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s why he survived longer than many of the others."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "And nevertheless, one could perhaps make the assumption that he spoke with his feet, in that he didn't use them, he stayed put.",
            "answer": "Yeah, yeah, yeah, he just \u0152 he just wo \u0152 he was a survivor, political survivor."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Okay.",
            "answer": "By not getting involved."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Okay. And so when they retreated, he did not?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "And what happened after that?",
            "answer": "Well, interesting. He got a job in Vilnius as a commander of the famous prison in \u0152 in \u0152 in lithu \u0152 in Vilnius ."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay, what\u2122s the prison name?",
            "answer": "\u0152 ."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "So he was the director, or \u0152",
            "answer": "That\u2122s right, he became the director of that, and so what happens, they started in bringing in Jews in there, and they came out \u0152 and shooting. My father came home Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 28 one weekend we \u0152 and we noticed he was talking to people. And he said, I\u2122m going back to Vilnius and I\u2122m going to resign. And some of his friends said, well you do that, they\u2122re gonna send you to \u0152 to \u0152 with the Jews. He said, we\u2122ll see. He came back, spoke to the German supervisor, told him that his family was in Kaunas , and he had a nice job, could he leave. And the German released him."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Cause he said, I\u2122m not going to participate in \u0152 in executions of Jewish people."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "And you remember him saying such things at home?",
            "answer": "Oh yes. I remember him saying it later, you know. It \u0152 at that time he didn\u2122t say anything, it was only later he told us, you know, what \u0152 what his view was. And so anyway \u0152 so \u0152 so he got a job as a saw mill director on the river Nemunas ."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "I see.",
            "answer": "And so he \u0152"
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Not a military job at all.",
            "answer": "No, no, so he \u0152 he was in charge of a sawmill that they never did anything with the sawmills. He became a director. He was distributing woods \u0152 wood and so on because everything was rationed. And s \u0152 and so he stayed, so he stayed on the job until Russians were coming back, until 1944 when we left Lithuania in August of 1944. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 29"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "You mentioned earlier, that when the German arrived, he found out, or you f \u0152 your family found out that they had been on the lists to be deported.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "How did that happen?",
            "answer": "I don\u2122t know. Somebody showed him a \u0152 a list in \u0152 in one of the \u0152 the administration \u0152 government administration buildings in Kaunas ."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that\u2122s how \u0152 how we found out, that somebody pointed out to him that there was \u0152 that our li \u0152 name was on the list."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "I see. And he came home and he told your mom and you about that?",
            "answer": "Oh no."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "No?",
            "answer": "Oh no."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "He didn\u2122t tell your mom?",
            "answer": "He \u0152 oh, oh, yeah, he \u0152 he \u0152 when he found out, I me-mean, on the Germans, oh yeah, he told us."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Oh yeah, he told us that, yeah."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Okay. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 30",
            "answer": "So anyway, so he \u0152 he ended up being director there and he had a lot of friends, and I remember going to a lot of drinking parties with him. That\u2122s one thing about Lithuanians, you know, they were drinking heavily, and today they\u2122re still considered the largest consumer of liquor in the European nations."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "No, really?",
            "answer": "Per capita, yes."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "In the European \u0152 what a distinction.",
            "answer": "Have the largest suicide rates in European nation and the largest consumption of alcohol among the European U -U-Union faish \u0152 people."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Well, those are rather sad statistics.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Yeah. What was happening to the Jews? Did you, as an 11 year old notice anything going on in Kaunas when you were there?",
            "answer": "Oh sure, you know, we \u0152 first thing we saw was that they were ki \u0152 pu \u0152 putting them \u0152 making them wear Star of David, yellow Star of Davids on back and the \u0152 in the back, on the front. And then, all of a sudden, they \u0152 they \u0152 they moved out a whole bunch of blue collar \u0152 let\u2122s \u0152 it\u2122s really a slum, on \u0152 on the other side of riv \u0152 Neris river in \u0152 in \u0152 in Kaunas , and moved them into ghettos."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Okay, so they \u0152 they \u0152 what had been a former slum, became a ghetto? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 31",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "What was it called?",
            "answer": "Vilijampole Slobodka ."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Viliam \u0152 Vilij ampole Slobodka , so \u0152",
            "answer": "Yeah, Slobodka ."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Uh-huh. Had you ever been there before it became a ghetto?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "No.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "And clearly, after it became \u0152",
            "answer": "We knew \u0152 we knew that Vilijampole was actually south side of Chicago ."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "I see. I see. And did you see people being transported into the ghetto?",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "What about the \u0152 the neighbors that you said you played with?",
            "answer": "Well, they just walked out of their house with suitcases, and that was it."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Did you see this?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Did they wave goodbye? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 32",
            "answer": "Oh yeah, oh yeah. We \u0152 we all said goodbye, you know, and we were afraid, you know, that \u0152 that something is going to happen to them."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "And then \u0152 and then sooner or later, we found out that they were killing the Jews."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "We\u2122ll get to that point.",
            "answer": "It\u2122s \u0152 yeah, okay."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "But at \u0152 but at the beginning, did they \u0152 what was their demeanor when they left the house? This was your grandmother\u2122s neighbors, right?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "And the Layba (ph) family. Did they \u0152 did you exchange any words? Did you have any conversations?",
            "answer": "No, we just said goodbye."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We just said goodbye, because I wasn\u2122t there."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Oh, I see. Who was there?",
            "answer": "It was my grandmother that said goodbye to them, so I don\u2122t know what happened, but \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 33"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Did she \u0152 did she tell you what she was thinking or feeling after she did? I mean, did she report about it at all?",
            "answer": "You know, I don\u2122t remember much talk about it."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I just remember that they were forced to go to ghetto. That\u2122s \u0152 that\u2122s about all I remember about them."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "They just sort of disappeared."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "And were there any Jewish kids in school?",
            "answer": "Not with me."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay, what was your school that you were going to? What was it called?",
            "answer": "Okay, I was going to one of the top high schools at that time in \u0152 in \u0152 in Lithuania , in Kaunas . It\u2122s called Au\u0131ros gymnasium, was really the top ranked school. And one of the reasons I got in there is because my mother\u2122s sister\u2122s husband was a director."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Platus(ph).",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s right. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 34"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "And was there any talk in the school of \u0152 of these things that was hap \u0152 that were happening?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Had there been any talk in the school when the Soviets came by?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "No.",
            "answer": "No, we just kept quiet. In fact, our father told us not to make any comments about the government and so on. So we just didn\u2122t participate in. Even if anybody was doing it, I don\u2122t \u0152 I \u0152"
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "You didn\u2122t join.",
            "answer": "\u0152 I\u2122m sure I just walked away."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We just \u0152 essentially we just tolerated whatever was going around us."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "After th \u0152 then let\u2122s go back to that part where you\u2122re talking about the Jews are in the ghetto, which is the south side of Chicago equivalent, and what happened after that? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 35",
            "answer": "Well, they essentially ghetto, stay there, you know, and they kept on killing them \u0152 bringing people there and then shooting them in the nine foo \u0152 for \u0152 Ninth Fort ."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "How did you find out about this?",
            "answer": "Oh, everybody knew about that."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "How \u0152 yes, but do you recall that it was conversation at home, were people in the street telling you, or \u0152",
            "answer": "No, we \u0152 at our home we didn\u2122t talk much about it."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But we knew that was going on. And as I say, you know, my father\u2122s rules, no one can get involved with this."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "Essentially, y-you know, there was a lot of opinions that I \u0152 I kind of recall, ab \u0152 among people that \u0152 that kind of said, well, the Jews are getting what they deserve. There were \u0152 some people were doing \u0152 saying that. But we were jus \u0152 stayed out of it."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "And do you remember what you thought at the time when you would hear things like this?",
            "answer": "Beg your pardon? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 36"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Do you remember what you thought at the time when you would hear things like this?",
            "answer": "No, I don\u2122t remember really much."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t remember much."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I just remember, you know, these stories that \u0152 that \u0152 that my grandmother kept on telling me, you know, that the Jews used his blood you know, and th ey make matzo and th \u0152 and many other things. I don\u2122t remember any particular story, but \u0152 but there were stories that were spread. And I think \u0152 my \u0152 my own opinion is that all this started when Lithuania united with Poland and Jesuits came in ."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "I remem ber you mentioning that, yeah.",
            "answer": "I think this is where it all started."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "But when did you come to that conclusion? When did you come to that kind of interpretation of things?",
            "answer": "I think when I was already here in the United States , probably ."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When I was more \u0152 I knew more about it. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 37"
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Okay. So tell us what happened after that . So here\u2122s the city, there\u2122s the ghetto. Everybody knows that people are being shot, that Jews are being shot.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "What goes on with your life?",
            "answer": "Oh, just go to school, you know, and go on life. My father was running the mill, and life is good."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Sort of. Q2: Can I let your wife in?",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Excuse me? Oh yeah, sure.",
            "answer": "So anyway \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So you stopped \u0152 you stopped the interview? Q2: I can\u2122t, I \u0152 I didn\u2122t. "
            ]
        },
        {
            "num": 218,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, okay. Q2: She \u0152 she was just waving because she wanted to come in. "
            ]
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Oh, okay. Q2: I\u2122ll stop it right now. [break]",
            "answer": "Oh I\u2122m sure there were a lot of them that felt \u0152 felt that way."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "A lot of people. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 38",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "But I\u2122m talking about your family. Do you think your family was such, we don\u2122t have any views, or it was, we have them, but it\u2122s too dangerous to talk about them?",
            "answer": "You know, my \u0152 my answer for that is I-I\u2122m ignorant of the view."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I really don\u2122t remember what view I heard."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Okay, okay. Okay. Did your brothers \u0152 oh, you were the oldest, yes?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Yes. So your \u0152 your \u0152 your siblings were probably too young to understand what was going on.",
            "answer": "Oh yeah, oh yeah, they \u0152 my \u0152 the two years younger brother, he understood it. In fact, he\u2122s \u0152 e-even today, he remembers more than I do."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Really?",
            "answer": "Oh yes. The two years make a big difference. But he\u2122s \u0152 he\u2122s always had a better memory."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Okay. And I guess then, we\u2122ll take a break for right now.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Becau \u0152 and we\u2122ll have lunch. And we\u2122ll come back to the parts where you did see things. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 39",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Okay? We\u2122ll come back to that after lunch.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 229,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, yeah. [break] "
            ]
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "This is a continuation of our interview on February 18 th, 2013, with Mr. Cesare Ugianskis . And when we broke off before, we were talking about 1941 \u0152 1942 in Kaunas , you had heard of \u0152 you had s \u0152 heard of neighbors of your grandmother\u2122s who were Jews, who were brought to Vilijampole Slobodka , to what became the ghetto. You found out soon thereafter that Jews were being taken an-and shot at various places around the city. Can you tell us a little bit about the geography of Kaunas , and what were the old forts that were there, that ended up being execution places?",
            "answer": "Well, I\u2122ll tell you what I know, or at least I think I know. Kaunas was a city in Lithuania that was populated by Lithuanians, and about 30 percent, I believe, at one time, was Jewish."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my parents \u0152 my \u0152 my p \u0152 my father\u2122s parents lived in Kaunas , my grandfather \u0152 my \u0152 my grandfather was a police officer. And in 1918 or so, when he Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 40 was arrested by the Germans, he was killed in a POW camp. So I never met him or her \u0152 or \u0152 or saw him. And after that, what can I say? We moved to Kaunas , because my father was transferred from Alytus to Kaunas in 1939. And soon after we arrived in 1940, Russians came in."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Well, what I\u2122d like to do if you \u0152 if you have memories of this, or knowledge of this, Kaunas , from what I \u0152 or Kovno , as it is known in Yiddish, is ringed, or th \u0152 around the city is ringed by a series of forts. That\u2122s not usual for most European cities.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Can you tell us about which \u0152 what was the historical basis of these forts?",
            "answer": "Well, it was done by Catherine the Great ."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Okay, so tell us about these forts.",
            "answer": "Well, all I know about it is the fact that there are about, I think, 12 of them surrounding Kaunas . That\u2122s essentially when \u0152 when \u0152 when I was alive, some of them had certain \u0152 certain uses. Like the fort where we lived, fort five was storage. There are a lot of \u0152 military storage, workers \u0152"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "What did \u0152 what did a fort look like? I mean, sometimes people will imagine a fort as being an entire complex where people even live in it. What were these forts? Were they like towers, or were they like \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 41",
            "answer": "No, they \u0152 th ey\u2122re \u0152 interesting enough, they were level ground."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "They were on level ground.",
            "answer": "Level ground, and they had water surrounding them, th-they had a \u0152 whatever you call that."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "A moat? A moat?",
            "answer": "Yes, a moat surrounding it. And inside they had the quarters and they had weapons, artillery and so on. But I don\u2122t think that very many people lived there. There lived, surrounding the fort, they had \u0152 they had buildings, and the fort that I remember was fort number four, fort number five, fort number nine. Thes e are the three forts that I remember because they\u2122re connected with \u0152 with the history in some ways, for me."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Okay, is it possible to give \u0152 [interruption]",
            "answer": "So, the other forts, I don\u2122t know what they were used for, but number \u0152 and \u0152 and that\u2122s right, and there was number six, I think, that was used as a prison. Number nine \u0152"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "You told me before the ole \u0152 before the war.",
            "answer": "Before the war, yeah."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Before World War II.",
            "answer": "In fact, in fact, they never were used for military purposes, because \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 42"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "So Catherine the Great had built them.",
            "answer": "They built them, they were just \u0152 sat there, because nobody attacked Kaunas , nobody needed them. And so it was really probably a great waste of \u0152 of \u0152 of tsar\u2122s money to build them, but they build them, and as I say, when I was living in Lithuania they were used as prisons and storage u \u0152 places. And \u0152"
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "About how big would these forts be?",
            "answer": "Beg your pardon?"
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "About how big would these complexes be, these fort complexes?",
            "answer": "O-Okay, let me see, how ca \u0152 how to describe it? Well, it\u2122s probably \u0152 diameter on it probably was ha-half a kilometer, 500 meters or so."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they \u0152 they \u0152 they had these build-ups, you know, in \u0152 in-inside, you know, in and out. The kind of stuff, you know, that would protect from somebody firing at you."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Were they underground? Were they underground, too? Did they \u0152",
            "answer": "Yeah, there was some underground stuff, yes, yes."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Were they tall?",
            "answer": "No, they weren\u2122t tall, no."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Were they \u0152 were they brick? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 43",
            "answer": "No, they were \u0152 had some \u0152 they had some above, you know, they \u0152 but \u0152 but they weren\u2122t very tall."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "The materials that they were built from, was it brick, was it stone?",
            "answer": "They had brick, brick and cement , yeah. And \u0152 and ce \u0152 and iron. Iron was \u0152 was one of the things that they were using there. The gates, and \u0152 e-entrance to the fort, at \u0152 at \u0152 at least the number four and five had this huge steel wall, steel fence that they opened ev \u0152 to get in and ge \u0152 get out."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Could you see through that steel fence, or was it \u0152",
            "answer": "Oh yeah, no, you could see right through it , you could see the bild \u0152 the building. In fact, there were some quarters there and storage places, right \u0152 right after the entrance, so they could come in with the vehicles, unload them, you know, and so on. But then, the rest of it was all in and out, you know, it was just \u0152 just a lot of ins \u0152 for \u0152 for mounting weapons, for looking through, you know. And even when I think about it now, I\u2122m not sure what \u0152 what they would have done with them , even if they were attacked."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Okay. Well, being built by Catherine the Great would have been that they had been around for a couple of hundred years already, and the weaponry was \u0152 was of a different kind. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 44",
            "answer": "That\u2122s right. That\u2122s right, exactly. So anyway, so that\u2122s what I remember about those forts. And the one that I\u2122m most acquainted is number five, because we lived about 200 feet from \u0152 200 meters from \u0152 from the fort."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My father had a house built there on a five hectare land, it\u2122s like 15 acres. And so we used to go and play there."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "At the fort?",
            "answer": "At the fort."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Okay, were you allowed inside?",
            "answer": "Oh, we \u0152 kids, you know , could get in anywhere."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 so we\u2122d go in there and at one time when \u0152 when \u0152 in 1941, when Germans attacked Russia , we went in there and there was th \u0152 there was a food storage there. And I remember loading ourselves up with cans of \u0152 of vegetables and goods, you know, food, because there was \u0152 full of it there. And people \u0152 whole neighborhood, you know, was coming in and going out with \u0152 with goodies."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Was this \u0152 this had been \u0152 had it been during the Soviet occupation, that is, they had stored canned goods there?",
            "answer": "That\u2122s right. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 45"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "And as they were retreating, people came in?",
            "answer": "That\u2122s right, they left it all, and so \u0152"
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "They left it all.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so the ge \u0152 before the Germans could \u0152 could even take care of it, people were already in there and taking things out."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Cleaning it out.",
            "answer": "Yeah, including me."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Yeah. Were these forts always under some sort of governmental or municipal control?",
            "answer": "Oh yes, all the time, yes."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Okay, so they\u2122ve never been privatized?",
            "answer": "No, they just \u0152 I\u2122m not sure if the other forts were wide open like the fifth one was. Fourth one, of course, was always kind of closed up because they always had the \u0152 I think something going on, you know, with \u0152 with prisons or something like that. But \u0152"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "How could they be used as prisons? Did they have \u0152",
            "answer": "Well, they had quarters, you know, for housing soldiers. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 46"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "I see.",
            "answer": "And so \u0152 so that\u2122s what they did, you know, they used the quarters as prison. And fort number nine and I think six, were prisons. And \u0152 and then in the end actually, number five, this is where the most of the Jews were killed."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "In fort number five?",
            "answer": "Nine."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "In fort number nine.",
            "answer": "Number nine. This is where most of the Jews were killed. And then some of them were killed in number five \u0152 number four."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Okay, tell me about that. About those that \u0152 that you knew of and saw.",
            "answer": "Okay, well, you know, as I mentioned earlier, my father was a director of a \u0152 of a sawmill, which was on a river in the \u0152 in the \u0152 Kaunas . And I can \u0152"
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "We can look at that, mmhm.",
            "answer": "\u0152 show you here."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "We\u2122re going to show the map of Kaunas to begin with.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 270,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Right here is a small map of the Kaunas city and region. Can you see that? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 47 Q2: Do you want us to shoot quality inserts later, and then you just talk? "
            ]
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Let\u2122s just do this now, and maybe we\u2122ll do that later, but \u0152 but for right now \u0152 can you see it? Okay, so this is how the river bends, and forts are around the various perim \u0152 the perimeter of the city. Now, the next printout that we\u2122re going to look at is \u0152 what river is this?",
            "answer": "This is Nemunas ."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "That\u2122s the Nemunas , or Nemun (ph) river.",
            "answer": "Nemo (ph) \u0152 Nemo (ph) or Nemun (ph)."
        },
        {
            "num": 273,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, Nemun (ph) river. Q2: Can you back up a little so your \u0152 your audio \u0152 I\u2122m hearing you better. "
            ]
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Number five is where I lived and number four, this is where we \u0152 where they were using as a prison."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "So this is number four? Oh n \u0152 this is actually, you have 14 and 15.",
            "answer": "No, four and five. Q2: It\u2122s an X and a \u0152"
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "It\u2122s an X and a \u0152 and a I V.",
            "answer": "Oh, I\u2122m sorry, that\u2122s \u0152 I \u0152 just making location."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Okay, so that\u2122s just location. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 48",
            "answer": "The X is location."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "And that\u2122s fort number four and then fort number five. And you lived near fort number five.",
            "answer": "That\u2122s right, I lived near fort number five."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Have you got that?",
            "answer": "And we were probably about a mile or so apart."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Okay, and then here \u0152",
            "answer": "That\u2122s the same map."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Okay, Kaunas .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Is the same map.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "And then what\u2122s the dif \u0152 what\u2122s the last one? That\u2122s much \u0152 close up.",
            "answer": "And here is a closer look. This is where my father\u2122s sawmill was, and this is where the fort was."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay, that\u2122s \u0152 so here is a close-up of fort number four, the edge of the river, where Mr. Ugianskis\u2122 \u0152 where the circle is in pencil is where his father\u2122s sawmill was, and the circle of number four is where the fort was. Got that? Okay, so tell us what \u0152 what did \u0152 what was going on there at fort number four? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 49",
            "answer": "Okay, well, at one \u0152 this is during the summer now, so we\u2122re loose, on summer vacation. And so for nothing better to do, we used to come and visit my father in the \u0152 in the sawmill, and go in swimming in the river. And so along the river one time, I \u0152 coming in from \u0152 toward us, along the river Nemunas , we saw this \u0152 this huge crowd moving. And we said, well, let\u2122s take a look what it is. So wen \u0152 we went up there, and what it was, it was actually most people were ha \u0152 we-wearing the yellow David star, meaning that they were Jews. And they were young people and young \u0152 and \u0152 and small children, and ladies and \u0152 and men, older men mostly. And they were marching towards [indecipherable] towards number four fort. So we decided to follow them, and so we saw them move this huge crowd into the fort. And then we kind of cut behind there and we stood on the outside edge of the moat, and we could see inside. And we saw this \u0152 these people in a single row, moving in, and throwing in their belongings in a pile."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "So, in other words, outside of the fort, there was an elevation that was even higher than the \u0152 than the walls of the fort itself?",
            "answer": "That\u2122s right, a little bit higher, yes."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "And you could stand on that and \u0152 and look in?",
            "answer": "Outside?"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Yeah. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 50",
            "answer": "No, no, that was lower, that \u0152 the \u0152 the \u0152 where we were standing was lower. There were higher places in the fort itself."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But we were looking down in the fort from the moat."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "I see, okay.",
            "answer": "And so we were looking down in the fort, and we could see this single row of people going and throwing in whatever they were carrying with them, you know. And \u0152"
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Were they undressing?",
            "answer": "Well, I don\u2122t really think they were undressing there, I think they undressed later. But \u0152 but they were throwing in their goods there. And then they marched in there and after awhile, we started hearing gunfire, you know, and we realized what was going on, they were shooting them. And all of a sudden we saw this guard tar \u0152 running toward us, you know, coming toward us. So we realized that they don\u2122t want us here. So we started running and they kept on yelling stop, and we just took off. And of course, you know, being younger and faster, just took off and knew \u0152 we knew where we were going, they didn\u2122t. And so we escaped. But \u0152 but that\u2122s when we realized that that\u2122s what it was, you know, this is \u0152 probably \u0152 I guess this i \u0152 this was probably early August of 1941. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 51"
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then, you know, we sort of heard that there were some more shootings there after that, but not very much. But there were continuous shooting apparently going on in fort number nine. I mean, we heard about it. We couldn\u2122t hear, but we heard about it. Well anyway, what happened then was that, let\u2122s see, about 1944, about February, the Germans got a whole bunch of Russian war pr \u0152 prisoners of war, and they were starting to dig up \u0152 that\u2122s what we heard from other people, I didn\u2122t see it \u0152 that they were digging up the bodies, putting them in piles and setting them on fire. Well, what I remember about that was that when the wind was downwin \u0152 we were \u0152 lived downwind, we got this horrible smell of human bodies burned \u0152 burning."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "So \u0152 so was it the si \u0152 entire city was covered with this wind?",
            "answer": "No, no, no, just \u0152 just toward our for \u0152 toward \u0152 toward us [indecipherable] the fifth fort."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "And did you \u0152 and you knew that that\u2122s what it was?",
            "answer": "Oh sure. We heard about it from people. Here is \u0152 here\u2122s where \u0152 where we were, okay?"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Okay. Let\u2122s \u0152 let\u2122s turn the paper a little bit like this, okay?",
            "answer": "Okay. Here is where we were, okay? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 52"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Right, at the bend of that river at the bottom.",
            "answer": "And the fort is right here, okay? And the fifth fort is right here. So when the wind would come this way, we would get the smell \u0152 the smoke, actually."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Where was the ninth fort? Show us with your finger where the ninth fort was.",
            "answer": "Oh."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "The one where the burning body \u0152",
            "answer": "The ninth fort \u0152 ninth fort is here."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "I see, so it\u2122s to the northeast \u0152 northwest, excuse me.",
            "answer": "Yeah, northwest, it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 yeah, it\u2122s northwest."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Let\u2122s tur \u0152 yeah, let\u2122s turn the page so it\u2122s around there, can you get that?",
            "answer": "Yeah, yeah, so the nor \u0152 fort \u0152 number nine f-fort \u0152 fort number nine is there."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Is someplace right \u0152 right here, you said?",
            "answer": "Right there, yeah."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Okay. Right there would be where fort number nine was, and as the bodies were being burned, they were \u0152",
            "answer": "No, not in nine, in fort number for \u0152 for \u0152 four being burned."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Oh, I see, they were burned in fort number four as well.",
            "answer": "Oh, that\u2122s what I mean, that\u2122s what we witnessed."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Oh, I see, I see. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 53",
            "answer": "What we witnessed was at \u0152 what was happening in number four."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Okay. I understood that, but I also know that in 1944 \u0152",
            "answer": "Yes, right."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "\u0152 there were bodies being burned everywhere.",
            "answer": "Well, that\u2122s right, but \u0152 but \u0152 but they were burning them in a \u0152 number four fort and we were getting the wind."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "I got it.",
            "answer": "Because we \u0152 they were here and we lived here."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Got it.",
            "answer": "And so the \u0152 the wind would come right down toward us, you know, and I never forget that smell. It\u2122s just incredible. So that\u2122s my experience with \u0152 with watching people led to execution. I \u0152 I \u0152 we didn\u2122t see the actual shooting because it was inside the fort."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "What did you see through, did you see through the gateway? Or through windows?",
            "answer": "No, no, we were standing on the \u0152 on the outside on the moat and looking in."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "So, but in through what? Was it an open area?",
            "answer": "It\u2122s an open area in the fort."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Ah. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 54",
            "answer": "See, they marched them in, then they walked through some tunnel, and they came in through this open area, and they marched them through this open area to the other side. And this is where they were killing those people, on the other side."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "I see. Did you hear screams?",
            "answer": "Beg your pardon?"
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Did you hear anybody scream?",
            "answer": "No, no, no, we were too far from that."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "I see.",
            "answer": "Beth \u0152 but we could hear the firing. We couldn\u2122t see the actual execution, but we saw people going in, you know, in a \u0152 in a single row, throwing in their things and just marching in there."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "And you saw children as well?",
            "answer": "Oh yeah, there were children and then women, and then \u0152 then old men, mostly."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Do you \u0152 I mean, would you have any recollection about how large a group of people this might have been?",
            "answer": "Well, it was thousands, probably."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Really?",
            "answer": "Oh yeah. I \u0152 I do \u0152 I \u0152 I don\u2122t know, I would guess at least a thousand or \u0152 or more. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 55"
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "In that one group?",
            "answer": "In that one group, right."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Were they \u0152 I mean, as they were being marched in, were \u0152 did \u0152 did they have people guarding them?",
            "answer": "Oh yeah, they had the \u0152 in fact, the guards were Lithuanian and Ukrainian [indecipherable] army."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah. The guy that came after us was a Ukrainian guy."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "How did you know?",
            "answer": "Well, because the uniform."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They had different uniform than Lithuanians."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "What kind of u \u0152 what kind of uniform was it? How did it look?",
            "answer": "Well, the Ukrainian, if I remember, was light \u0152 lighter color than Lithuanian. Lithuanian was dark green, and the Ukrainian uniforms were lighter greenish or bluish, as I remember it."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Wa \u0152 okay, the dark green of the Lithuanians, was that the normal army uniform from independent Lithuania ?",
            "answer": "Yeah, I think so. Well, it was the normal Russian uniform. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 56"
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "I see.",
            "answer": "The \u0152 the color."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Okay. So it would have been that they were wearing old Russian, Soviet uniforms during this time?",
            "answer": "No, no, no, no, no, no. I thought we were talking about the Russian p-prisoners of war. Oh no, no, the guys that were marching there were Lithuanian Ukrainians."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Right. And so, what color u \u0152 what kind of uniforms were the guards who were herding the people towards the fort, what \u0152",
            "answer": "Okay, [indecipherable] army I said had light color uniform and Lithuanians had a darker uniform."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Okay, but was the uniform a German issued uniform?",
            "answer": "Oh, I\u2122m sure it was German \u0152 German created ."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "I see.",
            "answer": "Or German by \u0152 created by German orders, because during the fort \u0152 between \u212241 and \u212244, the Germans had organized battalions anan d regiments out of the Latvians and \u0152 and \u0152 and \u0152 and Estonians. And they had SS [indecipherable] . Lithuanians didn\u2122t agree to that. They were called savisagorse (ph), self-defense for ce."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Right. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 57",
            "answer": "And \u0152 and that\u2122s the way it was, you know, and so the self-defense force was \u0152 was participating in the \u0152 in executions and \u0152 and they were all over the place, you know."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "I guess what I\u2122m trying to find out is whether or not, as members of the self defense battalion, whether they were wearing the uniforms from independent Lithuania .",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "No, no, they were wearing something modified."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Did you, as kids, after this, did you talk about it amongst yourselves? Did you tell your parents what it was that you saw?",
            "answer": "Oh yeah, we told our parents, you know, and no, I don\u2122t remember talking much about it. I just don\u2122t remember mu -much talk."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Did you \u0152 was that the one time you saw live people go in and know that they are being killed during the war?",
            "answer": "That\u2122s right. That\u2122s the only place, the only time I saw it."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "So, did you ever see any other people during the German occupation be shot or killed?",
            "answer": "No. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 58"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Did you see any corpses on the roads?",
            "answer": "I don\u2122t remember, no."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t think so. I think we stayed away from all those. See, we lived on the outskirts, number four \u0152 five fort is on the outskirt of Kaunas and it was pretty empty there. You know, there was a couple of \u0152 like I want to say five homes probably, around where I lived, you know, and so nobody went by there."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "How did life progress for your family during these occupation years, between \u212241 and \u212244?",
            "answer": "Well, actually wasn\u2122t as bad as it could have, because my father had a good job, and he provided money to buy food for us on the black market. So we \u0152 we wou \u0152 my mother would go to Shaunshai (ph), to the black market there and buy food for the money my father had."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Well, you had a pretty big family.",
            "answer": "Well, yeah. So we actually, I m \u0152 I must admit, I think we lived, during the 1941 through \u212244, I\u2122d say we lived better than average, for sure. My family."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Okay. Uh-huh. What started happening about \u212244? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 59",
            "answer": "Okay, well, all of a sudden, you know, we \u0152 front kept on advancing, you know. On the radio we could hear that the \u0152 that the Russians were now at the Ukraine and Russians were now in Belarus , you know. And then we could \u0152 started to hear the echoes of the \u0152 of the weapons, you know, the cannons. We could hear cannons firing and exploding. And so, my father realized that there\u2122s no way for us to stay because essentially he\u2122s a deserter from the Red Army. So what can we do? So my father fou-found some friends in the self-defense force, who issued him some sort of a paper that \u0152 that would allow us to go through the border into Germany ."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "So, was this the same self-defense force that had been taking \u0152 was this the same self-defense force \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "\u0152 that would have taken part in these executions?",
            "answer": "Oh yes, oh yes, the same \u0152 same people."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So anyway, so they took us to Dresden , Germany . But my father was supposed to go back, and become a commander in the f \u0152 some town or something. But, on the way there, Russians occupied Lithuania , so he came back, and we ended up working in a factory , Seidel Naumann factory that you \u0152 before the war used to make sewing machines, right now was making pieces for \u0152 for military purposes. In Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 60 fact, I was, at that time, you know, 14 years old, and I was working in a factory with a machine, that were parts being made together for \u0152 for the submarines."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah, that\u2122s \u0152 and so anyway \u0152 and then we got bombed out."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "While you were in Dresden ?",
            "answer": "Yeah. And we got bombed out and then we moved to a little town outside Dresden , Dippoldiswalde ."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "How is it \u0152 what was it called?",
            "answer": "Dip-Dippoldiswalde ."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Portiswilder ?",
            "answer": "Di-Dippoldiswalde ."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Dippoldiswalde , mmhm.",
            "answer": "Yeah. Which is closer to the Czech border."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Tell us a little bit about the bombing of Dresden . You were in the middle of the town, or was the factory on the side?",
            "answer": "No, we were on the outside \u0152 on the side."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Oh, the buildings were destroyed."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Oh, so \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 61",
            "answer": "The factory, oh yea h, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Your factory was destroyed.",
            "answer": "Oh yeah, our buildings are destroyed, so that\u2122s why we had to move out to somewhere else. And so my father found a job as a \u0152 as a hofmeister ."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "What\u2122s a hofmeister ?",
            "answer": "The \u0152 the guy responsible for \u0152 for the upkeep of the yard."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Upkeep of what kind of a yard?",
            "answer": "Factory yard."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "A factory yard.",
            "answer": "Ye-Ye \u0152 yeah, right. You see, they \u0152 they were making also some sort of military parts. And I got a job there as a \u0152 as a apprentice in \u0152 in their apprentice school, metalworking apprentice school. And so we were working there until we \u0152 again we heard the guns firing around, you know, and we started going toward Germany , trying to go south, you know, to \u0152 to get to \u0152 to the western forces, because my father didn\u2122t want to get overrun by the Russians, you know."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Okay. I want to stop just a little bit.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Did you see any part of the bombing of Dresden ? Did you see any part of the bombing of Dresden ? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 62",
            "answer": "Oh yeah, I saw \u0152"
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Tell us what you saw.",
            "answer": "I came back to Dresden about \u0152 I would say about two weeks after the \u0152 the huge bombings. And in fact, my brother and I. And we walked down to the center of the town. And there was this pile, you know, covered up with burlaps, you know, and \u0152 and we thought, what the hell is this? So we went to take a look. It was a pile probably six meters high, so \u0152 so like 18 feet or so, of bodies. Dead bodies. Burned bodies, but dead bodies, just a pile."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "And nothing was being done, they were being burned, or \u0152",
            "answer": "Well, they were just sitting there, they were \u0152 obviously they got collected, but no \u0152 but you know, they were probably digging out other people too, you know. But that\u2122s what we saw. And we walked around, and we just couldn\u2122t believe you know, all those beautiful buildings, they\u2122re all gone, you know, in the center of \u0152 of Dresden . And so we of course came back \u0152 came back to Dippoldiswalde the same day."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "But I \u0152 again I want to stay with this a bit. You were still on the outskirts of Dresden as it was being bombed?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "What \u0152 were you in a house, were you in a cellar? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 63",
            "answer": "No, I \u0152 no, no, I was in a plant."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "And it was being bombed, that plant.",
            "answer": "Yes, yes. And the building above us collapsed, but lucky for us, it didn\u2122t break through down to the basement. So we were able to walk out after the building collapsed, but didn\u2122t collapse into the basement. And so we came out of the basement when the fire was burning around."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "And was it only the workers of the factory who were there, or whole families?",
            "answer": "Well mo st \u0152 my \u0152 my \u0152 my mother was there, she was injured. As a matter of fact, my mother was somewhere else because we were at work, so we were somewhere else. And so we came home in the day, we couldn\u2122t find our mother. So, few days later we started looking for her. And so we walked in on one of the nearer hospitals and sure enough we found her in hallway. She already had gangrene set in on her leg, but luckily not far enough, and we got the doctors to take care of her so \u0152 so sh \u0152 they didn\u2122t have to amputate her leg or anything, so she survived the bombing. She\u2122s the only one in our family that was hurt during the World War II."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "And it was at the bombing of dre \u0152 Dresden ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You survived \u0152 you survived the bombing. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 64"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "And your brothers and sisters also?",
            "answer": "Oh yeah, they were with mother, yeah."
        },
        {
            "num": 367,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. ",
                " Because you know, I was \u0152 i-in Dresden I was 14 years old. So my younger brother was four years old, my younger sister was three years old. So they were with the mother, but somehow they got back to the camp, you know, where we were \u0152 th-the barracks, where we were stationed. [break] ",
                " \u0152 mother was gone and we couldn\u2122t quite get out of these kids what happened to mom. "
            ]
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They took her away, you know. That\u2122s about all they could tell us."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay. So you must have been frightened until you found her.",
            "answer": "Oh, it was."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It was. So finally we found \u0152 found her and \u0152 and lucky for us, you know, she \u0152 she survived, and \u0152 and so that\u2122s the part that I remember vividly. And then, o f course, when we were living in Dippoldiswalde , nobody was bombing us there . Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 65 But a couple of times we actually had the planes, American planes flying over in the daytime and strafing them, you know, from the air fr \u0152 shooting at \u0152 on the ground."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Right.",
            "answer": "In fact, one time I \u0152 I \u0152 I was on the road when they were running out shooting, and I thought they probably shooting at me, but they didn\u2122t. Probably saw it was a kid, you know, so the guy didn\u2122t shoot me."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Yeah. And so \u0152",
            "answer": "And then my father, he was ahead of me f \u0152 because somehow we separated, he was ahead of me, and he went into the doorway. And when they were firing, you could see the bullet hits right around there where he stood, but \u0152 but it wouldn\u2122t hit him because he was in a doorway, so he didn\u2122t get hit. We were a lucky family."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So anyway, so then we started hearing the shooting outside the Dippoldiswalde , and we decided to get out."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because we \u0152 again, we didn\u2122t want to fall in the Russians. So we walked into Czechoslovakia ."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "You \u0152 the whole family walked? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 66",
            "answer": "Yes, we had the little cart, so we had some grain, some food you know, some grain and sugar, and stuff like that. And we walked for two weeks from che \u0152 from \u0152 to Czechoslovakia , all the way to the American zone. And when we got to American zone, the American soldiers stopped the traffic. They wouldn\u2122t let people go across the bridge. And my father said, this is something screwy. He walked off the road, talked to a farmer, and asked him was there another way to get to \u0152 get out of here. He said yes, take this d-dirt road here, walk up, you know, two kilometers, turn left and you\u2122ll walk into the road that goes right into Germany . So my father says, we\u2122re not going to wait and listen to these Americans. So we walked, we get to the border and we see a soldier guard, American guard walking around. My father looked around, he says, let\u2122s go, he won\u2122t bother us, he\u2122s talking to a girl. Sure enough, we walked, he just kind of \u0152 I don\u2122t know if he even saw us, probably he didn\u2122t. And we just walked in and sure enough, that night Americans withdrew from Czechoslovakia and Russians took over."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "So I keep on saying, you know, we were the luckiest family in World War II, to survive things like that. So anyw ay, so we ended up in little town called Selb , lived there for a month or two, then moved to a little town called [indecipherable] town Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 67 called Hof. Stayed there for a couple of months and then we moved to W\u00fcrzburg , Germany . And we spent \u0152 in W\u00fcrzburg we spent from 1944 til about 1948 ef \u0152"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "So when you were in W\u00fcrzburg , the war was still going on?",
            "answer": "Oh no, no, no. Oh yeah, yeah, yeah, that \u0152 that\u2122s right, yeah , yeah, we \u0152 we were in \u0152 the war was still on, oh yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, the war ended in May, and so we ended up \u0152 essentially, I think war stopped really, when we were en route."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah, I think that\u2122s what happened, yeah, the war was stopped when we were en route. And so we got out in the American zone, and that\u2122s where we spent the next five years, you know, \u212240 \u0152 \u212245 to \u0152 well, \u212244 to \u212245 \u0152 \u212245, yeah."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Okay.",
            "answer": "To \u212249."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "And what kind of \u0152 what happened in \u0152 in \u0152 in these years? Did you settle in one place, you know, that is, when you were in W\u00fcrzburg , or were you moved around?",
            "answer": "We lived in a displaced person camp."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "I see. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 68",
            "answer": "And we were fed there, and we had a high school there, so I went to school there."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Was it a German high school?",
            "answer": "I \u0152 I finished high school in Germany , in Lithuanian high school."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "So, was this a Lithuanian displaced persons camp?",
            "answer": "This was mostly Lithuanians. There was Latvians a \u0152 one building Latvians and three buildings Lithuanians. And a hospital. It was a former military camp in W\u00fcrzburg ."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "What did your father do during these years?",
            "answer": "My father found out that Americans \u0152 soldiers, had a warehouse and they needed some workers. So he went there and applied for a job, and they gave him a job. So he started working for the Americans in \u0152 in the warehouse. And then Americans started organizing guard companies. And my father told the Americans he was an officer, and so they appointed him as a commander of a Lithuanian company."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That ended up guarding Nazi prisoners in Schwaibishmint (ph) with Lithuanians under Americans. They were dressed up in American uniforms, I can show you a picture. And \u0152 and then, what happened when the guarding stopped, they established a engineering company. And so my father became a c \u0152 a company Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 69 commander for an engineering company that was responsible for putting bridges across the Rhine ."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness. So \u0152 but let\u2122s stop with the \u0152 let\u2122s go back a little bit to the time he was a guard of \u0152 of Nazi criminals, is that what \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "\u0152 what you said? So did he talk about this when he came home and told you \u0152",
            "answer": "No, because he lived som \u0152 separately. We were living in W\u00fcrzburg and he was in Schwaibishmint (ph), which is quite a ways apart."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Okay. Did he eventually tell you what \u0152 who he was guarding and what kind of people they were?",
            "answer": "Oh yeah, oh sure, we knew that."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "So, what kind of mem \u0152 what kind of stories did he say \u0152 did he tell?",
            "answer": "Well, he didn\u2122t say may \u0152 much of it at all, you know, they were just guarding the war prisoners, you know, they didn\u2122t do anything else, you know, just stand guard around. They were \u0152 they weren\u2122t interrogating them or doing anything. They were just guarding the \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "The perimeter?",
            "answer": "The \u0152 yeah, the p-per \u0152 per \u0152 per \u0152 per \u0152 periphery. And \u0152 and then when that was over they \u0152 they appointed him commander of engineering company. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 70"
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "And s \u0152",
            "answer": "So you see, my father served in the tsar\u2122s army, in the Lithuanian army, the in Red Army, in the Lithuanian self-defense force for a month, and \u0152 and American army."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Not many people could say that.",
            "answer": "He was quite a guy."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "By this point was he talking more about what his experiences had been and his views had been during the time th \u0152 you know, i-in Lithuania when the war started, or not so much?",
            "answer": "No, hardly anybody ever talked about that much."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, that\u2122s a sa \u0152 that\u2122s an experience that you want to forget."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "And so, even afterwards, when you were in the United States , did any of these conversations take place?",
            "answer": "Not much."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Not much.",
            "answer": "Not much."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Why do you think there was this reticen ce? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 71",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know. I \u0152 I think it\u2122s people, they don\u2122t want to talk about bad times. I don\u2122t know, it just sim \u0152 das \u0152 didn\u2122t seem to do it, you know, didn\u2122t seem to worry about it."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Just the life just went on."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Did you hear of other episodes like the one you witnessed? Did anybody ever tell you about other episodes of \u0152 you know, like you witnessed at the \u0152 at the fourth fort?",
            "answer": "Well, I\u2122ll tell you about one episode. My mother and I \u0152 this is now 1941 \u0152 m y mother and I were walking in the middle of s \u0152 Kaunas city, and we walked up there across the street, and there is a \u0152 a German Gestapo guy and a Lithuanian policeman."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they stopped us. And the Lithuanian guard asked my mother why she didn\u2122t have her David star on."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Really?",
            "answer": "Well, look at my mother, she looks a little Jewish, doesn\u2122t she?"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "I haven\u2122t seen, let\u2122s look at the picture. Let\u2122s look at \u0152 let\u2122s look at the photograph of your parents. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 72",
            "answer": "So he decided that she had to be Jewish, you know. And so she pushed up \u0152 lucky for her she had a passport with her which said that she was Lithuanian and Catholic."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Okay, let\u2122s hold this up.",
            "answer": "This is when they got married."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "And that\u2122s what year?",
            "answer": "1926, I think."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 so I must admit that, no matter what you think of your father, now when I look back, I think he was a very, very cunning man. He understood the \u0152 the situation, and he was a survivalist. He knew how to survive."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "And his entire family, too.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Had to save his family, too.",
            "answer": "That\u2122s right. Yeah, he \u0152 he was quite a man. And he came to the United States , he got a job in a store \u0152 in a \u0152 in a factory making furniture. And while he was working there, he decided he wanted to buy a house in Grand Rapids , Michigan . Well, he went to \u0152 to look at one house and he said, well, we\u2122d like to buy it. And Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 73 the guy says, can you afford it? And my father, well [indecipherable] how much I make. The guy said, I\u2122ll give you a job in my factory for more, so you can pay this."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Really?",
            "answer": "So my father got a job in the \u0152 in a company that was making \u0152 if you remember or seen some of these brass plates that people ha \u0152 hu \u0152 used to hang in the 50s in their kitchens?"
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Don\u2122t know about it.",
            "answer": "There used to be brass plates . Well, the guy was ma king those kind of things, and my father was in a quality control. He worked until he was sev \u0152 he was 19 sev \u0152 he 78 years old."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Until he was 78, wow.",
            "answer": "And \u0152 and the reason he quit because he \u0152 they discovered he had cancer. He died four years later."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Wow. That\u2122s quite a stamina.",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "You know.",
            "answer": "Remarkable."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "A survivalist you know. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 74"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Not only that, in 1938, Lithuania had their so-called Lithuanian nat \u0152 Lietuvos tautinis olimpinio , the Lithuanian National Olympics. My father, using horses, won two gold medals and one silver."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Wow.",
            "answer": "In equestrian ma \u0152 events."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Because he had been a cavalry officer and he knew about horses.",
            "answer": "That\u2122s right. That\u2122s right. That\u2122s right. A remarkable man."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "It certainly sounds that way. It certainly sounds that way.",
            "answer": "But he was strict."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Was he?",
            "answer": "Oh yeah. Oh yeah. When he said something, you did it."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "When did you \u0152 when did you start finding out more \u0152 because there was this reticence, when did you start finding out more about what had gone on during World War II when you were a child, and putting together these \u0152 these dots?",
            "answer": "Well, it \u0152 it started \u0152 by \u0152 by that time I was in \u0152 in the United States , I think."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Okay. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 75",
            "answer": "When I started reading about it, hearing about it, you know, and then connecting to what I saw to what they were talking about. So essentially I started to connect things, probably after I came to the United States ."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "As a \u0152 as a teenager, as a young adult?",
            "answer": "Well, I was 20 years old when I came to the United States ."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "You were 20 years old. Okay. Was \u0152 what wer \u0152 what are these topics, is it about the Holocaust, about what happened to the Jews, or the overall war experience?",
            "answer": "No, we never talked much about the Holocaust or Jews."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, my \u0152 my family never discussed it. And it just \u0152 it just \u0152 as I say, you know, we just stayed away from these subjects."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "When did it start becoming of interest for you?",
            "answer": "Well, it became of interest to me after I came here to the United States and I started reading about it and I found out that my mother had some Jewish roots. And I got interested in the Jewish history and I started reading it. And \u0152 and in fact, I\u2122m just reading a book now, written by an American lady who spent 10 years studying Lithuanian Jews, their history and what happened during the Holocaust in particular. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 76"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "What the name of the book, do you remember? Oh, it\u2122s okay, just describe it for us.",
            "answer": "I can\u2122t think of the name of it right now."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I have it on the \u0152 can\u2122t think of the a \u0152 the name of the author or \u0152 but it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 hm, go into the room there if you want to, and see \u0152 see if you can see a brown book."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Well, I\u2122ll \u0152 I\u2122ll do that after we have our interview, and bring it back.",
            "answer": "Okay, okay."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Did you get married in the United States ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Okay, tell me a little bit about your \u0152 the family that you created together.",
            "answer": "Well, I married a Lithuanian girl from Chicago . And we were married for about 37 years, and then she just one day departed. Just left me a note, and that was it. And we had one daughter, who went to UCLA , got a Bachelor\u2122s degree there, and then got Master\u2122s degree in connectic \u0152 Connecticut \u0152 kinesthesiology. That\u2122s the study of human body. And then ended up at medical school at Northwestern and became interventional radiologist."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Wow. Wow. What was your profession? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 77",
            "answer": "I was an engineer, electrical engineer. I worked for Hughes Aircraft for 29 years."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Okay. You mentioned earlier, before we had our interview, that your former inlaws also had had some experience with having witnessed some parts of the Holocaust in Lithuania .",
            "answer": "Well, they part \u0152 essentially participated in a part of Holocaust."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Okay, tell us about that.",
            "answer": "Okay, my father-in-law Darsha (ph) Starkus told me the story."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He and a guy by the name of Belkinus (ph) went to medical school together. And the Belkinus (ph) was a Jew. And so then, by coincidence, they \u0152 he \u0152 Dr. Starkus ended up as a district doctor of this small district in \u0152 in Lithuania , around Diletus (ph)."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it turned out to be Belkin(ph) ended up there too. And they used to get together occasionally. Well, one day, when they started pe \u0152 pushing people into the ghettos, my fatherin-law, Dr. Starkus was going to work, and he saw Dr. Belkin (ph) with his wife and a daughter, with suitcases going towards the railroad station. He said, where you going? Well, Vilijampole . He said, you know what\u2122s Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 78 going on there, don\u2122t go. He says, where can I go? Come with me. He took the family to his sister-in-law house and put them up there. In the meantime, as a doctor of that district, he became friends with a German \u0152 with a German commander of the town, or of the district. And he used to come occasionally to visit and for dinner. Well, one day he came in, you know, and he says, I\u2122ve got to leave early today because we have to go to south side of Aytus to arrest Jews that are people housing."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "No kidding.",
            "answer": "So the German one way, the father-in-law the other, ran over to that sister-in law\u2122s house, put the people in a car and drove them to another place, and then the following day he found a place to put them with a f \u0152 some of his acquaintance that had a farm next to th \u0152 to \u0152 to the woods \u0152 to the fl \u0152 you know. And apparently they built a double wall somewhere where they could hide if somebody came. And Dr. Belkin (ph) and his wife stayed there, but the d-daughter, they couldn\u2122t keep her there. So Dr. Starkus arranged with a priest to give him a birth certificate of \u0152 of a dead girl as hers. And he put up with \u0152 with \u0152 with an older lady, a friend of his, or a \u0152 someone he knew. And that\u2122s how they survived the war."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "So the whole Belkin (ph) family \u0152",
            "answer": "The whole Belkin (ph) family survived. And the little girl was \u0152 was \u0152 was christened to be a Christian \u0152 Catholic, by the lady. Anyway, they had a little hard Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 79 time \u0152 well, of course, and then the Russians came. And of course Dr. Belkin(ph) and his wife survived and their little daughter survived. And the little \u0152 they had the little trouble getting the girl back because the woman didn\u2122t want to give her up, after three years or so."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "You get attached.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Anyway, so then, of course, it worked out fine and \u0152"
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Do you know if they stayed in Lithuania , the Belkin (ph) family?",
            "answer": "Well, when the lady that \u0152 the lady that housed them in Alytus , Dr. Starkus\u2122 sister-in-law died, and I went to her funeral there and Mrs. Belkin (ph) was there, I think Dr. Belkin (ph) by then was dead. And she died shortly after that, I think. Her daughter, the young lady, still survives and she lives in Vilnius ."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Does she?",
            "answer": "And she\u2122s married, you know, lives in Vilnius , has her own family."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "And she still lives in Lithuania ?",
            "answer": "Yeah. That\u2122s the last I heard."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Okay. Now the funeral that you\u2122re talking about, what year was that funeral? Was that \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 80",
            "answer": "\u212292 - \u212293."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Okay. So the Belkins (ph), the elder Belkins (ph) had still been alive until \u212292 and \u212293?",
            "answer": "Some \u0152 somewhere around there, yeah."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But he wasn\u2122t at the funeral, but s \u0152 but his wife was there."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I saw her and met her."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Just said hello and that was about it."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Okay. Did she know of your connection?",
            "answer": "No, I don\u2122t think so. I\u2122m not sure. I kind of doubt it."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Okay, okay. And \u0152",
            "answer": "I kind of doubt it."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "\u0152 did anybody \u0152 Mr. Starkus , what happened with him?",
            "answer": "Well, Dr. Starkus \u0152 after we got married, Dr. Starkus retired at the age of some \u0152 70 something and moved to Santa Monica , and lived here until he died in the early 90s."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Do you \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 81",
            "answer": "Oh no, late 90s, I guess."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Late 90s.",
            "answer": "Yeah, late 90s, yeah. And then his wife survived for another two years, died in Hawaii , and they\u2122re buried here in Los Angeles ."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Do you know whether or not they were ever recognized by Yad Vashem , as being Righteous Amongst Gentiles?",
            "answer": "You know, I used to go to some meetings, you know, and I met a Jewish fellow who was part of the organization here, the Holocaust or whatever you call it, here in Los Angeles ."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "The Museum of Tolerance ?",
            "answer": "Yeah, something, you know, he was member of that. And I kind of told him the story, so he wanted to talk to Dr. Starkus . Dr. Starkus refused. He didn't want to talk about it."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Really?",
            "answer": "You know, there are some things that happened, I think when the Russians came and liberated Lithuania from the Germans. But Dr. Belkin (ph) became a doctor in Alytus in \u0152 in the prison there. And the lady that I\u2122m talking about that \u0152 that housed these \u0152 these people, her husband was arrested and shot there. And they were all upset, you know, that he didn\u2122t help him. They think he didn\u2122t help him, Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 82 my opinion is he could not help them. But anyway \u0152 and so that kind of broke up the friendship."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "I see.",
            "answer": "Because he participated in the \u0152 in the execution of \u0152 of daw \u0152 of Byerchus (ph)."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "What was the name of the family?",
            "answer": "Byerchus (ph)."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Byerchus (ph)?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Byerchus (ph).",
            "answer": "Byerchus (ph), he was \u0152 he was caught by the Russians in a bunker \u0152"
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in Lithuania , he was a partisan."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And so somebody, you know, squealed on them, and th \u0152 and the Russians found them and essentially took him in and killed him."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "It\u2122s complicated.",
            "answer": "That\u2122s right. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 83"
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "It\u2122s complicated.",
            "answer": "So I think that sort of put some friction there, between the families."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "I see.",
            "answer": "And I think \u0152 I personally think it\u2122s unjustified, because there is nothing he could have done."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "But that\u2122s \u0152 that\u2122s the story there."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Is \u0152",
            "answer": "That\u2122s what I know."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Yes, I understand. Is there anything else that you would like to add to what we\u2122ve spoken about, about these events, these historical events? You know, what kind of inter \u0152 why your interest was piqued and maybe other people\u2122s wasn\u2122t?",
            "answer": "Well, I don\u2122t know. I think the fact that when I found out that there was a Jewish connection in my family, I \u0152 I got interested, you know, and tried to track it and I couldn\u2122t get anywhere, in Lithuania . You know, because the documents were kept very poorly and so on, and \u0152 and so, no I couldn\u2122t track anything down. But, in general, I got interested in it, and the more I read, the more interested I got, you know, to find out what \u0152 what went on. And so I \u0152 I \u0152 I read quite a few books, you know, and \u0152 and in fact I just finished, some time ago, a book about a thousand Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 84 pages which is a diary of a Jewish lawyer that survived all these wars, and ended up in Israel and then depa \u0152 and then become internationally known as a la -lawyer and so on. Well, he wrote \u0152 he preserved most of his diary from those days in Kaunas ghetto."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Do you remember his name?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Did you read it in English or in Lithuanian?",
            "answer": "In English, in English, it\u2122s a big book, and I can\u2122t even \u0152 I think it just says diary something."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Diary of the Kovno ghetto.",
            "answer": "I can find out what was [indecipherable] But anyway \u0152"
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Does the name Tory mean anything to you?",
            "answer": "Beg pardon?"
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Does the name Tory mean any \u0152",
            "answer": "Yes! That\u2122s it."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Avraham Tory .",
            "answer": "That\u2122s right. That\u2122s it, that\u2122s the guy, that\u2122s his diary."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "What did you learn from that diary that you hadn\u2122t known before? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 85",
            "answer": "Well, I learned what \u0152 what happened, how the life went on there. Because, you know, we didn\u2122t see it, you know. Things went on [indecipherable] inside, you know, and \u0152 and we see ok \u0152 you know, like we used to see was groups of Jews being escorted from one place to another. That\u2122s about all we saw, you know, in yellow stars. And as I say, you know, my mother got stopped because she looked Jewish [indecipherable] they wanted to know where her star was. So \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Why do you think some people are interested in this in Lithuania and other peoples aren\u2122t?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know. I just became interested, you know, and the more I read, the more interested I got. And so essentially \u0152 a little while back [indecipherable] published a little review of a book by this woman, and I just started reading it."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "I think it must be Ellen Casse dy\u2122s book.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Yes, yes, it is. That\u2122s right, that\u2122s what I have."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "It\u2122s called, \ufb01 We Are Here .\ufb02",
            "answer": "Yeah, I started reading it."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 86",
            "answer": "Yeah, so anyway, and that [indecipherable] diary, I gave it to a friend of mine, so he is reading it."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Here in the Lithuanian community?",
            "answer": "Oh yeah, oh yeah, Remus (ph) Kaminskas (ph), yeah. He is reading it. I think that\u2122s who I gave it to, yeah, I think it\u2122s Remus (ph). So anyway \u0152 so that\u2122s why \u0152 how I developed interest you know, in \u0152 in following genocide, and then especially Lithuanian."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And being quite aware, in Lithuania of \u0152 of mo \u0152 mo \u0152 the opinion that people spread about the Jews, you know, that\u2122s a \u0152 and I think it was primarily jealousy, because Jews, you know, well organized people, they helped each other, opened up businesses, were successful. And by golly, you know, people said well, you know, Jews are taking it over. Well, sure they taking over. Why? Because they work and \u0152 and \u0152 and \u0152 and cr eate, and get educated."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "What would you want \u0152 what would you want young Lithuanians in Lithuania to know about what went on there?",
            "answer": "Well, I think that somebody could create a \u0152 a \u0152 a seminars or something about it, but \u0152 but I\u2122m not sure that it would work."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Why? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 87",
            "answer": "Well, you know, I guess now is there\u2122s some guilt in among the Lithuanians, you know. Because let\u2122s face it, you know where the Holocaust started?"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Where?",
            "answer": "Lithuania ."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Really?",
            "answer": "Read the \u0152 read that Cassedy\u2122s book."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "That\u2122s what it tells you."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s where it all started."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Why do you think it started in Lithuania ?",
            "answer": "Well, because they started executing people first, even before the Poles did. That\u2122s why."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "I don\u2122t know that Poles executed Jews. I think it was just that concentration camps were in Poland .",
            "answer": "Well, I don\u2122t know, I don\u2122t know. It\u2122s probably Germans with \u0152 with other help."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "I think there was a battalion of Lithuanians that participated in that."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "In \u0152 in Poland ? Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 88",
            "answer": "Well, I\u2122m not sure in Poland , but I know in Lithuania ."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Oh yes, oh yeah, uh-huh.",
            "answer": "Yeah, I don\u2122t know about Poland , no I don\u2122t know about Poland . But \u0152 but essentially, years ago, it was haven for the pole \u0152 for the Jews to come, because people were tolerated. And then it became anti-Semitic place because there were so many of them there, and they were \u0152 and they were keeping themselves, you know, as a separate class, and then hatred developed. Or I should say, you know, misunderstanding or whatever you want to call, developed between the two groups, because essentially, Jew was not Lithuanian, he was Jew. He just lived here. That\u2122s the way they looked."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know? Even today they think they look the same way."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "So, I\u2122ll \u0152 I\u2122ll repeat the question a bit of a different way. If you were sitting here with a 16 or a 17 year old Lithuanian kid who\u2122s now growing up on the streets and in the places where all of these things happened, what would you want to tell them? Because you were an 11 year old kid when it was happening?",
            "answer": "Well, I would ask him if he\u2122s interested to hear about it."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Okay. Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 89",
            "answer": "And it he isn\u2122t, I wouldn\u2122t tell him anything. You know, how can you tell somebody that doesn\u2122t want to listen?"
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "That\u2122s true. That\u2122s true.",
            "answer": "So."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "What do you think we need to do in order to have people want to listen?",
            "answer": "Well, you know, I think there\u2122s a process in Lithuania gaining \u0152 getting people to \u0152 to understand the \u0152 th-the \u0152 the unity of people to understand the relationship among the people , because [indecipherable] way, part of the Euro \u0152 European usa \u0152 union. People are interchanging, people are all mixing. And I think that\u2122s assimilation process. And I think that\u2122s \u0152 that\u2122s gonna help. You know, Lithuania\u2122s losing people to immigration. The number of L ithuanian pop-population has decreased."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "That\u2122s true.",
            "answer": "I think it\u2122s around 500,000 people have left, out of three million."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "That\u2122s a lot.",
            "answer": "That\u2122s a lot"
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "That\u2122s a lot, yeah.",
            "answer": "That\u2122s a lot."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Mr. Ugianskis , thank you very much \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 90",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "\u0152 for talking with us today \u0152",
            "answer": "Oh sure."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "\u0152 for this interview.",
            "answer": "Now remember one thing, what I told you is what I remember when I was 11 years old."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "We know. We know. And if sa \u0152 if I wo \u0152 someone asked me what do I remember when I was 11 years old, it would not be easy for me to recall. So I \u0152 I understand. But clearly some of these \u0152 some of these things, particularly what you witnessed at the fort, are of such \u0152 of such a tragedy and, you know, import that at \u0152 that\u2122s the sort of thing that stays wit h you.",
            "answer": "Well, people are beginning to ignore and forget it. You know, people don\u2122t like to remember bad things."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Yeah. But it\u2122s part of what it \u0152 it\u2122s part of what happened.",
            "answer": "You know. For example, I don\u2122t want to recall th-the time my wife left me."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "Thank God I have very good relationship with my daughter. You know, she has been a good scholar, you know. When she went to the nice public school here, she was valedictorian of her class. When she went to university, she got all As \u0152 mostly Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 91 As, you know, I think her gra \u0152 grade point average when she graduate from UCLA was 3.5."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "That\u2122s pretty impressive.",
            "answer": "I was higher. I had 3.6 when I graduated from Michigan State ."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "That\u2122s also impressive, yeah.",
            "answer": "So \u0152 so I have a good l ife, you know. I married Mary now and sh \u0152 we are very happy. Been married now for what, 15 years? And she is helping me now when I\u2122m in trouble."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I remember one thing, that she promised to do that at the altar."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Yeah? I\u2122m glad to hear it.",
            "answer": "Okay?"
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Okay. Well, thank you very much again.",
            "answer": "Sure. My pleasure."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "We appreciate it, that you took the time to speak with us.",
            "answer": "Okay, okay."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Right. This concludes \u0152",
            "answer": "You know, my memory may not be all perfect, so \u0152 Interview with Cesare Ugianskis February 1 8, 2013 92"
        },
        {
            "num": 515,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Nobody\u2122s is, nobody\u2122s is. And this concludes our interview \u0152 the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Cesare Ugianskis on February 18th, 2013. Thank you. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}