{
    "header": "GARY H. PHILIPP October 8, 201 5 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Gary Philipp , on October 8 th, 2015, in Boca Raton , Florida . Thank you very, very much Mr. Philipp , for agreeing to speak with us today, for agreeing to share your story, and the difficulties and sufferings that you endured, so that other people would know what you went through, what the Holocaust was.",
            "answer": "You\u2122re most welcome. I do my best."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Thank you. I\u2122m going to start with the most basic questions, and from that we\u2122ll develop the narrative of your story. So, the very first one that I want to ask you is, can you tell me, what was your name at birth?",
            "answer": "Horst Louis Philipp ."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Uh-huh. You were Horst Louis Philipp ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "And what\u2122s \u0152",
            "answer": "Louis is my \u0152 at my grandfather\u2122s name, that Jewish people always give the name to the grandchild, of the grandfather."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s why I\u2122m \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "That\u2122s why you\u2122re Louis in the middle. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 4",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Okay. And Horst ? Were \u0152 was it just a name your parents really liked?",
            "answer": "Yeah, my mother \u0152 it was a popular name, the 1920s Germany . There were a lot of \u0152 it\u2122s a real German name."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Yes, yes. So tell me, what is the date of your birth?",
            "answer": "Six th of November, 1927, in a rat \u0152 in Rathenow , province Brandenburg , which is near Berlin . It\u2122s near Berlin ."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "So , Rathenow , near Berlin.",
            "answer": "Yes. My father was from Berlin ."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Did you grow up in Berlin?",
            "answer": "No, I grew up in Hamburg ."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Can you tell me when your family moved to Hamburg ?",
            "answer": "I have to go back a little bit."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Please do.",
            "answer": "We \u0152 my m other is from the Rhineland . I don\u2122t know where she met my father, but they met, and they got married in Cologne , Germany , and moved to \u0152 from Cologne, they moved to Hamburg ."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "I see.",
            "answer": "But I couldn\u2122t tell you what year. I guess 1926, just the year before I was born. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 5"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Nevertheless, you were born close to Berlin , is that [indecipherable]",
            "answer": "No, I was \u0152"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "You was born in Hamburg ?",
            "answer": "I was born in Hamburg ."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "You were born in Hamburg .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Okay. And do you have brothers and sisters?",
            "answer": "No, I\u2122m the o nly one."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "You\u2122re the only one. Tell me your parents\u2122 names.",
            "answer": "My father\u2122s name was George Philipp . My mother\u2122s name was Laura Emma . Her maiden name was Wolf. My mother came from a very good home. The house is still standing ma \u0152 matter of fact, I have pictures of it, and in the \u0152 in the ri \u0152 in Elberfelch . And my father was \u0152 he had \u0152 my grandfather had a furniture store Rathenow , so my father became \u0152 he was buying furniture for the department store in Germany , Karstadt . I don\u2122t know if you ever heard of it."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Oh yes, of course I have.",
            "answer": "It\u2122s a huge building in Hamburg , about 10 rooms. But they \u0152 in 1932 \u0152 \u212233, he was fired because he was Jewish."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "We\u2122ll come to that. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 6",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "I have a lot of questions before we get there.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Okay. But he \u0152 so your grandfather had a furniture store in Rathenow \u0152",
            "answer": "Rathenow ."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "\u0152 that was his independent furniture store.",
            "answer": "I had a \u0152 I had a picture, and unfortunately, I lost it."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Was it named \u0152",
            "answer": "I can\u2122t find it."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay. Was it named the Philipp Furnitu re Store?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "And so your father learned his trade \u0152",
            "answer": "I think its name was Bannot (ph)."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Bannot (ph)?",
            "answer": "Bannot (ph) Philipp , yes."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Okay. Your father learned his trade then, at the \u0152 in his father\u2122s store. He learned the business there. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 7",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "And then when he moved to Hamburg , he then became a buyer for Karstadt ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Okay. Had your family on your father\u2122s side, lived for a long time in Rathenow ? Were they from someplace else, or were they, you know, Germans \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "\u0152 Germans for generations?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "What about your mother? You se \u0152",
            "answer": "Same."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Same?",
            "answer": "Same, yes."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Elberfeld is where she came from?",
            "answer": "Elberfeld-Barmen ."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay, in [indecipherable] .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "El-Elberfeld -Barmen . Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 8",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "And you said she came \u0152",
            "answer": "The street name is [indecipherable] strasse 14 ."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "That\u2122s the \u0152 her address.",
            "answer": "That\u2122s the address that bil \u0152 that building, that three story. In German we called it a Patrizier(ph) house. Does that \u0152 does that mean anything to you?"
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "No, explain please.",
            "answer": "Well, it\u2122s a very noble type of a building. It\u2122s a very upscale building."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Is it a \u0152 was it a one family, or a multi \u0152",
            "answer": "One family."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "One family [indecipherable]",
            "answer": "One family, yes."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Okay, do you know \u0152",
            "answer": "I remember as a child to \u0152 spent time there, couple times."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "And so does that mean that her family was quite wellto-do, if they had a Patrizier(ph) house?",
            "answer": "I guess so."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 9"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Did you know your maternal grandparents?",
            "answer": "Yes, that\u2122s another st ory."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Please tell it.",
            "answer": "I don\u2122t know I should."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Yeah, please.",
            "answer": "I think it was in \u0152 I have to think of the year. I don\u2122t know exactly the year, maybe 40, 1940, my grandmother came to Hamburg to visit us, and the minute she came from the station, she said she didn\u2122t feel good. So we \u0152 they took a taxi, and they brought her up in the \u0152 to our apartment, which was on the third floor. And they put a \u0152 made an extra bed in my bedroom where I slept, and they put her in the bed. But the Jewish custom is, you never put the head to the door, you put \u0152 you always put the feet to the door. Maybe you know that, I don\u2122t know. But \u0152 but she died the same night."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Really?",
            "answer": "She had diabetes, of course."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "So, I remember that."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Well certainly, you were a young boy still.",
            "answer": "Yeah, I was young. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 10"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Yeah, to \u0152 to see \u0152",
            "answer": "Quite young."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Did your mother have bro-brothers and sisters?",
            "answer": "No. Yes."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "She did.",
            "answer": "Yes. I think at least three."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Did you know them well?",
            "answer": "No. I only heard of \u0152 I only heard of the \u0152 the rumors. My mother talked about her sister, she had a bad marriage, her name was Tia(ph) Klauwein (ph), I think, or Fulwein (ph). And she had a bad mar-marriage, and she got a divorce, and she had a nervous breakdown. So they put her in an institution, and that was \u0152 that was the end of her, we never saw her again."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "What a sad fate.",
            "answer": "They \u0152 they killed her there, somewhere, cause Hitler didn\u2122t want anybody not healthy running around, or multiplying, yes."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "And \u0152 and were there uncles?",
            "answer": "Then she had another sister, who escaped from Frankfurt to England , and from England to Buffalo . And she has a son, that\u2122s my cousin, I\u2122m in touch with him. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 11"
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "What was the name of this second sister? What was the name of the second sister?",
            "answer": "Greta(ph)."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Greta (ph)?",
            "answer": "Greta(ph) Ulman (ph)."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Ulman (ph). And the first sister was Tia (ph), did \u0152",
            "answer": "Tia(ph)."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Tia(ph). Okay.",
            "answer": "And it \u0152 the other one, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay. All right. And, so that was your mother\u2122s side of the family?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "And did you say she had a brother, or no brothers? I thought you had said she had a brother, too.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "No brother. So it was a family of girls. And from your father\u2122s side, were there brothers and sisters?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Okay. Who were \u0152 Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 12",
            "answer": "He had two sisters. Unfortunately, I lost their pa \u0152 their pay \u0152 the picture. Had a beautiful picture of them. One sister married a Polish guy, so she was deported first, when they started to deport Jewish people from Germany , she was deported with her husband that perished \u0152"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Before the war?",
            "answer": "\u0152 and perished right away."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Never heard from her."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Never heard from her?",
            "answer": "No. The other sister went to Spain ."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Do you know their names? Do you remember their names?",
            "answer": "I have to \u0152 I have to \u0152 I don\u2122t want to get things mixed up."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "If you don\u2122t, it\u2122s okay.",
            "answer": "I can\u2122t \u0152 I\u2122m a little nervous, to be honest with you."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "I \u0152 I understand.",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t really know. She had a daughter, too, and that was my cousin, and I was in touch with her \u0152 with him \u0152 Herta."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Herta.",
            "answer": "Herta Philipp . Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 13"
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Herta Philipp .",
            "answer": "Herta Philipp , yes."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Okay. And she\u2122s the one who went to Spain ?",
            "answer": "She went to Spain , and she had a daughter, and a son."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "And a son.",
            "answer": "Yeah, daughter and a son."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "And they survived the war?",
            "answer": "Yeah, in Spain ."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They came to America , and \u0152 and my cousin was drafted, I think he was in the army in [indecipherable] . They found him \u0152 they found him after a short time, they found him dead in a \u0152 in a hotel room."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "They thought it would be suicide, so we had a hard time to get \u0152 get him a proper funeral, because Jewish people don\u2122t believe in suicide, so the rabbi wouldn\u2122t want to come."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "But we finally managed that he got a decent burial. And my cou \u0152 my female cousin, she died of cancer about 10 - 15 years ago. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 14"
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "So you \u0152 you had contact with them after the war?",
            "answer": "Yes, I did."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They had pictures, you see, and they gave me those pictures. Somehow I lost them."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Did you \u0152",
            "answer": "I got careless and threw them away, I guess."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Well, people, when they stayed, or were in the places of either Germany , or the occupied territories, lost everything. They didn\u2122t have any photographs. So usually, it was, if they have any pictures of their families before the wars, it\u2122s because other people had them, whom the photos had been sent to, and then they resupplied, you know, the individual.",
            "answer": "Well, that\u2122s the way it was in Hamburg , then. After the \u0152 we lived in different places in Hamburg , and then one day they \u0152 the German government said that all Jews have to live closer together, and only in certain houses."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "So we had to move in an apartment house where \u0152 where mostly Jewish people, family, in that house. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 15"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "So this is the same kind of procedure as in the occupied countries, let\u2122s say, as in Poland , where ghettos were created, but it just didn\u2122t have a barbed wire around it. Is that what \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "No.",
            "answer": "It didn\u2122t have a barbed wire. I have pict \u0152 I have picture here that I\u2122ll sh \u0152 I want to show it to you."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "We\u2122ll take a photo \u0152 we\u2122ll look at it later.",
            "answer": "When I was depor \u0152 deported from this building \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 can I go on?"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Well, I\u2122d like to talk about your childhood. Can we talk about your child \u0152",
            "answer": "Oh yeah, I can tell you my childhood in Hamburg ."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Please do.",
            "answer": "And it was an incident, I don\u2122t know how old I was, could have been six or seven year old, I wore a Tyrolean outfit, leather pants."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Lederhosen .",
            "answer": "Lederhosen . Well, a man came \u0152 came to the door, to the house door, and told my parents we had to come to the police, all three of us. And there we were told that Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 16 I could never wear those pants ever again, because I am Jewish. Only \u0152 only Aryan people are allowed to wear pants."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "These lederhosen .",
            "answer": "And I was \u0152 I was shaking inside, you know, o-of fright. There was that, yes."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "And you were then still a you \u0152 a little boy, if that was \u0152",
            "answer": "Yeah, six or seven years old."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "So you also were quite little when Hitler came to power.",
            "answer": "Yeah, he came to power 1933."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Thirty-three. Do you have any memories, do you think, of \u0152",
            "answer": "I saw him in person."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Did you?",
            "answer": "Yes. One day we \u0152 I was in the street, and all of a sudden they said, oh, he\u2122s gonna march by in a \u0152 in a minute or two. They \u0152 we couldn\u2122t cross the street, I had to stand there, and he was \u0152 there were about six or seven people on each side of him, and he marched by. Yeah, I saw him in person."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "And was he shorter than everybody else, taller than every body else?",
            "answer": "Yeah, no, he was short, he was short."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "He was short.",
            "answer": "He was short, yeah. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 17"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Was this \u0152 were there a lot of people on the side of the street?",
            "answer": "Yes. Screaming, having the arms up, heil Hitler . Yes."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Were you alone then, or with your parents?",
            "answer": "No, I was alone. Was alone."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "And was this like a military parade of some kind?",
            "answer": "Yes, so \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "And in Hamburg .",
            "answer": "In Hamburg ."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Do you remember the street?",
            "answer": "No, it was cur \u0152 very close to \u0152 it was like this , next street he came to was Grindelallee ."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Grindelallee .",
            "answer": "And that is \u0152 was a very Jewish neighborhood, very Jewish, so \u0152"
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "So it was a march on purpose, through a Jewish neighborhood.",
            "answer": "I guess so. I guess so."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "One could make that assumption.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "So, do you have any memories of before your age six, like before Hitler comes to power? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 18",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Not really.",
            "answer": "Not really, that \u0152 that\u2122s all I me \u0152 almost know."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I want to bring out one important thing."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This is not \u0152 of course we had to \u0152 I do remember we had to fill out papers, everything what we owned, everything what we owned. My parents had to put down even their wedding ring, everything, every silver, everything. Furniture, everything. They wanted to know what you have."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "An inventory.",
            "answer": "Inventory. Radio, everything. I remember that. We couldn\u2122t \u0152 I think it started in \u212238, somewhere in there. We couldn\u2122t go to any grocery stores. We had to go to only one special stores \u0152 store for Jewish people. And the line was tremendous. And people on the outside would laugh, pointing. Oh, look at those Jews, they have to stay in line to get their stuff. And I do remember we had an old age home very close to where I lived, three houses. I did a couple shopping in that store for older people, I did that. I remember that. And they gave me 50 cents or something, you know."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "I take it your parents rented your accommodations when you were in Hamburg ? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 19",
            "answer": "Yes, they rented."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "They rented.",
            "answer": "They rented. My mother had a very nice lady friend. She met her from the first apartment we had in Hamburg . When we came to Hamburg , she lived next door. Her husband had a big radio store in one of the main streets \u0152 main streets in Hamburg . And this lady already had a car; she was blonde. And she took my mother, every second week they went someplace outside Hamburg , some nice place, and they had coffee and cake, and I sometimes, or most of the time, went with them."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Was she Jewish?",
            "answer": "The problem was, her husband was a big Nazi."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "He was a \u0152 he was a big Nazi. And one day, later on, she was sitting our modest little apartment, it was just terrible, towards the end. She was sitting there, and she said \u0152 she took her hands, and she put it over her head, and she said, oh my God, what could we do, we didn\u2122t have our fuehrer? And my mother and I were speechless. We just looked at each other, didn\u2122t say one word. And then, of course, that\u2122s \u0152 that was [indecipherable] we didn\u2122t hear any more. It was \u0152 her husband Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 20 didn\u2122t want that she would be in contact with us any more. I have a picture here. And \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Were there other \u0152 were there German people who were \u0152 I mean, you mentioned her, were there others who were friendly?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "There were?",
            "answer": "Yes, yes. But they were silent. You were not supposed to talk to Jewish people on the street any more. You couldn\u2122t go to the movies, you couldn\u2122t go to any place, except to the Jewish store, where you get your butter and your breads and everything."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "So, did you ever see a movie when you were growing up?",
            "answer": "Yes, I saw a lot of movies. I love movies. I went by myself, it was very cheap, 30 cents, or so."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "And they let you in?",
            "answer": "Yeah, they let me in. And I don\u2122t know what year it was when it says the Jews are not allowed in the movie. My mother went once. She took a chance. She wanted to see the \u0152 she wanted to see the movie. And I must say, my mother didn\u2122t look particular Jewish, so she didn\u2122t have a \u0152 she had a no-normal nose, so she was okay."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "So she got to see it. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 21",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "What was \u0152 what was the movie, do you n \u0152 do you remember, did she talk about \u0152",
            "answer": "Yeah, I don\u2122t remember. My first movie \u0152 one of my first movies I do remember was \ufb01Ramona \ufb02 with Loretta Young and Don Ameche , and I\u2122m still thinking about it, how beautiful it was, how I \u0152 impressed I was about the movie."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "The glamour times.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "You know, they portrayed these glamour times.",
            "answer": "I was six, seven years old, eight years. Yeah, I remember that movie."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Did \u0152 you said your father lost his job. How did that happen?",
            "answer": "Well, my father lost his job, he could not get any work any more. He had a bicyc \u0152 he got \u0152 got himself a bicycle, and \u0152 and there was a coffee company, they would \u0152 they said to him, you can take 10 pounds of coffee, and so \u0152 and then he got \u0152 he take that coffee and peddled around to Jewish families, and they bought the coffee from him; and also sausage. I don\u2122t know where he got the sausage from. And you will see, when I show you, my father aged, it was unbelievable. Between 1933 and \u212241, he looked like an old man. He lost all his hair. It was very difficult, very difficult. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 22"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "When was he born? What year was he born?",
            "answer": "I think it\u2122s either 1890 \u0152 \u212294 or \u212296. I \u2122m \u0152 I always get it mixed up."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "So he was a young man?",
            "answer": "But I think you can \u0152 yeah, sure, my father was only 47 years old when he \u0152 my mother was in her late 30s. When I come to \u0152"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 when she was \u0152 when they were killed. Yeah. I want to tell you one more story \u0152"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 of that episode in Hamburg . So they put us in this building, there were maybe four or six more Jewish fa \u0152 people living there, and \u0152 and few Aryan people, but very few. And there was \u0152 we were the third floor, and there was a \u0152 and the second floor was Dr. Besser (ph) is his na \u0152 was his name. And each apartment had a \u0152 they had a window to the stairway, milk, so you couldn\u2122t look in the apartments."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "So it was milky, kind of window?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable] sun, always."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 23",
            "answer": "On the si \u0152 on the sixth of November, that\u2122s my birthday, we got the notice that we have to, within 24 hours, we have to leave the apartment."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "This is what your \u0152",
            "answer": "And leave the \u0152 and leave the key at the police station. And they were \u0152 that we have to gather at the Freemason building. Well, it \u0152 I guess we got the letter in morning, and they always had the lights on, Dr. Besser(ph). We happened \u0152 after a couple hours, we looked \u0152 I stepped \u0152 we stepped out of the door and we looked over the rail, we could see the light was out. We ne \u0152 we knew exactly what ha \u0152 what \u0152 what happened. They killed themselves. They didn\u2122t want to go in a concentration camp. As we were, standing there, looking over the railing, another woman, a German woman came out. She was the \u0152 she took care of the building, to see that everything was all right. I know her name even, va \u0152 Willis (ph). She said in German [speaks German]"
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Oh yeah, so \u0152",
            "answer": "I thought \u0152 I thought I didn\u2122t hear right. So that was that."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Can you translate for us what that was, what it is that she said.",
            "answer": "I can\u2122t translate that into English."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "In an ascheimer \u0152 in an ashcan.",
            "answer": "In the garbage with the \u0152 Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 24"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "The Jews should be put \u0152",
            "answer": "All the Jewish garbage, or something like that, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "The Jews should be packed into a garbage can, something like this.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Like an ashcan.",
            "answer": "I\u2122ll never forget it."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I always swore I was going to do something about it after World War II, I \u0152 to confront her, or do something, but I didn\u2122t. I had other things on my mind."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Well \u0152",
            "answer": "So, that was that."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Now, how old were you \u0152 th \u0152 you said this happened on your birthday.",
            "answer": "It was exactly my 14 th birthday."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "So that would have been 1940, or 19 \u0152",
            "answer": "Forty-one."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Forty-one.",
            "answer": "So, now we come to that."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Okay. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 25",
            "answer": "So, we \u0152 we went to the freema \u0152 Freemason building. They had different tables there that had \u0152 that were \u0152 my mother \u0152 my parents had to take the \u0152 the rings off, the passport another place. They stripped us totally. And then we had to sleep on the floor. On the floor. [indecipherable] And people are starting to cry, and you know how it goes. And next morning they had, outside they had trucks, covered trucks. More like Jeep type of thing. A nd my mother s \u0152 told us to go there. My mother always fainted, so two SS men had to take her under the arm, and threw her in the \u0152 threw her in the \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "In the truck.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "And were you already there, with your father?",
            "answer": "I was there then, with my father, too. Went to the railroad station. Railroad station they had a \u0152 an old out \u0152 outdated train waiting for us. I don\u2122t remember it was hot or cold, that I don\u2122t remember. And they said we are going somewhere east, they didn\u2122t tell us exactly where, to work."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Did you have any luggage with you?",
            "answer": "One luggage each was it."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Okay. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 26",
            "answer": "So, we were in this train two days, I think. At least two days, two nights, or three nights, I don\u2122t know. And we s \u0152 s \u0152 came to Minsk."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "That\u2122s east all right.",
            "answer": "Minsk."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "That all \u0152 that\u2122s very far east from Hamburg .",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "That\u2122s in Belarus .",
            "answer": "As the \u0152 as the train stood still, and I look out, I saw \u0152 every few steps I saw a soldier, or SS with a gu \u0152 with a \u0152"
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "With a gun?",
            "answer": "\u0152 guns."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Before we get there, can you tell me what was the train ride like? Were you in cattle cars, were you in \u0152",
            "answer": "No, this was not a cattle car."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Describe it.",
            "answer": "It was an old, outdated, third-class. In those days they had first and second and third class."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which they don\u2122t have today any more. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 27"
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Can you describe what it looked like, what the train ride \u0152 did you have a place to sit, did you have a place to lie down?",
            "answer": "No, no place \u0152"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "How many people \u0152",
            "answer": "\u0152 no place to lie down. You had to sit for three days."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it \u0152 and it just \u0152 in a chair, just a regular chair."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "And was it overcrowded, the train, or \u0152 I mean, the \u0152 the compartments? Was there \u0152",
            "answer": "Well, every seat was filled."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Every seat was filled. They had a \u0152 a volunteer nurse, a Jewish \u0152 from the Jewish organization, she was sitting there. I remember something like this."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Were there facil \u0152",
            "answer": "About food, I don\u2122t know nothing about food."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Nothing about food.",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Facilities of any kind? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 28",
            "answer": "Yeah, must have been. It must have been, because I remember later when \u0152 when we didn\u2122t have it."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So it must have had, yes."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Okay. And were there soldiers on the train? Were there, within the compartments themselves, did you have the [indecipherable]",
            "answer": "I don\u2122t know. I can\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Okay. Okay. Just wondering.",
            "answer": "The doors were locked, we couldn\u2122t get out, that I know."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Could you see \u0152",
            "answer": "Doors and windows were locked."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Could you see through the windows, as you were go \u0152",
            "answer": "You could see, yes."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Okay. Did you see mostly landscapes, or any \u0152",
            "answer": "Yeah, landscape."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Okay. And it was \u0152 you couldn\u2122t tell where you were going?",
            "answer": "No. No. It was two days at least, like I said."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Two days, two nights, or three. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 29"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Yeah, yeah. Okay, so there you were in Mi nsk , you see the soldiers with their guns \u0152",
            "answer": "They started screaming."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The minute they opened the door, they said, raus , you Juden [speaks German] , raus , raus . And then they had those \u0152 those gu \u0152 those big guns. They were hitting people in the back because they didn\u2122t run fast enough to the trucks, sitting on the other side of the street. They were covered trucks. And the trucks were high, so most people could not get in. So they picked the people up and threw them in there. And I remember I was one of the last ones. I was on top, I don\u2122t know how many people were any which way under me."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "So it was like a pile of people.",
            "answer": "Piles of people, just thrown in th \u0152 in this truck, and I was on top of it. And then they started to move. And I can\u2122t te ll you \u0152 it took 45 minutes, an hour, I don\u2122t know the time, how long it took until we got to the ghetto. It was supposed to be called sonderghetto , special ghettos for German Jews."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "I see.",
            "answer": "It had a wire. And we got in, and we saw a red building, a big, red building."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Brick? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 30",
            "answer": "Brick building. And it was a school before. It was a school in the old days. And we were staying there, we\u2122re standing there, and then they, through the [indecipherable] and then, I don\u2122t know what happened, I was short, so I could not see it all, only could hear it, there were so many tall people in front of me. They put several people against the wall, against the wall, and I heard the \u0152 I heard them shooting them, and they were killing them, that was the first thing."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "From this group that had come from Hamburg ?",
            "answer": "I don\u2122t know what kind of \u0152 I don\u2122t know, I only know they\u2122re shooting. I couldn\u2122t tell you. Then \u0152 then they announced again, over the speaker, we need so many volunteers to go inside the building and clean up. What happened was, they had Russian Jews living in there before, and wa \u0152 and then when the announcement came that German Jews are coming, they killed all those Russian Jews. Inside you saw where people were eating doing this and that."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "All the utensil were all laying around, to the top of \u0152 they had one big stove like this, where they had several different utensil \u0152 cooking utensils. We had to take all that and throw it out, out of the window."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "So, it was out la \u0152",
            "answer": "[indecipherable] Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 31"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "So that was like they were caught in the middle of a meal.",
            "answer": "Yes. So then they put us in \u0152 you know what an aula is, aula ?"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "No, you explain it.",
            "answer": "Every school has an aula , a big room, usually."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "An auditorium?",
            "answer": "Yeah, like an auditorium upstairs. They put more people there, regular rooms they put less people. But we were in the a-aula , on the \u0152 my parents and I."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "So, was this a two story building, a two story \u0152",
            "answer": "No, more than that. No, was more, at least four or five."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "And this was in the middle of Mins k, in the city of Minsk , the ghetto?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Outside?",
            "answer": "It must have been outside."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Outside.",
            "answer": "Must have been outside. But our ghetto \u0152 our ghetto touched the Russian ghetto. There was only wire between."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "I see.",
            "answer": "They had more than 70,000 Russian Jews on the other side, and we were 12,000, after a few weeks, from Vienna , another one from Berlin , another one from Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 32 Cologne, all mixed, you know? And what they did, the food was so bad, they gave us soup, it was like barley soup. They put \u0152 you ever heard \u0152 it\u2122s called in German, they put saltpeter in the \u0152 in this soup. That means that they want to make men sterile, they didn\u2122t want that they have sex. They didn\u2122t want to have more babies, or anything like that. That was the start with that. And then a piece of bread, like a piece of pie, the shape. And maybe a little margarine or butter, something like that. So, what people did when they got their luggage \u0152 if they got their luggage, many people didn\u2122t get their luggage \u0152 they would take what \u0152 the belongings they had, they would go with something to the Russian, where the Russian concentration camp was."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "The \u0152 the ghetto. The Russian Jewish ghetto.",
            "answer": "Yeah, and they would \u0152 they would give us bread for exchange things."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Di \u0152 is that \u0152 did you get yo ur luggage, your family, were you \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Okay. And so, were you able to do something \u0152",
            "answer": "Yeah, we did that for a while. Doesn\u2122t last too long, you know."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "No.",
            "answer": "Well, anyway, I was there for two years."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "So what did you \u0152 Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 33",
            "answer": "Two years in this horrible place. And we always heard shooting at night, we never know where the shooting took place, we don\u2122t know. Somewhere."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Did they put you to work?",
            "answer": "Well, during the two years, they marmarched me \u0152 they marched me out with other young guys my a ge, into the woods, I don\u2122t know, and we had to carry trees about this big \u0152 this big and long from here to \u0152 to there. Two \u0152 two guys on this end, two guys \u0152 carried it from here to there, I don\u2122t know. I don\u2122t know wh-why. I thought it was dumb. They made us work, you know."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "What about your parents? Were your parents also put to work?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know. It\u2122s a funny [indecipherable] I don\u2122t know what happened, no."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay. Were you all together during these two years?",
            "answer": "Yeah, til September 1943 \u0152 1943, they took my parents, me, more \u0152 other people out \u0152 way out somewhere in a field. They said to me, you \u0152 you stay \u0152 you are here. My mother over here, more women with her. My father over there with other men. And then they said to us, turn around. We had to turn around, and I saw in the distance cattle cars. Cattle cars were waiting for us. I went in the cattle car, I saw a little straw on the \u0152 on the \u0152 on the floor, and I saw one pail. One pail for so many people. We could \u0152 we were just like this, we could not \u0152 we could hardly bend to \u0152 Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 34 to sit down, you know, [indecipherable] . And then they closed the cattle car, and off we went. And I got the list here of the next concentra \u0152 next place where we went."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "And where was that? What was that, what was the next place?",
            "answer": "Yeah, I have to \u0152"
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Oh, you don\u2122t remember?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Okay, hang on just a second. [break] Okay, so you needed to consult some paper to remember the next place you went to.",
            "answer": "Yes, was \u0152"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "And that \u0152 Lublin .",
            "answer": "Lublin , yes."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "And then you also mentioned off camera, that there was somebody you knew from Hamburg , who was in all of the camps with you. Can you explain?",
            "answer": "That is Edgar . Edgar Cohen was his name. He went to school with me, and somehow we decided we\u2122re going to stick together no matter what happens, and we did. We were lucky th-that we were not separated."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "So, was he in the same cattle car with you \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 35"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "\u0152 that went to Lublin ?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You can contact him, I have his address. He speaks very ba d German. He\u2122s very Swedish, he got very \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Okay. So \u0152 and your parents were in separate cattle cars? No?",
            "answer": "I had no idea what happened to my parents. All I know, I start crying in the \u0152 I was crying already in the \u0152 in the cattle car, worried about \u0152 worrying about my parents. I never know until the \u0152 but it must be 10 years now. Maybe 10 or 15 years ago I found really out, what happened to my parents."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "What happened?",
            "answer": "Well, they shot them. They shot them and they throw them \u0152 they throw the bodies in the burning barn. And I spent awful many years thinking about it. I said to [indecipherable] is it good not to know it, or is it better to know it?"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Do you have an answer?",
            "answer": "And neither one is \u0152"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "You don\u2122t \u0152 you don\u2122t \u0152",
            "answer": "\u0152 salvation. Neither one. No. And my mother was very \u0152 you know, everybody\u2122s valuable, any human life. She was very educated, she played the violin. She was Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 36 very musical. Sh-She loved opera like me \u0152 like I do, I inherit all that. She liked art, she liked ev \u0152 you know. She didn\u2122t know much about Judaism. Only on the high holidays, they went to the temple, [indecipherable] temple in Hamburg . That building is still standing, too."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Where did they take \u0152 were you brought up in any religious \u0152 with any religious instruction?",
            "answer": "Well, I was still lucky to \u0152 I still became, on my 13 th birthday, you get \u0152"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Bar Mitzvah, no?",
            "answer": "\u0152 Bar Mitzvah. I still had Bar Mitzvah, but not in a \u0152 in a synagogue. It was sort of a private home. And I re \u0152 I learned to read that, which I can\u2122t even do tod ay any more, the Torah."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. I did that."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "You did that. So when \u0152 so when you were separated from your parents in that field in Belarus, that was the last time you saw them?",
            "answer": "Mm-hm, 19 \u0152 1943, September."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "And how did you find out conclusively, what had happened to them? When did you \u0152 what \u0152 what kind of document showed you that? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 37",
            "answer": "Mr. Norman (ph) in Germany , he\u2122s, like you, an interviewer. And I don\u2122t know, he f \u0152 he interviewed me several times. And there\u2122s another organization o-or production, I don\u2122t know what it is, in Germany , they found that out. They found it out, and I\u2122m not 100 percent sure if I have it documented on this \u0152 wh-when we are through interviewing me, I will show you."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You can take it with you."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You can play it and see if you find it."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Okay, so when you \u0152",
            "answer": "\u0152 the only documents I think I have."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "So when you were in Lublin , at that point, you didn\u2122t know. You didn\u2122t know whether they were taken somewhere else \u0152",
            "answer": "No, not \u0152 not \u0152 no. All these years, 20, 30, 40, 50 years, I didn\u2122t know. It\u2122s horrible."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "What was Lublin ? What \u0152 what \u0152 what took place in Lublin when you were there? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 38",
            "answer": "I don\u2122t remember. I don\u2122t remember. I don\u2122t remember Lublin , I don\u2122t remember Reichsdorf (ph)."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Excuse me just for a second \u0152",
            "answer": "I went to Plasz\u00f3w ."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Okay. [break] Okay, so could you read off \u0152 could you tell me about the various camps, and what you remember from each, okay?",
            "answer": "Well, after Minsk , we were transported to Lublin , Reichsdorf (ph), Plasz\u00f3w, [indecipherable] . And I don\u2122t remember. I don\u2122t remember what we did there. Then we went to Flossenb\u00fcrg ."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "In Germany itself?",
            "answer": "In Germany , that\u2122s in Bavaria, and I remember it was \u0152 it\u2122s deep down in the valley, the building. I \u0152 I remember that we had to get up at four o\u2122clock, 4:30 in the morning, naked. Had to stand outside for two hours to be counted. And they always said, if somebody\u2122s missing, we\u2122re going to shoot so many people."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Did that happen?",
            "answer": "No, it did not happen, not that I remember. So that\u2122s when I \u0152 in Flossenb\u00fcrg . Then we went to Kolyma . There we worked for \u0152 there we worked for airplane piet \u0152 pieces, to make parts for the airplane, I remember that. That was very difficult. Then there was a \u0152 I remember there was a \u0152 a Frenchman, he worked there, he was Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 39 not an inmate. He gave me, once in a while, piece of bread. He had an apple. And I wrote to him after World War II, until he died. His name was Mr. Parmentier (ph). Okay. Then we went to Obus (ph), I don\u2122t remember anything about Obus (ph). Then we went to Sachsenhausen , Oranienburg ."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "So that\u2122s close \u0152",
            "answer": "That\u2122s in Berlin ."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Near Berlin . And I have to go back for a moment. In 1939, you probably know, that they had the Crystal Night in Germany ."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "I wanted to ask you about that.",
            "answer": "They had the Crystal Night, and they picked up my father, and all the Jews in Hamburg , and he was sent to \u0152 he was sent to \u0152"
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Sachsenhausen ?",
            "answer": "Sachsenhausen . I think he was there for two months. And when he came home, he said to my mother, he had to sign a piece of paper not to talk what he saw, and he what \u0152 what \u0152 he never talked about it. And then we went to Brauns chweig , I don\u2122t remember much there either ."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "What about Sachsenhausen ? Do you have any memories of Sachsenhausen ?",
            "answer": "Yeah, that\u2122s \u0152 that was Oranienburg , Sachsenhausen . Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 40"
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Yeah. Do you have memories of being there, and \u0152",
            "answer": "Well, yes. I don\u2122t know if I should \u0152 we had to stay again outside in the morning, naked. And one guy was counting us. He was gay. And he looked at me, he t old me to come forward, towards him. I did, and he asked me if I want to work wi \u0152 or get a \u0152 work with him, get a job, it\u2122s called kapo . You heard of kapos ?"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Tell me who they were.",
            "answer": "Yes. So I liked the idea, and I didn\u2122t like the idea because I felt I was so young, and I should tell other people who are much older than I am, to go and do this, and do that, and \u0152 and [indecipherable] \u0152 I thought it was not my place to do. But I did it. So that\u2122s that. And then we come to Neuengamme . I can\u2122t remember which, to be honest with you, it was one of the ca \u0152 one of the camps\u2122 barracks. There was some gay people again. They said the Nazis are going to come any moment. They\u2122re going to \u0152 they\u2122re going to go through the barracks. And they put us in the attic, Edga r and me, they put us in the attic, and I was there for several hours. So, if they would have come, they probably would have picked us and kill us. So they sa \u0152 that\u2122s why I\u2122m always very thankful to them. They were very good to me that way."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "So, there were other prisoners who told you about that, and they \u0152 and that meant that they hid you in the attic? Is that \u0152 Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 41",
            "answer": "They hid me in the attic, yes, but I can\u2122t remember which one it was. And now we come almost to the end. They took us on the train, and then they put us in Flensburg , which is very north of Germany ."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Near Denmark , I believe.",
            "answer": "Yes. And they put us on a \u0152 on a ship, on a freighter \u0152 freighter type ship. Not \u0152 we didn\u2122t know what they had in mind. They actually had in mind to sink the ship. And I have a book, a German book where another man was on the ship, and he knows the name of the ship \u0152 I don\u2122t know the name of the ship \u0152 but they didn\u2122t have time to do that because the American came already, so they were fleeing the Nazis. And we saw in the distance, we saw tiny, little boats coming from Sweden . The Red Cross came and took us down."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Out of the boat, out of the ship.",
            "answer": "Out of the boat, and saved us. I was brought to Sweden . I was already \u0152 and the war ended se-seven of May, I think, \u212245."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Yeah, mmhm.",
            "answer": "I was already free on the seven of May. I was already in Sweden ."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "So \u0152 you were in Sweden , so when they put you on that ship, was that early May, or was that late April? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 42",
            "answer": "That was \u0152 that must have been early May. Early May, and I think some people \u0152 yeah, there were some Germans still on it. They asked me, and I said I\u2122m Polish. I \u0152 I couldn\u2122t dare \u0152 I wouldn\u2122t dare to say I was Jewish. My friend didn\u2122t look Jewish either. He also said, I\u2122m Polish. Well, they know we didn\u2122t have any papers, so they had to believe us."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Mm-hm. And \u0152",
            "answer": "[indecipherable] what I\u2122m telling you."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Yes.",
            "answer": "I mean that\u2122s \u0152 there\u2122s much more to it than this, but \u0152"
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Would you like to tell me a little bit more?",
            "answer": "I just \u0152 I just really don\u2122t know. I don\u2122t want to make mistake. We were put in quarantine in Sweden \u0152"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 for several months. And then, during the day, we could go in the courtyard. There were hundreds of people every day, from the streets, people asking questions. Refugees who left Germany or other parts of Europe . Have you seen my \u0152 you were in Minsk , have you seen my brother, have you seen my sister, and so on, you know. So one \u0152 some woman said to me, have you seen my brother? I said, yes, I\u2122ve seen him. I hate to tell you, but he was \u0152 he was killed. His name was Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 43 Horowitz (ph), Hugo Horowitz (ph). So she said, would you visit me after you come out of this quarantine? I said yeah, I will do that. But in the meantime, they called them lottas(ph), those Swedish \u0152 they work for the Red Cross, I guess, the type \u0152 that type. She insisted that I go to \u0152 go to her house. She had five sons. She said one \u0152 she said one more or less doesn\u2122t make any difference. I was with them for two \u0152 for several months. They were very good to me. Very, very good. Lovely people."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "So this was in Sweden ?",
            "answer": "In Sweden , in Helsingborg . This took place in Helsingborg . In the meantime, I visit this Jewish lady for \u0152 from Hamburg . I visit her, and we became friends, and I went to America , we kept in touch. We became v ery, very close. They wanted adopt \u0152 they wanted to adopt me, but I didn\u2122t want to change my name. Their name were Liebentowski (ph). Liebentowski (ph) had a relative. You probably can find that in the Jewish museum. [indecipherable] music. You will find that in some books, Jewish books, his name, Liebentowski (ph)."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Liebentowski (ph).",
            "answer": "That was his cousin, I guess."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "And they were from Hamburg , and they had wanted to kind of take you in and adopt you. Were they also going to the United States ? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 44",
            "answer": "I visit them \u0152 I promised them that I would never leave this country. I wasn\u2122t happy in this country."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "In the United States ?",
            "answer": "No. I found everything very strange. I always heard m oney, money, money . I always heard money. I thought it was so strange to me, the word money. But we c \u0152 we \u0152 I visit them all the time. I moved away from San Diego to San Francisco , and I visit them every year, two or three times. They came to me. In 1953, I met a gentleman from Slovenia . He also was in concentration camp, several camps , many camps, and \u0152"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Was he Jewish?",
            "answer": "No, no, he was Catholic, he was Catholic. And we lived together 46 years."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Forty-six years. It was a per \u0152 most perfect set up I ever had in my life."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Anton Rsl ."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Anton Rsl .",
            "answer": "I have his picture here somewhere."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Maybe you can show that to us later. Yeah, the \u0152 his picture. So he had \u0152",
            "answer": "Yeah, it\u2122s \u0152 Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 45"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Had he been in camps because \u0152 had he been arrested \u0152",
            "answer": "We had so much \u0152 we had so much in common. We had the same ambitions, we wanted to live nice, peaceful, and we built even a house in San Francisco , it\u2122s still standing. Nice home."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Can we cut, just for a second? [break] Gary , you mentioned \u0152 you mentioned some of the episodes that you went through, and I want to ask you now about some much more personal things, and I \u0152 I apologize in advance for the prying that this involves. But I think \u0152 the reason why I am doing so, is so that people in the future would have a much clearer sense of exactly what kind of danger, what kind of suffering people went through when they had no power, when they were completely helpless. So, if we could start with this incident when you were in Sachsenhausen , and someone pulled you aside. What did that entail? This man pulled you aside, he was a kapo , is that correct?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Well, it \u0152 when he looked at me, and I looked at him, I knew exactly \u0152 I was \u0152 my instinct told me, I knew exactly what it meant, right then and there, I knew that."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "And what did it mean? What did it mean? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 46",
            "answer": "Well, it meant that he wanted to, if I like it or not, I have to sleep with him. I have to have \u0152"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "I understand.",
            "answer": "And I did this for several weeks."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Was this \u0152",
            "answer": "Several weeks, as long as I was in that camp."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Was this the first time something like that \u0152",
            "answer": "That was the first time in Flossenb\u00fcrg , yes."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "In Sachsenhausen ?",
            "answer": "Yeah, Sachsenhausen , not \u0152 not before."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Not before.",
            "answer": "No, not before, no."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "So in other words, it\u2122s your first sexual experience.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "And it happens in this w ay?",
            "answer": "Yes. I had another I\u2122d a \u0152 it was not a sexual experience, when we were in ru \u0152 in Russia."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Okay. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 47",
            "answer": "We went out to some \u0152 someplace in the country. Was some big building, I don\u2122t know, was \u0152 was to work some \u0152 something there, and I \u0152 I walked aw ay a little bit from \u0152 from the building, I was all by myself, standing by a tree. And out of the blue skies came a soldier, German soldier. And he looked me deep in the eyes, and he said \u0152 he said to me, you want to get away from all this? You want to go ma \u0152 go with me? And I hesitated of course, I said yes, no, yes, no. Maybe it\u2122s a good thing I didn\u2122t do that, because I probably would be \u0152 we probably both would be caught, and would be shot. So that was another experience and that \u0152 gay experience."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Did you know yourself, inside, did you know what your \u0152 what your proclivity was? Did you know you were gay at that age?",
            "answer": "I was just young."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "That\u2122s why \u0152",
            "answer": "I just didn\u2122t \u0152 I just didn\u2122t know. I didn\u2122t know. I thought I\u2122ll grow \u0152 I thought I would outgrow it, you know? I didn\u2122t know. I didn\u2122t know. And I \u0152 sex was not on my mind \u0152"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Survival \u0152",
            "answer": "\u0152 in all th \u0152 in all these \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "I can imagine that it wouldn\u2122t be.",
            "answer": "No, sex was not on my mind. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 48"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Did these \u0152 did you see \u0152 did you see these types of things with \u0152 with people around you?",
            "answer": "Well, it \u0152 it \u0152 it happened to my \u0152 to my Edgar , it happened to him, too."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Did it?",
            "answer": "This man\u2122s name was Hoffman (ph), or \u0152 I don\u2122t know, I don\u2122t remember. So Edgar \u0152 but Edgar was not mad at all for this. And so one day he didn\u2122t want to do it, so this Hoffman (ph) took all his clothes away, stripped him completely of his clothes, he had no clothes, he could not get out of \u0152 out of the barrack. He could not, and he cried. And he cried and he cried and he cried . So \u0152 and he\u2122s a little smaller and \u0152 than me, and \u0152"
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Was this in Sachsenhausen ?",
            "answer": "\u0152 it was terrible. No, I cannot tell you what cam \u0152 camp it was, but I remember the event, yeah, because he told me, and I saw the man. It was another prisoner."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "It was another prisoner?",
            "answer": "It was another prisoner, probably a gay prisoner."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "It is your \u0152",
            "answer": "And Edgar \u2122s very straight, he\u2122s got a nice family, and he\u2122s a grandfather, and he was never that way."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Well, regardless, it is exploiting the powerless. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 49",
            "answer": "Yes, that\u2122s what they did."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "It is \u0152",
            "answer": "That\u2122s what they did with women, too, of course, you know. You know that."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "With women."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "And how \u0152 how were you able to deal with this? I mean, I \u0152 I can\u2122t imagine what is \u0152",
            "answer": "I just \u0152 I just did from day to day, that\u2122s what you do. You cannot think of tomorrow, or day after tomorrow. You\u2122re just so \u0152 I can\u2122t believe it, to be honest with you, I think about it night and day. I can\u2122t believe it today, that this happened, that this happened, this whole thing. That this happened to me. That I\u2122m still here. I\u2122m still here. Because it\u2122s very stressful."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Of course.",
            "answer": "Very stressful."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "All I could imagine is that it\u2122s one nightmare after another.",
            "answer": "Yes, I do have nightmares."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Still?",
            "answer": "I do, yeah. I dream a lot."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "And it\u2122s about those times? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 50",
            "answer": "Yeah, it\u2122s always about power, and not having the power, and being \u0152 can\u2122t do what you want to do, somebody\u2122s following you. It\u2122s always in that direction, yes."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Thank you Gary, for opening up like this. I \u0152 I apologize, and I appreciate it.",
            "answer": "Yeah, you been very good."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "You been very good during this."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Thank you. I\u2122m glad to hear at least this much, that you had those decades together with somebody who was good for you.",
            "answer": "Yes. It was a pi \u0152 we had wonderful friends, wonderful friends. [indecipherable] didn\u2122t make any difference. They were perfect people at my \u0152 but they all have passed on."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "And your friend also, your partner, his name again, can you tell me?",
            "answer": "Anton Rsl ."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Anton Rsl .",
            "answer": "R-s-l."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "R-s-l, uh-huh, Anton Rsl .",
            "answer": "Yeah. We went to \u01521999, we \u0152 we \u0152 we went to Nice. We liked Nice . We went there three or four times. He got very excited one day in a store the last time. Somebody pushed themself in front of us. He got red in the face, I\u2122ll never forget it. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 51 Screamed at her. He said, you\u2122re like the ger \u0152 like the Germans, the Germans do that. So next day was a special holiday in Nice. I can\u2122t \u0152 you probab \u0152 I don\u2122t know what holiday it was. It was a Sunday, too . We had breakfast, then we went f or a walk. And all of a sudden, he said, I can\u2122t walk any more. So I leaned him against the wall, and then I saw a hotel. I managed to get him to the hotel, drank water, then we took a taxi back to the ho-hotel where we stayed, and called a doctor. And doctor \u0152 and Anton was in pajama, laid on top of the bed. Couldn\u2122t find peace, couldn\u2122t \u0152 couldn\u2122t stay put in one position. And the doctor came, opened the hotel do-door to the room, the door. And I had a gold \u0152 gold watch on, hundred dollar watch. He said, oh, you have a beautiful watch on. I thought, uh-oh, that\u2122s the wrong doctor. I\u2122m sure that be the wrong doctor. So he examined him. He said, I give him a shot. He be okay in two hours. It was the worst thing he could have done. In two hours he got up, he said \u0152 I said, I\u2122m going to call your friend in Yugoslavia , you talk to him. And I dialed the number, and he just \u0152 he just slumped over. And I \u0152 I caught him real quick, and I was holding him, I \u0152 he probably doesn\u2122t know any more. He probably was already gone."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "And that\u2122s how you lost him?",
            "answer": "So then I \u0152 I wrote a nasty note to the doctor, I said, I\u2122m gonna sue you. Something is \u0152 something is wrong here. Then I went to here, and somebody, a Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 52 nurse, and I showed her what the doctor did. She said, that was the wrong thing to do. He could have lived. He had a heart attack. He needed to be rushed to the hospital."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "So that\u2122s how he died."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "What a bitter end.",
            "answer": "And then they were so cruel. When he was laying in the bed, there were so many people around him, I don\u2122t know what, and I was way back. He had a big cross here, a golden cross. They ripped that off and stole it. They stole that. I mean, they\u2122re awful. And then I couldn\u2122t get the ashes, I had to wait seven months \u0152 six months I had to wait for the ash-ashes. They said they were \u0152 that their crematorium or the funeral parlor was bankrupt, or something. I got the ashes sitting here. I don\u2122t believe it\u2122s his ashes. I don\u2122t believe it. It\u2122s just a tiny little thing, like that."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Anton, had he been arrested? Why was he in concentration camps?",
            "answer": "Why was he in concentration camps, that\u2122s a good question. It has something to do with Tito . Tito was after the students, I believe. I think the students were revolting, many years ago. Do you know anything about it?"
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "So he was not ar \u0152 he was not arrested by the Nazis, he was arrested by the communists? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 53",
            "answer": "No, no, he was in different camps."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "He was in different \u0152",
            "answer": "No, he was in others, he was in \u0152"
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Are you saying Tizo (ph), or Tito ?",
            "answer": "Tito."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Tito from Yugoslavia .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was Yugoslavian at that time."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "I see.",
            "answer": "But then later \u0152 but his mother was in German concentration camp. They came to the \u0152 they came \u0152 the Germans came to their village, those \u0152 with orange \u0152 everybody out, everybody out, everybody out, and they took over. She had to leave the cows, everything \u0152 everything they all had. And she was put in a concentration camp, but she survived. And he met her after the war. She came to Germany , I remember that very well. This was sit in the park, and \u0152 and she died after that."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Is there anything else, Gary, you\u2122d like to \u0152 like to add to what we talked about today, that you think is important for people to know about? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 54",
            "answer": "I don\u2122t know right now, to be honest with you. It went easy, better than I thought."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Oh, good.",
            "answer": "I had sleepless nights about this, I really did."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "I believe you, I believe you.",
            "answer": "Mm-hm, I did. I really don\u2122t like to talk about it, and \u0152 because it\u2122s \u0152 it is terrible at night for me, the nights are terrible."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "I \u0152 I wish there wasn\u2122t such a cost, and I appreciate that despite the cost, you have agreed to speak with us. It is \u0152 it is a real gift, and I thank you for it.",
            "answer": "I thank you for taking the time, and I hope it \u0152 I hope it never happens again like that, but \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "I hope so, too.",
            "answer": "\u0152 it\u2122s unbelievable, you know?"
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Yeah. If there is anything that you would like to add \u0152",
            "answer": "I mean, there\u2122s so many little details, it\u2122s just \u0152"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The Ukraines for instance, they volunteered to be \u0152 work for the Germans and the \u0152 we \u0152 we were running, and they\u2122re having those big peitsche , in German \u0152"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Oh, whips, or \u0152 or clubs, clubs. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 55",
            "answer": "Yes, like you do \u0152 use for horses."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Yes, whips.",
            "answer": "They would whip us with those, because we didn\u2122t run fast enough. I never forget it. That \u0152 boots on until here, you know, black boots."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "To the knees, yes.",
            "answer": "Yeah. They were terrible, the Ukraines. [indecipherable] working for the Germans. I remember that, too, another incident that I couldn\u2122t tell you where it happened, but it did happen to me personally, yes."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "I know. How can one collapse four years into two hours? It is \u0152 it is \u0152",
            "answer": "No, that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "\u0152 it\u2122s just, you can\u2122t do it all.",
            "answer": "You can\u2122t do that, and I\u2122ve forgotten half of it."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know? It\u2122s a good thing that I have."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Because I\u2122m \u0152 can\u2122t \u0152 you don\u2122t know any of these seven people from Hamburg , no? They\u2122re all dead."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "I don\u2122t know them.",
            "answer": "They\u2122re all dead. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 56"
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Wow.",
            "answer": "But Arthur Menke (ph) worked for the White House, he was an electrician. I think he should be \u0152 he should be in the museum, I\u2122m sure you must have something."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "We\u2122ll take a look.",
            "answer": "Arthur Menke (ph)."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Arthur Menke (ph).",
            "answer": "We went to school together, yes."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Also in Hamburg , yes?",
            "answer": "Yes, and Heinz Rosenburg (ph), Henry Robertson ."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Well then, you\u2122ll give me their names, and \u0152",
            "answer": "Henry Roberson , I have a book \u0152"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 where \u0152 where I\u2122m mentioned, he mentioned my name."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Twice, I think, or three times, if you want to read it."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "I will take a look at it, afterwards, but for right now, what I \u0152 what I\u2122ll do is I\u2122ll conclude the formal part of our interview, and then maybe we can film some of the photographs that you have, and you can tell us who they are. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 57",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "So, with this, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Gary Philipp , on October 8 th, 2015, in Boca Raton , Florida . Once more, thank you.",
            "answer": "I thank you for being so patient with me."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "You\u2122re welcome.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Okay. [break] Okay, tell me, wh o is this, Gary?",
            "answer": "That\u2122s my father when he was \u0152"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Nineteen years?",
            "answer": "\u0152 19 years old in Berlin ."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Okay, and this was taken in 1913, I believe.",
            "answer": "1913."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay. And his name again, so that we remember?",
            "answer": "George Philipp ."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Georg(ph) Philipp .",
            "answer": "And in German, Georg (ph) Philipp . Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 58"
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Okay. Thank you. Okay Gary , who is this?",
            "answer": "That\u2122s my mother on the right, that\u2122s me in the middle, and that\u2122s my grandmother \u0152"
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "On the left.",
            "answer": "\u0152 on the father\u2122s side."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Taken 1930, in Hamburg ."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "You were a cuti e. Okay Gary , who is this?",
            "answer": "That\u2122s my father."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "As a baby?",
            "answer": "As a baby."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "I don\u2122t know the year."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay. How would you get ahold of such a photograph?",
            "answer": "My relatives in Spain , who fled Germany , saved them and sent them to me after World War II."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Okay, got that. So he \u0152 Gary, tell me, who is in this photograph?",
            "answer": "I\u2122m the \u0152 I\u2122m the one in the lederhosen ."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "In the leather pants. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 59",
            "answer": "And then the third person is my mother."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And on the far, far left, it\u2122s my father."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Okay, then \u0152",
            "answer": "And the other people were friends of my parents."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Hoffman (ph)."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Oh, that was also Hoffman (ph).",
            "answer": "Hoffman (ph) in Hamburg again. Hans Hoffman (ph), I think."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "All right.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "And this was on Blankensee (ph).",
            "answer": "Blankanase (ph)."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Blankanase (ph).",
            "answer": "Like \u0152 it\u2122s outside Hamburg . Very nice."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Okay. And this was the lederhosen that you weren\u2122t allowed to wear any more? Is that correct?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Okay Gary , tell me, who is here, in this photograph? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 60",
            "answer": "That\u2122s Anton on the right, and me on the left."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "And what year was this?",
            "answer": "Eighty-five, 1985."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "1985.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "And do you know where?",
            "answer": "San Francisco ."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "San Francisco . Okay, thank you.",
            "answer": "Ask me question."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Okay, so tell me Gary , what is this photograph of?",
            "answer": "This is in the center \u0152"
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 for Jews in Hamburg . When the airplanes was dropping bombs, we had to go down there. And you see in the far back \u0152"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 by the curtain, you see doctor \u0152 way to the left, Dr. Besser(ph) and his wife."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Dr. Besser (ph) is with the moustache \u0152",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "\u0152 next to that little, round, sort of like switch? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 61",
            "answer": "Yeah, I can remember \u0152 I can remember, my mother is somewhere there. She\u2122s the third person from the front \u0152"
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "I see that.",
            "answer": "\u0152 putting her head a little forward."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "I see that, from the left \u0152",
            "answer": "It\u2122s my mother, yeah."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "\u0152 from the left hand side.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "And you \u0152",
            "answer": "And I\u2122m \u0152 I\u2122m the first one, having that little dog, the little Pekinese dog in my \u0152 in my arm."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "And behind you I see this pattern thing, what\u2122s that? Is that a \u0152",
            "answer": "A what?"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "I see this sort of like sheet that\u2122s patterned, what\u2122s that?",
            "answer": "That\u2122s a \u0152 that\u2122s a curtain to keep the Jews separated from the Aryan people, who were sitting next door."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "So that means that when \u0152",
            "answer": "It\u2122s ridiculous, the whole thing is ridiculous, because if a bomb would come down, we would be all killed regardless if we were Jews or Christians. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 62"
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Absolutely.",
            "answer": "Yeah, absolutely."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Absolutely.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Thank you. Thank you for showing that. Okay Gary , tell me, who is this?",
            "answer": "That\u2122s my first day in school, 1934."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Wow. And what is it that you\u2122re holding?",
            "answer": "Oh, that\u2122s \u0152 every child gets a bag like that, for being a good bo \u0152 a good \u0152 a good pupil the first day in school."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Okay?"
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Thank you. Okay Gary , what is this photograph of?",
            "answer": "It\u2122s my birthday."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "And it what \u0152 that was in sixth of November, what year?",
            "answer": "I don\u2122t know right now. 1936."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Thirty-six."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Then who\u2122s in this photograph?",
            "answer": "And I was born \u0152 I was nine years old then. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 63"
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Nine years old. So who\u2122s this?",
            "answer": "Nine years old. That\u2122s me on the far left."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s a German lady friend of \u0152 that\u2122s my mother, the third person. And \u0152"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "The other boys.",
            "answer": "\u0152 Peter \u0152 Peter Peterson , the one that\u2122s leaning against the buffet. And then there\u2122s a person called Heinz Gaston (ph)."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "And which one is he?",
            "answer": "And the other two I don\u2122t remember \u0152"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 the names."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Yeah. Heinz Gast on(ph), which one would he be?",
            "answer": "I beg your pardon?"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Which \u0152 who is Heinz Gaston (ph)? Which one is him?",
            "answer": "The one on the far right."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Uh-huh, on the far right, at the table?",
            "answer": "Yes. Yeah, I could never locate him after World War II."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Okay. All right. Okay Gary , who is this? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 64",
            "answer": "That\u2122s my mother, on the right. That\u2122s my cousin on my father\u2122s side, my father\u2122s sister\u2122s daughter."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "And that\u2122s you?",
            "answer": "And that\u2122s me."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "And where is this? Where \u0152 this is in what part of Hamburg ?",
            "answer": "Right downtown, Alster Lake ."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Alster Lake.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Okay. Okay Gary , tell me what is this photograph of?",
            "answer": "That\u2122s the apartment building where I was deported from in 1941, sic \u0152 seven of November."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "And do you \u0152",
            "answer": "And my parents too, of course."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "What\u2122s the address of this building?",
            "answer": "Fifteen Bogenstrasse ."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Bogenstrasse .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "In Hamburg .",
            "answer": "Yes, bo \u0152 bogen means bow. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 65"
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "Bow Street."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Bow Street.",
            "answer": "It\u2122s still there."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "It\u2122s still there. When did you take this photograph?",
            "answer": "Oh, four \u0152 four or five years ago."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "So about 2010 - 2011?",
            "answer": "We have dates now on the ground, you know that. I thought I had this here."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, they put cobblestone for the people. You know about that, don\u2122t you?"
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "A little bit, I\u2122ve heard. So that means there \u0152 cobblestones for those who \u0152",
            "answer": "Some Jewish people don\u2122t like the idea. They said, again they\u2122re gonna ste \u0152 walk on us."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Oh.",
            "answer": "They thought it should be against the building, would have been a better idea."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Probably, yeah. Thank you. Okay, so Gary , what is this?",
            "answer": "Well, it\u2122s custom now in Germany , to put cobblestone down for \u0152 for people who were murdered during the third \u0152 Third Reich in Germany ."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Okay, and so I see that \u0152 and where is this located? Where are these \u0152 Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 66",
            "answer": "Bo \u0152 at Bogenstrasse , fort \u0152 15, in Hamburg ."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "So, in front of the \u0152 in front of the house?",
            "answer": "In front of the apartment building, y es."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Okay. And it has both your parents, Laurie Philipp, Georg(ph) Philipp ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Louis Wolms (ph), and Henrietta Wolms (ph).",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "So it is noting that they were deported from that building.",
            "answer": "And \u0152 and slaughtered."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "And slaughtered, yes, and \u0152",
            "answer": "Yeah, only people who were killed get this. If you ali \u0152 if you alive, you don\u2122t get it."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Got it.",
            "answer": "Yeah, you got it?"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Got it, okay. Gary , who is this?",
            "answer": "That\u2122s my mother."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Laurie (ph) Philipp .",
            "answer": "In \u0152 Laur a Philipp , at okens \u0152 at Okenbrucfeld e(ph). The street doesn\u2122t exist any more; it was wiped out during World War II. Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 67"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "And it\u2122s in ham \u0152",
            "answer": "Completely leveled."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "It\u2122s in Hamburg ?",
            "answer": "In Hamburg , yes."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Okay. Okay, thank you.",
            "answer": "It was on a hill like that, so they rebuilt the hill."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "So, it looks like that\u2122s in the 20s or early 30s, by th \u0152",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It is early 30s."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Okay. Okay Gary , who is this?",
            "answer": "That\u2122s 1929, I was two years old, that\u2122s my mother on the right side, and my father on the left side. But I don\u2122t know where it was taken."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was part of \u0152"
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "But it\u2122s a ho \u0152",
            "answer": "Most likely Hamburg ."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Yeah. But it\u2122s all three of you, yes?",
            "answer": "I beg your pardon? Interview with Gary H . Philipp October 8 , 2015 68"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "It\u2122s all three of you.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Die ganza familie .",
            "answer": "Die ganza \u0152"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Familie . Thank you. Okay Gary, who is this?",
            "answer": "That\u2122s me. Me, me, me, me, two years old in Hamburg ."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "In August 19 \u0152",
            "answer": "August 19, 1930."
        },
        {
            "num": 415,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. You\u2122re a cutie. Thank you. End of File Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}