{
    "header": "THADDEUS GUBALA January 27, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Thaddeus Guba a, or Gubala, as it is known now here in the United States, on January 27, 2015, in Chicago , Illinois. Thank you very much Mr. Gubala , for agreeing to meet with us today, and to share some of your experiences from the war, and from the postwar years. What I\u2122d like to do is talk a great deal about the world, and the life that you had before any of these events, before the war started. So, I\u2122m going to start at the very beginning. Could you tell me, what was your name at birth?",
            "answer": "My name at birth \u0152 oh, first of all, I would like to thank you for coming and visiting my modest little hacienda, here in the Windy City."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "And my name originally was Thaddeus Roman Guba a, L with the little slash above."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Okay. And what was your date of birth?",
            "answer": "Date of birth was February 3 rd, \u212229."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "So that means your birthday is coming up next week.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "In one week.",
            "answer": "I will enter the \u0152 86. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 4"
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Congratulations.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "And where were you born?",
            "answer": "I was born in Warsaw , Warsaw, Poland. This was Hosia (ph) Street three, the building is still existing there."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Really?",
            "answer": "This was \u0152 yes. Well, it was damaged during the uprising, but still, the structure is there. So whenever I visit Warsaw, I take a glimpse of that building. And during the occupation, actually, I didn\u2122t live in that area."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "You lived \u0152 you were elsewhere?",
            "answer": "Yes. But a \u0152 my parish was a church, holy \u0152 holy \u0152 the Alexander Church in Three Crosses Square in Warsaw."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Is that the center of town, or is that a little bit outside the center?",
            "answer": "I would say it\u2122s close to center, yes, close to center, because the Royal Tr-Track starts from Wilan\u00f3w, all the way to the old town in Warsaw , but this is part of that section that covers that distance. They call it the Royal Track [speaks Polish] This is in Polish. But Nowy wiat , the New World, actually started from that square, Three Crosses Square . Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 5"
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Okay. What kind of a building did you grow up in? Was it a huge apartment building, or single family \u0152",
            "answer": "No, it was in an apart \u0152 it was about five story building, five story building, yes."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Built when, in the 19th century, or the 20 th?",
            "answer": "This was, I would say, 20 th century already there, yes."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay. And how modern was it? Di d it have electricity, for example?",
            "answer": "Oh, there were electricity, yes, electricity. We had the bathrooms \u0152"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Running water.",
            "answer": "Running water, yes, yes."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Mm-hm, and plumbing, and all of that. So, it was a modern place.",
            "answer": "Yes, it was a modern place. Warsaw is a \u0152 as it grew, during the time after the first World War, this was under the Tsarist Russia ."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "But then, when Pilsudski came to power in 1918, Poland regained her independence, after 123 years of nonexistence, so to speak, of \u0152 Poland only existed only as partitions."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Poland was divided actually into three segments, and this was Prussian, Russian, and Austro-Hungary. So actually, Warsaw was part of the Tsarist domain. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 6"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "So, when Poland became independent again, and the three parts became united, 123 years is still quite a while, because it is more than living memory. Several generations are comprised in that. Had people changed very much? Could you understand one another \u0152 I mean psychologically?",
            "answer": "Well, there were different, let\u2122s say, frames that the Poles grew, that say, Germans were very anti-Polish, and Hakatay (ph) was the organization that even forbade the Polish language to be used at schools."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Russians were also trying to bring th eir influence to the point. And then, the most tolerant part was the au \u0152 aus \u0152 aus \u0152 aus \u0152"
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Austro-Hungarian?",
            "answer": "Aust-Austro-Hungarian part. Yeah, so that was was a \u0152 a little better for schooling, secondary schooling an d so on. And let\u2122s say Poles from Galicia?"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "You know, they were a little different in character than let\u2122s say, Poles that were slightly Germanized under the ger \u0152 the Prussian operation, and the Poles living under the Russians. So, this process of fusi ng us together was actually a great, let\u2122s say, accomplishment of the Catholic church, because they mostly \u0152 the Poles were of Catholic faith, and that was \u0152 the church was actually the strongest party that Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 7existed in \u0152 in Poland . But then when Pilsudski became the Marshall of Poland \u0152 this was in 1914, and officially Poland regained her independence in the \u212218, he was assigned a task of, let\u2122s say, fusing th -the different characters of people that grew in different segments of the country."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "So what were some of the \u0152 I mean, just curiosity \u0152 you say the Galicianas are different than those who were \u0152 and Galicia was under Austro-Hungarian rule?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "What kind of character di d the one have in comparison to the other two, and so on?",
            "answer": "Let\u2122s say the \u0152 the \u0152 let\u2122s say the Germans, Poles, from the German part, from the Prussian part were, let\u2122s say, a little bit more like Germans, very orderly, let\u2122s say the work that they accomplished was more thorough than let\u2122s say the group of Poles in the east, under the Russians. And le t\u2122s say the Galicians were also a little bit closer to \u0152 to \u0152 to \u0152 to German influence. But all together, united by the faith, you know, we were very quickly re \u0152 reburn(ph)."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Reborn.",
            "answer": "Reborn, yes, reborn."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Yeah. And tell me a little bit \u0152 so, there are questions that I usually ask people who were in the eastern territories, that don\u2122t apply here, but I will just bring them Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 8up. And that is, one of the \u0152 the issues that I want to find out about is the degree of modernization. So there I will ask, yo u know, did anybody have a radio? Did anybody have a telephone? Did they ha \u0152 did \u0152 were cars \u0152 automobiles common to see? Well, in the center of Warsaw, I would assume th at these things \u0152",
            "answer": "Yes, the Poland was called \u0152 they called Poland at that time \u0152 the Warsaw was the \u0152 the \u0152 the Paris of the east."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was \u0152 city was about one point two million people. And there \u0152 there was, let\u2122s see, very large Jewish diaspora in Warsaw . The diaspora was about 400,00, so every third Warsawian was of \u0152 of Hebrew faith. So me of them got more or less Poland-ized, then the \u0152 they were, let\u2122s say, getting with the Poles closer, and the other ones were dep \u0152 Poland was free, as far as the religion is concerned, so they had their ow-own synagogues, they had their own traditions, and they grew in the environment that their predecessors are sort of giving them. But \u0152"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Did you \u0152 mm-hm, go ahead.",
            "answer": "And Warsaw \u0152 Warsaw was specially \u0152 some districts of Warsaw were predominantly Jewish. The most famous synagogue was the synagogue on Tomackie Street. Now, if you ever visit Warsaw at that area, was \u0152 actually is a Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 9skyscraper about 40 stories high, a blue building that was, let\u2122s say built after the war, in that area where that synagogue was."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Is there \u0152",
            "answer": "And this was the most beautiful syna gogue in the world, the largest, and \u0152"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Even though you weren\u2122t Jewish \u0152 you aren\u2122t Jewish, did you ever visit inside? Did you ever \u0152",
            "answer": "Oh, my father \u0152 my father was always very, how should I say, trying to show me the \u0152 the cerkiew, which is the Orthodox church, we had one big chur \u0152 cerkiew in Praga. Because Praga is not the Czech Prague , it\u2122s a \u0152 Warsaw was on the left bank of the Vistula, looking north was Warszawa , was Warsaw. On the right side was Praga."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "So it was like a \u0152 a district of Warsaw, a section of Warsaw.",
            "answer": "Well yes, th-the eastern part, you know, the bridges connected the city together."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And there was a cerkiew, there was the Russian Orthodox church. And very often he took me over to show the \u0152 ho w they pray, and how they, let\u2122s say, celebrate their different religious \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 10"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Services.",
            "answer": "\u0152 services. And there was a \u0152 in \u0152 in Warsaw I visited synagogues from time to time. Actually in my classroom, I had many Jewish friends that especially \u0152 Thursdays were the days when they were teaching us religion; history of the Catholic churches, or at that time the \u0152 the Jewish minority was excused, they could take a walk into the park, play soccer, or whatever. [phone ringing]"
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Let\u2122s cut. [break] So, you were talking about something very interesting.",
            "answer": "Th-Thursday \u0152"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Oh, hang on a minute, let\u2122s \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Yeah, you were talking about Thursdays at school.",
            "answer": "Thursdays at school. So, the \u0152 let\u2122s say, students, pupils that were excused for that day, of Jewish faith, you know, so very often I \u0152 I \u0152 I joined them just to be out in the park, and pl ay soccer. That \u0152"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "I was \u0152 yeah, I was going to say, weren\u2122 t you jealous of thos e kids who didn\u2122t have to go to class?",
            "answer": "That\u2122s right, you know, so I was what, eight, seven \u0152 seven, eight years old, so at that time it was okay."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "So, did you ever visit this beautiful synagogue you told us \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 11",
            "answer": "Yes \u0152"
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "\u0152 when you were [indecipherable]",
            "answer": "\u0152 I visited that synagogue. Yes, this was in 1936 or \u212237, yeah, with my father."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "So you were bor \u0152 yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Do you have \u0152",
            "answer": "Nowadays \u0152 nowadays they have Tomackie Street, and there is a \u0152 a Jewish, let\u2122s say library, and \u0152 and a small muse um, because the main museum that was erected just th \u0152 one year ago, open up, it\u2122s one of the most beautiful, modern museum, they spend a lot of money. And I think the \u0152 the help came from the good, old U.S.A., you know, so \u0152 and then fa \u0152 I th ink contribution was also made by the Polish president to build in the area where they have nalewki (ph), and that was that infamous Umschlagplatz . That\u2122s was the \u0152 the Jews were loaded on the trucks, and taken over to Treblinka . So this was ex-Jewish district."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "So, was the Umschlagplatz within the space of the ghetto, or outside of it?",
            "answer": "Umschlagplatz was on the periphery of ghetto , you know, but it was inside, inside yes."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "It was inside, but at the edge. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 12",
            "answer": "And the railroad tracks at Stawki, there were, I think five tracks that the trains were coming in, because there was a \u0152 sort of like a 10 \u0152 10,000 \u0152 10,000 a day were trying to unload from Warsaw and send them to Treblinka."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "So when \u0152 when \u0152 when Jews were be ing loaded onto \u0152 you\u2122d say trucks, and then to trains, or how would they be \u0152",
            "answer": "No, they were \u0152 they were \u0152 they were walking toward the tra \u0152 Umschlagplatz . There were no trucks actua lly in the ghetto, no."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were streetcars, but they were not used. Normally th e cruel police force were the actually Jewish police, because they were obliged to bring the contingent of so many Jews for that particular day, that were shipped to Treblinka ."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "So they would go by foot to the Umschlagplatz ?",
            "answer": "But foot, with \u0152 they were normally told that they are going east for some places that they will be employed and work for th e upkeep of their own lives, and so on. So they were \u0152 they were lied about this designation of Treblinka, because this was the end of the trip, so to speak, of \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Yeah. And it was by train?",
            "answer": "By train, yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 13"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "By train. Now, you say this was within the ghetto \u0152 the ghetto itself, but on the periphery. Did you ever see anything like this, were you able to see it?",
            "answer": "No, I \u0152 let\u2122s see. I had my school lo cated \u0152 let\u2122s start from a different point. There were two ghettos actually. There was small ghetto, south of Wolska Street, which was main thoroughfare through Warsaw ."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And there was a large ghetto north of it."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And normally they build a wall around small and large ghettos, so this whole area was isolated. Along the Wolska Street, between Wronia and elazna , this was a point where two ghettos were \u0152"
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Connected?",
            "answer": "\u0152 connected, yes."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they were also at the place like elazna and Chodna , this was a bridge that was connecting small ghetto with large ghetto. That bridge you could see in that film of pianist, by \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "That\u2122s right, by Roman Polanski . Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 14",
            "answer": "Polanski , yes. This bridge I remember well, and that portion of wall, and the main gate to the ghetto, I remember very well because my school was like \u0152 during the occupation, you know, the secondary schooling was forbidden for the Poles."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Hitler wanted us only to know how to coun t to a hundred, write and read, and that\u2122s it. And we were designated for what they call konnektenvolk (ph)."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Konnektenvolk (ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "What is konnektenvolk (ph)?",
            "answer": "Konnekten (ph), it \u0152 it\u2122s a subdue human beings working for the \u0152"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Overlords.",
            "answer": "\u0152 overlords, yes."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "I see.",
            "answer": "So this was \u0152 this was school located \u0152 trade school, actually, this was trade school, because no secondary schools were allowed. But in that trade school we had schooling, secondary scho oling undercover, we say. We used to say yeah, pod pokrywk gymnasium pod pokrywk . The secondary school was under the cover. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 15"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So even we had the universities and polytechnics, everything was unofficially forbidden, but underground was acting. So, going to my trade school \u0152 actually, this was the first class of gymnasium we call it, high school, I was passing the main gate \u0152"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Of the ghetto.",
            "answer": "\u0152 and actually right by that brid ge, what you saw in that film."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Walking there. So this was close. This portion was Aryan portion, so we saw it, everything what was goin g on behind the wall."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "So you would see over the wall?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "What were the things that you were seeing?",
            "answer": "Well, the buildings. The street was divi ded by the wall, and these houses there, the \u0152 cause ghetto was overpopulated. At that time, some of the houses are already empty, because that process of sending Jews to the death chambers in Treblinka was \u0152 vacated a lot of space, leaving space in the buildings. So that was neglected. On top of the wall, actually, the Germans set up machine guns. There were, actually at that time, some of the people that came from the ukra \u0152 Ukraine \u0152 Ukrainians Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 16were guarding the Jewish ghetto, and Latvia ns were guarding the Jewish ghetto. And the Germans were in the supervisory positions."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "So what I saw there? I remember when the Jewish uprising started, this \u0152"
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Well, we\u2122ll talk about that later on.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "We\u2122ll go back now to \u0152",
            "answer": "So guide me to whatever \u0152"
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because I don\u2122t want to jump from one \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 subject to another \u0152"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 because this gonna be a \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "You\u2122re \u0152 yeah, bu-but you\u2122re explaining things in a ve ry interesting fashion. And we started with the synagogue, and the b eautiful synagogue that \u0152 that was there before the war. And I\u2122d like to ask \u0152 you know, you were a young boy when you were there.",
            "answer": "Yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 17"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "But do you remember anything from the inside of that synagogue, of what it looked like to you?",
            "answer": "Not the \u0152 the \u0152 the altar, the decorations, the building, the walls. I have a picture, but not too vivid, you know."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Was it big? Was it a \u0152",
            "answer": "Hm? Oh yes, very large. Very large building. Very large building there. There was a Torah displayed there, and that seven \u0152 seven candles."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "The menorah.",
            "answer": "Yeah, menorah. Then th \u0152 then I remember, and I listened to some of the cancantors? I used to hear the singers."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "So they had the very good singers."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Did you go during service times?",
            "answer": "Mm \u0152 no, no, no. But they had some practices durin g that time, so that we walked in and we were permitted to look around, and \u0152"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Mm-hm. Well, it sounds \u0152 it was unusual th at your father would think of it, to take you to the churches of different religions, and the worshipping houses of different religions. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 18",
            "answer": "You know, war \u0152 Warsaw was actually like an international sort of a metropoly (ph), and we had the majority Poles, okay, that was about 800,000 Poles at that time, and 400,000 were Jews. But we had Germans, we ha d Lithuanians, and different nationalities living in \u0152 in \u0152 in Warsaw ."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "And your father, was he a \u0152 an international kind of person?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "No? So what was his reason for bringing you to these places?",
            "answer": "Well, he wanted to \u0152 let\u2122s say to satisfy my curiosity. I was always, let\u2122s say, curious of what the other people, how they pray, what they do, and how the ceremony goes, you \u0152 so I \u0152 I remember when I visited cerkiew, which was that Orthodox. The only thing that was \u0152 that I remember was the \u0152 a lot of herbs, and holy \u0152"
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "The incense.",
            "answer": "\u0152 things \u0152 in \u0152 yes, th -they were burning, and the sm oke of it, you know, then \u0152 then I started \u0152"
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Tearing up.",
            "answer": "\u0152 getting tears in my \u0152 tearing up, and then he said okay, that\u2122s \u0152 that\u2122s enough. But he \u0152 he wanted me to know, le t\u2122s say, what the city is like. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 19"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Mm-hm. Let\u2122s \u0152 let\u2122s turn a little bit then to your own home, which is, I started asking about the physical, how it looked phys ically, and if you could paint a picture for me.",
            "answer": "Our \u0152 our apartment was, let\u2122s say, within a complex \u0152 that was industrial complex. My father was working for the transportation com \u0152 company, and where he was in the \u0152 in this storage, purchasing the tires, different parts for the buses that were in the workshop, repaired. Our apartment consisted of one large room. There was a bed, and two bedrooms, and a kitchen."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "You know, for Warsaw that was a nice \u0152"
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Nice size.",
            "answer": "Nice size of place. And the next, adjacent building was a large building, built during the Tsarist times, I think, that they had three different factories. That was a textile factory, there was some mechanical shop, and the top was some chemical establishment there. So we didn\u2122t have many neighbors, you say civilians, because we were part of that industrial complex. My mother was running a little cafeteria, for one place, and the father was working for the Polska Linia Samochodowa , which was the transportation company."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Mm-hm. Was it a private comp any, or state-owned company? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 20",
            "answer": "I would say this was a private company, yes, yes."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay. Okay. And the \u0152 and was it that it was the co \u0152 a company apartment? That is, it belonged to the company, but people who worked there could rent them out?",
            "answer": "Yes, th-this is \u0152 this \u0152 when we moved from Hosia(ph) Street, because this part here is Krochmana part. This is away from the center of the city. This was in the suburb called Wola , w-o-l-a , Wola ."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "I see. And when did you m ove there? How old were you?",
            "answer": "That \u0152 I was, let\u2122s say I was about five years old or so when we moved there. And we lived there throughout, let\u2122s see, siege of Warsaw in 1939, and during the occupation, until I was deported."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "I see. So it was your home.",
            "answer": "That was my home, yes."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "That was your home. Did you have brothers and sisters?",
            "answer": "I had a sister."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes, she was older, about four or five years older than I am."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "So she was born in the mid-20s, something like that?",
            "answer": "She was born in 1924, and my vi ntage was, as I mentioned, \u212229. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 21"
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Helena."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Is she still alive?",
            "answer": "No, no, no. She was so exha usted actually, she died in Germany."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "You mean, during the war?",
            "answer": "Wa \u0152 after \u0152 after \u0152"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Right after the war?",
            "answer": "Yeah. Yes."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "I see. What was your mother\u2122s name?",
            "answer": "Mother name was Maria."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "And your father\u2122s?",
            "answer": "Piotr. Peter."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Peter.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "And your mother\u2122s maiden name?",
            "answer": "Wlodarski ."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Maria Wlodarski .",
            "answer": "Wlodarski ."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 22",
            "answer": "W-l-o-d-a-r-s-k-i ."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Okay. Were they \u0152 were they vars \u0152 Warsawians?",
            "answer": "My mother was born in vicinity of Kielce."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my father was Warsawian, yes, but he lived with his folks in \u0152 near \u0152 near Kielce. And we lived in Hosia (ph) Street, as I mentioned."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Mm-hm. Did you have aunts and uncles, and larger family?",
            "answer": "Oh yes, my mother\u2122s brother, we owned a little summer home in Otwock that was east \u0152 east of Warsaw, within the network of electrical trains. So we were communicating on weekends to Stara Wie ."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Stara Wie .",
            "answer": "Old village."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "And it was \u0152 and Otwock was a region, or a village, or a town?",
            "answer": "No, Otwock was the largest city that the electrical train was \u0152 had the terminal there. So Stara Wie was [indecipherable] and Stara Wie , this was couple kilometers east of Otwock. Otwock was larger \u0152 larger \u0152"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "City.",
            "answer": "\u0152 city, yes."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Okay. And how far was it from Warsaw? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 23",
            "answer": "This was around, let\u2122s say, 30 kilometers or so."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "So it was almost like a suburb.",
            "answer": "Yes, almost like a suburb. Now, as the Warsaw is growing, the Otwock is getting closer and closer."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "I remember the \u0152 I remember Otwock, because there was a diary of a ghetto policeman from Otwock that was written. A very interesting book \u0152",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "\u0152 and a very heartrending book, because he was writing about his dilemma being a policeman. He did not survive the war.",
            "answer": "Mm-hm. Now Otwock I also knew during the occupation, but maybe that\u2122s a subject we should touch later on, that \u0152"
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Well, let\u2122s see, and we\u2122ll see.",
            "answer": "When the Germans caught me at the main railroad station, because we had some business with the Hungarians, or Romani ans and Germans, that was going to the eastern front, you know, to \u0152 for a \u0152 for a cover-up I used to be selling cigarettes or newspapers, something, because we deal \u0152 we dealt with the Hungarians and the other soldiers for schnapps. We could bu y some good material for our, let\u2122s say weapons, even pistols and so on. So when I was arrested by the Germans, I was young \u0152 12 years \u0152 or 12 - 13 years old, and they put me in the prison on Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 24Poznanska Street, and I \u0152 they kept me there \u0152 because Germans actually gave to the blue policeman. We had Polish police. On the Polish side they were in blue uniforms, and the German gendarmerie, th at was the German police that actually cooperated with the Polish po licemen. And they gave me, as a youngster to the blue policemen, and they put me in jail. So I spend there a few weeks, and what happened is that I \u0152 I was young, unde rnourished, and I had some beginning of tuberculosis. So the Polish underground, wh en they saw what was happening to me, they sent me to Olenika(ph), which was the sanitorium near Otwock."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "I see.",
            "answer": "And there I was, let\u2122s say, for a few months, to kill that \u0152"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Tuberculosis?",
            "answer": "\u0152 beginning to \u0152 tuberculos is, I had sha \u0152 shadows in my lungs that were the sarg \u0152 larger size of a plum or an apple. And this finally was arrested and calcinations were formed, and I didn\u2122t have an open tuberculosis. So they saved my life, so to speak. Tu-Tuberculosis was, during the time of occupation of Poland was a very common problem, because people are undernourished, and \u0152"
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Was it a killer?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Wa \u0152 did people di e from tuberculosis? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 25",
            "answer": "Oh yes, yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Open tuberculosis is very contagious."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Okay. So there are many reasons to try and catch it, not only for the person themselves, but so that it wouldn\u2122t become infectious and an epi \u0152 an epidemic.",
            "answer": "Yes, yes. No, the \u0152 the \u0152 it was very close to epidemic, because we were receiving about 1500 calories, and that was not enough to \u0152 to \u0152 to die, and not enough to live normal life."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So the Poles were starving, but the poor Jewish guys, they were even worse, because they were getting about 500 calories a day. So they were destined for death."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Yeah. Okay, let\u2122s return prewar. Was your family very religious?",
            "answer": "I would say yes; Father especially, and my mother. And nearby \u0152 I mentioned the church where I was baptized; this was the Saint Alexander church on Three Crosses Square in Warsaw. But when we moved, we belonged to Saint Clement\u2122s."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "These were the \u0152 oh, I forgot that \u0152 maybe it will come back to me, but the parish nearby, we were members of that parish, and during the uprising, and during Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 26the occupation, we attended the masses re gularly on \u0152 on Sunday. And that was only couple blocks away. This church ac tually, I found that was damaged, yes, damaged, but it was rebuilt, and it\u2122s still existing in."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "So did you go weekly to \u0152 was it a \u0152 was it a family tradition to go to mass every Sunday?",
            "answer": "Yes, every Sunday we went to mass, and \u0152 at this church, or church \u0152 Boromeusz Church. This was close to the main entrance to the ghetto. This was at the point where I mentioned street elazna . Actually at that point Wodna and Elektoralna, that was a Y, sort of branches, that the church was in that triangle."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "And this was something that I had to be there on Sundays, and some other big holidays, because that was sort of obligatory from the school."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Ah. So \u0152",
            "answer": "So the school \u0152 the schools\u2122 students, pupils, were going to that special mass for the students."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "And that would be on a sc hool day, or on Sundays?",
            "answer": "This was Sundays, and major holidays \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Holidays.",
            "answer": "\u0152 yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 27"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Saint days and things.",
            "answer": "This was before the war."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Yes, I\u2122m talking before the war.",
            "answer": "Before the war, yes."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Yeah, before the war. And you said th at you had \u0152 it was a public school that you went to?",
            "answer": "Yes, the school was number 100. It was a new buildi ng, built during the 20 years of Polish independence, and I remember it very well, because that was a walking distance. And school was very clean, well illuminated. We used to have a very soft \u0152 soft slippers that we couldn\u2122t bring th e shoes normally from the street, with the hard soles that would damage shini ng floors. Nice windows, big windows; classrooms were spacious. So that was a nice time that I had during the time til 1939 \u0152"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 attending. And I finished, I think the fourth grade."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "In \u0152 and \u0152 by 1939.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about your mo ther and father\u2122s own family histories. Had they, either of them finished university, or gone to university? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 28",
            "answer": "No, my \u0152 no, they didn\u2122t have a high er education. My mother completed high school; and Father, he was sort of a business-minded man, and he did not get university studies behind him. But he was, let\u2122s say a junior college, educationwise. And he served, during the time when Poland was still partitioned, he served in the Austria army, so his German was excellent, and partially I inherited the German language from him. So he was \u0152 during the occupation, he was employed by the Ostbahn. Ostbahn , east railroad \u0152 the Germans had westbound, eastbound, Reich-bahn . So this was part of the Reich-bahn , and he was, as an interpreter, working at the main central station there."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Well, that\u2122s quite an interesting position to have.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "So you were \u0152 the main central station for the ost, for the east.",
            "answer": "For the east."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. This was located on the Jerusalem alley, and it\u2122s still there, but the building was completely, let\u2122s say, destroye d, but that area was used for the new structure that is the center Warsaw station. Very nice building, near \u0152 near that \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 29what do they call it, the gift from Stalin, near the palace of the \u0152 the Stalin palace, but this was \u0152"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Oh, I think I know the building you mean.",
            "answer": "\u0152 a \u0152 a left \u0152 did you see that building?"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "It looks almost like the one at mo \u0152 in Moscow , with similar structure.",
            "answer": "Yes. This was a style that the Russians ca \u0152 kept, that they preserved building the structures according to the drawings that they made for their university in Moscow . So the Alexanderplatz in Berlin was similar to this. Well, this was despised by the Poles, th-they used to laugh. I remember the first visit in Poland in 1950 \u0152 \u212259, when driving with the guy that was a taxi dr iver, he asked me, says, the best view of Warsaw? You know where you get the best view of Warsaw ? He says, the best view of Warsaw you get from the palace. I said, oh yeah? Why is that so? Well, cause when you in the palace, you don\u2122t see the palace. You know, so \u0152"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Even the taxi driver.",
            "answer": "Even the taxi driver, yes. He says that he \u0152 he was going a little further, he says, even that antenna that they built \u0152 they built that was a protective weapon that no Pole could climb up on the very top and do things, dirty things. They hated the structure, you know. It\u2122s still existing. It\u2122s like a monument of the Russian occupation of \u0152 of Poland. And this was a gift. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 30"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "My wife re \u0152 remembers this vividly because she was witnessing the erection of that \u0152"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "The construction of this building.",
            "answer": "The construction of this, yes. I saw it finished. Now it\u2122s dark. When \u0152 when you see when the two systems me et, the \u0152 th-the monument of the communism, versus against the \u0152 the \u0152 the capitalism, so to speak, of the skyscrapers, you know, na \u0152 modern buildings. It is \u0152 it is a contrast that you cannot simply understand, you know, how the Russians could build such a awful structure in the midst of that modern new Warsaw that is growing \u0152 growing up."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Well, you know, in \u0152 architecture has its own stories. In architecture and geography too. You know, geography you woul d think is such a neutral subject, but geography encompasses maps and street names, and those changed so often, because of whatever political force happened to be in power in this part of the world. Okay \u0152",
            "answer": "You can \u0152 you can actually take a \u0152 Poland as an example of a migratory nation, because when you look \u0152 when you look at the history, the union with Lithuania was what, 15th century, when we were one country, Poland was actually the largest Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 31state in \u0152 in \u0152 in \u0152 in Europe; from the Black Sea all the way to the black \u0152 Baltic Sea."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And the borders were changing so mu ch, going eastbound, westbound, and that\u2122s why the Poles are of some different char acters, because the days of occupation changed the people. And since the borders moved, the people moved."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "That\u2122s true, that\u2122s true.",
            "answer": "That was tr-tragic in a way, but when Polish borders were set up in Yalta , Potsdam and other places where the destiny of Poland was set up with the matches, they were laughing that Churchill, Stalin and President Roosevelt, they were setting up the borders of Poland with the m \u0152"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "With the matchsticks.",
            "answer": "\u0152 matches. And then the famous Curzon line, the [indecipherable] of Curzon , you know, that divided the po rtion of eastern part of Poland, and the western part of Poland."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "You mean during the war itself?",
            "answer": "During the war itself. In 1939 \u0152 we jumping from subject to subject."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "We are. It\u2122s okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 32",
            "answer": "But that mixture maybe will give you a little better idea what \u0152 that time, in \u212239, there was that infamous pact of Ribbentrop-Molotov . Thirty-nine when the Russia was befriended with Reich."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "With Germany .",
            "answer": "With Germany . And this was \u0152 we call it the fourth partition of Poland , and the border line, Curzon Line actually came into picture. Because now \u0152 it \u0152 there is a certain similarity what they doing now in Ukraine, you know, when they coming to protect their brothers and sisters, living in the administrative territory of eastern Ukraine, that was happening in the eastern part of Poland. They came to resc \u0152 rescue the Ukrainians minority that lived there, and the Byelorussian minority, and all the part of north \u0152 northeast part of Poland that\u2122s Lithuania nowadays. They were trying to save their people from th e Polish tyranny. So the borders were moving and then we sometimes laughed th at we have Poles with so many German names, and we have Germans with the Polish names."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "It got all mixed.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "It got all mixed, and \u0152 thr ough all of these chess players \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "\u0152 you know, on the \u0152 on the field. Let\u2122s go back again. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 33",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Let\u2122s go back again. In the \u0152 at \u0152 I wanted to find out more about your families\u2122 histories. That is, what kind of a family did your father come from, and that your mother came from?",
            "answer": "They were, let\u2122s say Father, his brot her owned a larger piece of land near Kielce. And Mother was living in that area, before they moved into Warsaw ."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So they were rather the agricultural, farmer \u0152 farmers."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Farm people.",
            "answer": "Yes. And when they lived in Warsaw, they changed thei r style completely."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Oh, did they?",
            "answer": "Yes, because you know, as they came from the smaller \u0152 smaller places, into big city like this. So this was a major change \u0152"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Did they feel \u0152",
            "answer": "\u0152 in their style of life."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Did they feel \u0152 were they comfortable in Warsaw \u0152",
            "answer": "Oh yes, yes."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "\u0152 did they feel good \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 34",
            "answer": "Sister, for instance \u0152 we di \u0152 we were not rich, but we were pretty well-to-do, and Sister was going to ballet school. I wa s going to the normal public school, but later on, during the occupation, they had to dish out money so I could go to the secondary school, unofficial \u0152"
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 secondary schools. And the sister was much older than I am, so she was continuing that \u0152 let\u2122s say mu sical education that she wanted to finish, but that was very difficult. Difficult because living conditions were very \u0152"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Hard.",
            "answer": "Living conditions were rough, very rough. People were rather concerned how to survive from day to day. They co uldn\u2122t have any plans at all."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Yeah. You \u0152",
            "answer": "I remember as a kid I used to say goodbye to my parents going to school, because I didn\u2122t know whether I \u0152 I am gonn a come back, you know, in peace. So city was living in a very, how shall I say, warlike atmosphere. Strit \u0152 streets were not safe. Streetcars were \u0152 very often street was blocked, and people were taken by force into the \u0152 the trucks, and put into the camp to be sent to work in \u0152 in \u0152 in Germany. Slave laborers. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 35"
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "So, it just \u0152 you wouldn\u2122t know, when you were on the streetcar, whether or not you\u2122ll make your destination.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Is that what you\u2122re saying?",
            "answer": "Yes. Nervousness. Nervousness was a controlled \u0152 a very rude way by the Germans. At the beginning \u0152 that was \u0152 I\u2122m speaking of 1940, very rough winter in Warsaw, because it was very cold, and then \u212242 \u0152 \u212242, \u212241 \u0152 \u212242, when the separation of the population was getting to the point that they build the ghetto, and they separated Aryan population from the Jewish population. And then \u212243, the conditions started changing where that German behavior, after Korksk(ph) and Stalingrad changed their attitude. They sort of mellowed down, you know, that\u2122s \u0152 that greeting of high Hitler, with the hand raised very high, changed a little bit like, just in case we lose, high Hitler with the little \u0152 smaller \u0152 smaller gesture. We were laughing, and \u0152 but we sensed that was a c ity that was witnessing the change in the German attitude. Stalingrad was a major \u0152 major change in the German bravura, the German spirit of vic-victory for any cost."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "So, I\u2122ll ask one question about this, and then I want to go back still, to pre-war. Did people know about German losses in Stalingrad? I mean, after all, they controlled the media. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 36",
            "answer": "Oh yes, yes, they \u0152 let\u2122s say, the German propaganda was ve ry strong when the Operation Barbarossa starts. You know, they named \u0152 the code name Barbarossa was the time when the Germans attacked Russia. This was a sh \u0152 shock."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "So you mean June 21 st?",
            "answer": "I am saying June 21 st, I think, 1941. Am I correct?"
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Yeah, \u212241. And th-the Operation Barbarossa was observed by us very closely. I was already a part of the \u0152"
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Don\u2122t talk about that, just about \u0152 I \u0152 what I wanted to know about is, how much did people know about the Battle of Stalingrad in \u212243?",
            "answer": "Stalingrad . Let\u2122s say, we drew conclusions what was happening in the eastern front, when we saw trains going through Warsaw with the German sol \u0152 German soldiers, you know, that no ears, no noses, no hands, because of the frostbites, from that famous Russian general. You know the fis \u0152 famous Russian general? What was his name?"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "General \u0152 General Winter.",
            "answer": "General Winter, yes."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 37",
            "answer": "And we were witnessing, plus the Germans themselves were telling these stories, and somehow the rumor was spreading ou t among \u0152 and then we had envoys from the Polish Home Army that were going so metimes eastbound. A nd they knew what was happening. Plus, we were getting the news from the BBC."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "That\u2122s interesting.",
            "answer": "See, the radios were confiscated. All radios were confiscated when the Germans entered. But we were smart enough not to give all the radios away."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Did your family have a radio?",
            "answer": "Oh yes, before the war we had a radio, because Mama, as I said, my mother was running that little cafeteria for the radio producer. Radio Union (ph)."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Oh, so she wasn\u2122t work ing for the same organizati on as your father, she was running a cafeteria for another organization?",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "So this, to make the ends meet, you kno w, both of them were working to send us through schools, and all the exp \u0152"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Did she have any help at home fo r \u0152 I mean, hired help, or did she do everything? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 38",
            "answer": "Oh yeah, Stefcha(ph) \u0152 Stefcha(ph) \u0152 Steffa(ph) \u0152 Steffa(ph) was the girl that was actually sort of taking care of us \u0152"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 my sister and I."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Okay. Okay, so before the war, you had a radio.",
            "answer": "We had the radio, we had telephon e. That was not the modern, you know, iPhone like we have here. That was on the wall, with that little receiver that you are putting in, the dial \u0152"
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "You mean, your phone \u0152 your phone wasn \u2122t a map service, and wasn\u2122t a laundry service, and wasn\u2122t a camera as well, like the iPhone is?",
            "answer": "No. No, we could call, let\u2122s say, the op erator for a weather report, or things like that, but that was the long way."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "That\u2122s right. So \u0152 so you had a phone, you had a radio. Di d your parents own an automobile?",
            "answer": "Let\u2122s say, that was time when we had a couple cars that we rented for taxi."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Oh.",
            "answer": "For taxi, you know. So later on, when there was no gas, there were no need for cars. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 39"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "So you rent \u0152 your family rented cars out and used them as taxis to make money? Is this what there was \u0152",
            "answer": "No, it\u2122s a \u0152 when that firm actually wa s very close to \u0152 to bankruptcy, you know."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Father received this, I should say, a pr emium, like, that were two cars that he repaired, and then he rented out to the guys that were taxi drivers."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Oh, and so he got some \u0152 some \u0152 he got some percentage of that.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "I see. So the firm that he was work ing in, which was \u0152 tell me again, it was \u0152",
            "answer": "First Galena(ph) Samochodowa ."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "And that was to do parts for buses, right?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "To buy parts for \u0152",
            "answer": "These were \u0152 these were the intercity buses. Not like a Greyhound , or \u0152"
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Much smaller, but they were going from city to city, alongside the railroads."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "And did that \u0152 did that compan y go bankrupt before the war?",
            "answer": "No, no, this lasted til 1939. Actually, some of the buses, some of the cars were requisitioned by the army when the war started in 1939. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 40"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I remember a visit of some high ranking officers that came over, and they were discussing what cars can be used by the army."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "The Polish army.",
            "answer": "Polish army, yes."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Okay. Okay, now I want to turn to another subject; again, before the war. What were the kinds of conversations that you would have around the dinner table with your family? Did you talk about political events, and political things?",
            "answer": "Say Poles all together, they have, let\u2122s say, great interest in \u0152 in politics. And especially since Poland was exposed to all different, let\u2122s say pressures from the west, from the east. Discussions at the table, and friends of my father came over. They were officers from the \u0152 active officers from the \u0152 from the Polish army. They discuss at the table the issues of Poland being such a strong country, that they \u0152 the Germans will attack Poland, we will resist, and then so on, and so on. So the talks were on the subject of military efforts, and \u0152 an-and Europe at that time was sort of sensing oncoming second Worl d War. So these discussions, I remember that the father was discussing this. But when we ha d gatherings that my mother\u2122s brother coming from Otwock for \u0152 sometimes for a weekends, or summertime, so we were going there, discussions were different, you know. Our schooling time, and then Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 41changes in the economy that were improving little by little; because you know, country was actually devastated during the first World War, and the oppressors, the occupiers, they \u0152 they were taking their share. So we could not develop, just like western Europe developed free, and that momentum that they had could not be, let\u2122s say, shown in the Polish economy."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Well, here\u2122s a question that\u2122s a bit provocative, and I know in advance that it is. But there is the image, that when the war started, and Germany crossed the border into Poland with tanks, they were met by cavalry officers on horses and swords.",
            "answer": "This is \u0152 actually, this was a false story. Some of the big cavalry units were surrounded by the German, let\u2122s say motorized units. And when they locked in, they tried to escape, but they were not, let\u2122s say, crazy enough to att ack with the lances against the German tanks, no."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay. I mean \u0152 I-I mean more that Poland was so unprepared that it didn\u2122t have tanks of its own, that it didn\u2122t have modern military equipment. Is that so, or is that a falsehood?",
            "answer": "That\u2122s falsehood. We had air force."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s a \u0152 not as modern as the Germans had, but very effective."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 42",
            "answer": "We had our own design, let\u2122s say WSK Kalisz and that PZL -11. These airplanes were not large in numbers, because this was a developing industry in Poland, the aircraft industry. The tanks, they were not built in Poland , but we had tanks vic \u0152 Vickers tanks from \u0152 imported from England. And we had the motorized units. We had the motorized brigade that actually later on, became the first armored division in the west, under General Maczek , af you \u0152 if you heard."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Uh-huh. Okay.",
            "answer": "And when \u0152 when Poland army was formed, let\u2122s say we had so much experience with the enemies that the army was indoctrinated well enough to be spiritually strong. Equipment-wise, we were inferiors to Germans. We were inferiors \u0152 spirit of fighting was much stronger maybe that the Germans had."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "So the morale was high.",
            "answer": "Morality of the army was high, morale was high, but the equipment was inferior, inferior. But very effective. Because remember, when the \u0152 when the Germans attacked us from three directions, actually; from East Prussia, going south; from the Reich, they were going east, and from the south, they were attacked through \u0152 Czechoslovakia was already annexed by the \u0152 by the Reich, by the Germany."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Mm-hm. Right. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 43",
            "answer": "And at that time also Slovakia joined the German camp. So we had some \u0152 part of the invasion of ch \u0152 Slovaks into Poland, the German armies, and then armies from the East Prussia that was coming in."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "And that was all September 1 st, 1939?",
            "answer": "Yes, September 1939. So, wi \u0152 most of our defenses were directed against the Germans coming from the west. We did not expect the Russians will stab us in the back on the 17 th of September. They attacked to come and free their people that were living in Kresy, which was the Volhynia , Polesie, Podole , and the Nowogr\u00f3dek , closer to Lithuania , as we were. So Kresy were liberated, quotation marks, by the \u0152 by the Russians."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "So there was no knowledge of the Molotov-Ribbentrop Pact in Poland ?",
            "answer": "In Poland?"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Yes, there was knowledge, yes, we knew, we knew about it, yes."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "At the time?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Because it was signed one week before the war started. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 44",
            "answer": "Yes, but we knew it. Do n\u2122t forget that the Polish dwika (ph), which was the, let\u2122s say, compared to \u0152 to FBI or CIA, the Secret Service, and so on, we had a very good sensors everywhere in \u0152 in \u0152"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in Prussia and in \u0152 in Germany, especially in Berlin. And \u0152"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "So you had intelligence reports, the con \u0152 the government had intelligence reports.",
            "answer": "Oh yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Okay. But then \u0152",
            "answer": "And these were prior to the \u0152 prior to the outbreak of the war. We were pretty well advanced in decoding German messages. \ufb01 Enigma\ufb02 is \u0152 that\u2122s the movie nowadays \u0152"
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Uh-huh, right.",
            "answer": "\u0152 going on, I don\u2122t know if you see it. I didn\u2122t see it, but I would like to see it, because there was a great contribution to the victory of the allied effort during the second World War, by giving the \u0152 giving the English a nd French the secrets of enigma. What was started was the getting in, was the mathematical school that the Poles attended in 1932. And the connections that the Germany had with East Prussia was via the enigma. They were sending codes, and all different secret Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 45information. So the Poles started getting interest in it, and Zygalski , Rafski(ph), and there was a third name that I forgot, but the \u0152 these were the three codebreakers, later on that they work for the Polish secret service. And this was in July 1939, when from England, Poland signed the agreement to be defended by England and France, in case that we get attacked by the Germans. But anyway, going back to that point that the British paid a visit to Poland, Pery (ph) was the name of the town in the suburb of Warsaw . Poles had copied two machines that were intercepted. When they send this to East Prussia, it went via Warsaw. So the secret service took the machines, dismembered them, photographed them, do everything possible to reproduce the machines. And some of the copies were so identical that the Germans wouldn\u2122t be able to recognize whic h is the original, which is the copy."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Oh, so then you started fueling disinformation?",
            "answer": "Yeah, so when they came over, the British, Knox and Denniston, I think, they were two gentlemen, and the Frenchman, Bernard , Colonel Bernard came over, and they were actually exchanging their accomplishment that field of cryptology, with the Poles. And they were very surprised when the Poles simply showed them that, we have two gifts from you. One machine for the British, M \u0152 M \u0152 MI-6, I believe, and the French secret \u0152 military secret to Colonel Bernard ."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "So they gave these two enigma \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 46",
            "answer": "Enigmas to our allies."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "I see. Okay, this show s how much you know about \u0152 I mean, very few people know the detail of this \u0152 these sorts of events. But when I asked of the MolotovRibbentrop Pact , and did people know about it, I \u0152 I need to be more precise. Did the man on the street know about it, or did the government know about it?",
            "answer": "I\u2122d say, speaking of govern ment, Polish government, when Poland was attacked, escaped, with a lot of trained personnel; most of the Polish airmen went through Romania \u0152 Romania was ally of Poland \u0152 and most of them escaped through Hungary and Romania to the west."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So when the government left Poland , ji \u0152 was General Rydzmigy, and Mocicki was the president. Mocicki was actually a \u0152 a s \u0152 a Swiss. He was educated in Switzerland and so on. But anyway, when they left, the official, legal Polish government was formed in France. In exile, they \u0152 we called it."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Of course.",
            "answer": "So through that government, and the connections of the Polish underground, and the government in France, and later on when France was defeated, they moved to London. And then came picture of President Raczkiewicz , if you know, and then Sikorski , General Sikorski . He was a premier of the Polish government in exile. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 47"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Through that government, and the co nnections of Polish underground, you know, there was an exchange of news, views, and interviews, whatever was happening in the west, and especially in the Germany . You know, so \u0152"
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "So that \u0152 so \u0152",
            "answer": "\u0152 so they were well informed. The members of the underground in Poland was \u0152 were \u0152 were very well informed of what was behind the screen going on."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "All right. What about people like y our family, like your neighbors. Did you know of \u0152 of \u0152 were \u0152 were \u0152 was the regular person in Warsaw as well informed, or were they surprised? Because you see, when you say something like, the Soviet Union stabbed Poland in the back, that \u0152 that suggests a surprise. And if you\u2122re very well informed, you won\u2122t be surprised.",
            "answer": "Let\u2122s say, we had so many refugees in Warsaw during the war, as the Germans advanced from the west \u0152"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 toward Warsaw . Eight \u0152 on the eighth day of op erations, they were already at the gates of Warsaw. So we had refugees coming from the west into Warsaw , and we had refugees coming from the east into Warsaw. So, this melting pot, this city, Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 48the capital city was sort of a source of all kind of gossip; good news, bad news. So the people were pretty well informed."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Even the \u0152 in the streets, average Pole not maybe educated well enough, but still \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Knew something.",
            "answer": "\u0152 people say."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "People talk.",
            "answer": "And this was an exchange of news. Pl us, you know, we had hidden radios, we were listening to the BBC."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Okay. So now I\u2122ve jumped ahead a little bit. I want to go back to the very beginning. Do you remem \u0152 th e very beginning of the wa r. Do you remember where you were on September 1 st, 1939?",
            "answer": "September 1 st, 1939, prior the day to that outbr eak and attack by the Germans, I was walking with my sister toward the de li store nearby, and we were talking about \u0152 because the \u0152 that was in the atmosphere that Poles \u0152 we are so strong that if they attacked us, the third day, our forces will be in Berlin, you know. So I talked to my sister, I says, would you be \u0152 Helena, would you be interested to \u0152 to \u0152 to see the Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 49war, what it is like? And she says yes, it w ill be very interesting. So, as kids, you know, young people, we were talking about the oncoming disaster."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "And you were 10, and she was 14.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Okay. It\u2122s \u0152 you were kids.",
            "answer": "Yes. The kids, but you know, th-th \u0152 the kids, let\u2122s sa y, in \u0152 in \u0152 in adopted country, here in United States, they are not as mature as the kids in \u0152 in \u0152 in \u0152 living in the conditions, wartime conditions. Kids mature fast. You know, when you\u2122re in danger, y-you don \u2122t think about baseball, TV sets, and things at the time that was not existing. But we were seriously interested of what was going on. When I joined the underground \u0152 maybe that\u2122s a subject later on \u0152"
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 this was 1940 \u0152 \u212242, I was \u0152 I was what, 12 - 13 years old."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "You were young.",
            "answer": "I was young."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "You were young. You we re young. Okay, so the day before, you remember going to the deli with your sister.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "What about the day itself? When did you learn? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 50",
            "answer": "We learn the first, when we saw the German airplanes flying over, and the Polish anti-aircraft artillery opened the full blast, whatever was necessary to protect our skies, I saw the dogfights of the Polish P-11 fighter planes in the sky. The Messerschmitts were much faster, and they were metal planes. But the planes that Poland had, had a very [phone ringing][break]"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "So you \u0152 you saw the Polish planes, yes.",
            "answer": "The Polish planes. The anti-aircraft \u0152 actually, there was a heavy machine gun position near that Clement\u2122s church, in their garden, you know, they set up near the church, because you know, the religious Ge rmans would not maybe mount an attack somewhat close to the church. But this \u0152 this post was manned by the \u0152 by the Polish army, and the anti-aircraft was very effective."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Were any of them shot down?",
            "answer": "I saw, let\u2122s say, smoke trails, three times. One was, I think, Polish airplane, and then the two Messerschmitts went down. The conflict that lasted from first of September til sixth of October, the losses that the Germans suffered in the air force \u0152 they say that the Polish air force was grounded and non-exis ting, on the contrary. I have a book written by Becker, a German writer, who said that first 16 days, there was a very effective strength of Polish air force. Pilots were very well trained in Dblin air academy. And these pilots that were fighting in 1939 over the Polish Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 51skies, they escape through Romania, through France , to England . And they were part of the \u0152 part of the battle \u0152 Battle of Britain."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "So, in other words, did they become \u0152 did they set up the training for the RAF pilots, and for Polish pilots over \u0152 over Germany ?",
            "answer": "The RAF, yes, that was the \u0152 Doening (ph), General Doening (ph), the head of the RAF. He was very skeptical, because there was a language barrier, and actually, he finally, when he saw what the damages the Luftwaffe did to the British, he decided to accept the Polish contingent of air pilots, and there were two squadrons formed. Three or two, and three or through \u0152 three. Kociuszko Squadron. I even have a poster that I can later on show you. These pilots \u0152 if you saw a movie, \ufb01Battle of Britain,\ufb02 there were Poles, very brave, and we had the highest score, beating the Germans on equal basis, you know, because Spitfires and Hurricanes were equivalent to Messerschmitts. Or Dornier, or whatever they had, the bombing airplanes, the Heinkels and Dorniers, and all the weapons that Goering provided for \u0152 for the Operation Sea Lion , whatever it was, he wanted to put Britain on the \u0152 on her knees. And the fight was very, let\u2122s say, effective. So the pilots, the pilots that left Poland, they put their talent to action in England , when they had better airplanes, but the spirit very strong. The \u0152 the British were a little skeptical, because of the language, and we were not so very obedient. We had our Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 52style of fighting in the sky, and the guys really, when they attacked, th-th-the British squadron leader at that time, there was a Canadian by the name of Kent. He was trying to control the disobedience of Pole, how to attack the Germans, but the results were rather \u0152 very effective. Realize that the Poles in England , with 15 squadrons, four bomber squadrons. We acc ounted for almost 1000 German planes shot in the air, th-the dogfights. One thousand, that\u2122s a big \u0152"
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "That\u2122s a lot.",
            "answer": "\u0152 big score."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "That\u2122s a lot.",
            "answer": "The 303 was the Kociuszko Squadron. And why we named the Kociuszko Squadron was the story of Kociuszko heard that we got as a rep \u0152 re-reprocity. See, the Poland regained her independence, thanks to President Wilson. And at that time Americans wanted to pay the \u0152 pa y the dues for \u0152 for fighting, for independence of Poland from the Bolsheviks ; this is the first World War. And 18 American pilots, Americans, they formed the squadrons that fought the Bolsheviks ."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "And they were the Kociuszko Squadron."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Oh, I see. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 53",
            "answer": "And Kociuszko name for the bri \u0152 Battle of Britain was with the insignia of the same thing of Kociuszko, with the American flag, with the two [indecipherable] like this, I show you later on \u0152"
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in that poster. But that was paid respect for the Poles for our, let\u2122s say, contribution to the independence of the United States."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "That was now the General Pulaski that was, that died in Savanna , Georgia . The father of American cavalry. And Kociuszko, the father of West Point. I don\u2122t know if you ever visited West Point?"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "I \u0152 I haven\u2122t, but \u0152 and I didn\u2122t know th at he would have been the founder of it.",
            "answer": "Yes, he started this whole thing, as a stronghold against the Brits."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And there\u2122s a big bol \u0152 Kociuszko monument in the square of the \u0152 and there are many \u0152 many artifacts, and remembrances. Jefferson was that \u0152"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Yes, of course.",
            "answer": "He called Kociuszko as a \u0152 the son \u0152 the true son of freedom."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "I do know who Kociuszko was, of course, but \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 54"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "\u0152 that \u0152 but I didn\u2122t know this about West Point.",
            "answer": "Yeah, West Point."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was acad \u0152 a military academy, yeah."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Right, sure. Okay, that\u2122s a far away from Warsaw, and September first \u0152",
            "answer": "Yes, okay, yes, I\u2122m sorry for that [indecipherable] \u0152"
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 because you are actually the guidance."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "I know.",
            "answer": "You the \u0152 you\u2122re the GPS."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "I know, but you have such interesting \u0152 interesting observations that I want to hear them, and then we get o ff track. All right, so we\u2122re back down \u0152 we\u2122re back at Warsaw. You see at least three trails of smoke; two from Messerschmitts in the very beginning.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "And then how did the following days un vel \u0152 unfold and develo p, in those first few days of \u0152",
            "answer": "Few \u0152 few days of \u0152"
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "\u0152 in Warsaw , and what do you see? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 55",
            "answer": "\u0152 let\u2122s say \u0152 in eight \u0152 eight or ninth of September, the German forces were surrounding the city. Warsaw was defending herself til the 28th of September. No water, no ammunition, so that fo rced us to \u0152 to surrender."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Okay, here\u2122s my question, though: what was happening with your family?",
            "answer": "My family, okay."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "I want to know what happened with you.",
            "answer": "This \u0152 we \u0152 on the 11 th, I think, on the 11th of September, I saw the Germans\u2122 planes coming over and making some white streaks in the sky, and let\u2122s say a few hours later, a heavy artillery bombardment started."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "So you hadn't heard any bombs before? No bombs were falling on Warsaw \u0152",
            "answer": "No, there were bombs \u0152 bombs bombing wa s, but not the part that we lived in."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "I see.",
            "answer": "That was the direct hit that they started attacking the complex, because the repair shops of these transportation company, they looked like hangars, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Aha, okay.",
            "answer": "\u0152 buildings, and the other buildings we re sort of industrial. So when they marked, the artillery barrage started."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 56",
            "answer": "And it was so powerful that the whole thing \u0152 we only we re saving was our lives, that\u2122s all, because there was such a quick, rapid involvement in flames, under the attack, that I remember we were trying to save one person that was locked behind the doors, and we were trying to break the lock to get to, because when we found it th-th-that a man had both legs cut off. So we tried to save him, but it was in vain. We saved one \u0152"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "I \u0152 I don\u2122t \u0152 I don\u2122t understand, what is it that you \u0152 I understand you\u2122re saying that man had both \u0152 how did \u0152 who was he, and where was he?",
            "answer": "No, he was a repairman or a watchman in that company that was in the \u0152 in the \u0152 in the repair shops, you know."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Okay. And the \u0152 and the bomb fell, and the or \u0152",
            "answer": "The \u0152 the \u0152 the artillery shells were falling left and right. The char \u0152 the buildings were inflamed. And \u0152 and \u0152 a nd \u0152 and we were trying to save lives. People \u0152 wounded \u0152 wounded people, so I was running ar ound, trying to find the rubber hoses from the gas ovens, to use as \u0152"
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Tourniquets.",
            "answer": "\u0152 tourniquets to stop the bleeding. We were carrying some of the wounded people to the hospital next few blocks, on Pocka Street, in Wola . But whenever we delivered them to the hospital, most of th em were \u0152 bled to death. So, we couldn\u2122t Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 57save them. But when the houses, our houses , our apartment were all destroyed. You know who came to our rescue?"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Who?",
            "answer": "We had orphanage across the street, orphanage of Korczak\u2122s. Korczak ."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Oh, Janusz Korczak?",
            "answer": "Janusz Korczak. His real name was Goldsmith, I believe."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Janusz Korczak gave us a protection in his ho use, that was somehow saved. And I was in the basement. He was feedi ng me the oatmeals for a couple weeks."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Korczak. I knew him personally, yeah."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "How did you know him? As a \u0152",
            "answer": "How did I know him?"
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "In \u0152 he provided shelter for us. I remember he was in Polish uniform with the \u0152 with the rank of lieutenant, I think. The \u0152 he was in the Polish armed forces, in the uniform, because as a reserve officer."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Had you known him before this?",
            "answer": "No, no \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 58"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 no, no. We met during that disaster."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "So your own apar tment was bombed out?",
            "answer": "Yes. His house still stays there. There\u2122s a monument of Janusz Korczak in the yard, in the courtyard."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable] I have some pictures of the \u0152"
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Well, tell us, you know, for those who will not know, who was Janusz Korczak?",
            "answer": "Oh, Janusz Korczak was the educator and teacher, well-known in western Europe , how to develop a child\u2122s, let\u2122s say, spiritual background. And he was teaching the Polish schools about how to bring up the children the right way. He was a doctor by \u0152 by profession. He was very well-known among the Poles, and also abroad, as a writer, and teacher."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "What happened to him?",
            "answer": "What happened to him. When \u0152 when the Germans build the ghetto, he was taken with the children \u0152 there was about 200 children \u0152"
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Were they Jewish?",
            "answer": "Yes, m \u0152 Jewish, yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 59"
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "So this was a Jewish orphanage?",
            "answer": "All Jewish orphanage, yes."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was moved to Chodna Street, that was a building where they accommodated them, and this was in the portion that I mentioned before, when the small ghetto was adjacent to the large ghetto through three, four blocks, between elazna and Wronia, along the Chodna Street, Chodna Street. So I remember, as child going to that trade school, we had the backpacks. We used to use our blouses and backpacks for food. When we bordered the streetcar that was going through that three blocks of both ghettoes, we used to empty our \u0152"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Backpacks.",
            "answer": "\u0152 backpacks, and \u0152 and whatever food we could shar e, we were throwing it on the street so the kids from the building actually were picking it up."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "So, in other words, they were allowed to go on the street. The streetcar \u0152 you couldn\u2122t leave the streetcar, but you c ould throw things out the window.",
            "answer": "Yes, yes, the \u0152 the police blew \u0152 policemen that were protecting people from getting off the streetcar, or getting on the st reetcar, because streetcar didn\u2122t stop in that segment, you know, it was going from the Towarowa Street, which was the \u0152 let\u2122s say two blocks to Wronia , and then about four blocks to elazna . And this Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 60portion was off limits to the Aryans, and vi ce-a-versa. The Jews couldn\u2122t board the \u0152 the streetcars to get out from ghetto."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "And did this streetcar operate throughout the \u0152 the whole time the ghetto was in existence?",
            "answer": "Yes, the streetcars were going to through the main \u0152 main thoroughfares, through Warsaw , and through ghetto, with the \u0152 the streetcar, our streetcars, the Aryan side, used to have the numbers. The Jewish portion, they used to have the Star of David \u0152"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "I see, so they would \u0152",
            "answer": "\u0152 on that round \u0152"
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 signal sign."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "So there were actually Jewish streetcars?",
            "answer": "Let\u2122s say manned by the Polish ope rators, but going through the ghetto."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "And only the ghetto.",
            "answer": "Only to ghetto, yes."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And after, let\u2122s say, that Chodna Street, when things got bad, the Korczak orphans were moved to Sienna Street, Sienna Street, which is close to the Palace Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 61of Science that Stalin gived. Even now when I visited Warsaw, there is a Korczak monument near the fountain, you kn ow, as he\u2122s embracing children."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "I see, but then \u0152 but the Stalin building wasn\u2122t there yet, this is all before this. The \u0152 the building that \u0152 that you say was the gift of Stalin , wasn\u2122t there at the time.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "No.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "This was before this.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This was before that, yes."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, from there, from Sienna Street, where the monument of Korczak is located in Warsaw , the kids were taken, and he walked with the orphans to the Treblinka for gas \u0152 for being gassed."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "So that was \u0152",
            "answer": "Korczak died with these \u0152 with these orphans."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "I see. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 62",
            "answer": "There is a Korczak Park here in Chicago , as a \u0152 as a memory of \u0152"
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Of him.",
            "answer": "\u0152 of him."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "I didn\u2122t know that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "I didn\u2122t know that.",
            "answer": "Korczak."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Korczak. And he took you \u0152",
            "answer": "There\u2122s a book \u0152 there is a book written about that \u0152 I forgot the title of it, but it\u2122s access to very many \u0152 many, many, let\u2122 s say publications on that subject of Korczak in that library, the Jewish library on Tomackie Street, near \u0152 in the vicinity of that previous synagogue \u0152"
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "\u0152 in Warsaw . If you\u2122re ever interested in this, go to Tomackie Museum, maybe they relocated some of it to that new museum that\u2122s on Nalewki (ph) Street, near the Umschlagplatz ."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Okay. So, how many people did Korczak take in after this bombing?",
            "answer": "I would say there were about 200 kids, yes."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "I mean, that\u2122s how many there were before the bo \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 63",
            "answer": "Before that, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "And then, since \u0152 since the artillery fire, and your bi \u0152 your home was destroyed, how many did he take in? New people?",
            "answer": "Oh, the refugees? I would say ma \u0152 my family was there, and maybe some three or four other groups \u0152 families that were in that basement."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "So you could have been about 40 people, or so?",
            "answer": "I would say, yeah \u0152 about that, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Okay. And you said you got to speak with him?",
            "answer": "Oh, he was \u0152 he was \u0152 he was deliv ering the o \u0152 oatmeals, you know, I was exhausted from that fire and then that shock from the artillery bombings, so I was sort of shaken up to the point that he ha d to calm me down with \u0152 whenever he was bringing the hot oatmeal to me, he was al most feeding me, so I could eat, you know. So, he was very soft."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Did he say anything to you?",
            "answer": "Oh, he said, you look very, very tired to me, you look very tired, so I have to help you to rebuild your strength."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "That sounds great, very kind. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 64",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because you know, during the siege of Warsaw that lasted 28 days, our food supplies were exhausted. The water was short, a shortage of water, and the resistance was strong, very strong. We defended Warsaw for so long, and the Germans admired the \u0152 the knighthood of the Polish army that I\u2122m after. Because de-defending Warsaw was a guy by the name of Rommel, General Rommel, the Polish side. I don\u2122t know if there was any connection of that Erwin Rommel in Africa, or Rommel General."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "How interesting.",
            "answer": "Yeah, Rommel \u0152"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "And how ironic.",
            "answer": "Yeah. Juliusz R\u00f3mmel. And there was another general, Czuma , Czuma , I think his son was here in Chicago for a while, but he returned to Poland . Czuma . Czuma , c-z-u-m-a, Czuma ."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "So, where did you go after you were at this orphanage? You didn\u2122t stay there forever? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 65",
            "answer": "On the orphanage, what we did is , portion of the building that was not completely damaged, so to speak of, so we covered the windows that were all broken, the floor, the doors. We tried to rebuild whatever space was available."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Did you return to your old apartment?",
            "answer": "Ah, no, no, no."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "No.",
            "answer": "Thi-This whole thing was collapsed. Th e next \u0152 next possession, next building which I mentioned to you, this was a portio n of that was offices, portion were this mechanical shop, or textile shop and some chemical stuff that they were doing upstairs. Portion of the offices we converted to our, let\u2122s say, primitive living quarters. No water. The windows we covered with whatever. We didn\u2122t have plastic, but there was something very foggy that we covered too, because the winter of 1940 was so severe that \u0152 frost was so strong that the pigeons were falling off the balconies."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Very severe winter, minus 40 centigrade, almost."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "That\u2122s huge.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "That\u2122s huge, for a place that\u2122s not that far north. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 66",
            "answer": "And there we was \u0152 we were \u0152 let\u2122s sa y, the Germans, when they entered the city, some of the squares they set up the salamanders, you know, they were salamanders, they were like a coke ovens, a nd they heated up so the people could \u0152 could warm themselves. And Wehrmacht at that time, they set up field kitchens \u0152 can you imagine, for the civilians. The Wehrmacht was behaving like a regular \u0152 regular army. No \u0152 no behavior like the SS, or \u0152 or \u0152 or the, let\u2122s say gent \u0152 the \u0152 the field police. Later on when the secondary units came, the Wehrmacht left, you know, so there was a change in attitude toward the civilians."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "So, you move back across the street, and \u0152 and into one of the offices that now you converted \u0152",
            "answer": "I returned back to the next possession actually, that was adjacent to the area where we lived. After the fire, we rebuild it. I remember we had two rooms at the beginning, the whole family. And there was a family by the name of Bront(ph), Bront(ph). I think that was a \u0152 a German citizen, and his wife was Polish, Behrowska(ph), and they had a daughter, Danuta (ph). And I think this family, because of the German roots, they signed the volks \u0152 Volksliste . They sign up to be part of, let\u2122s say that superior race. So they lived in the two \u0152 they displaced us from the two rooms, and they \u0152 we were move d to the single room. Four people, single Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 67room. So, they later on moved out from the area, into a special section of the city that was reserved for the Germans."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "I see, I see. Did they have children, or was this only a couple?",
            "answer": "They\u2122re a couple, they had one child, there was \u0152 that was Danuta (ph). And when she came to visit us during the o ccupation, she was that hio \u0152 the ha \u0152 Hitlerjugend, but she was the m\u00e4del, the \u0152 the \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Ah, Wundersdeutchen m\u00e4dels .",
            "answer": "\u0152 m\u00e4del . Wundersdeutches m\u00e4del. Yeah, she came in uniform, and we couldn\u2122t talk too much to her, even though they were \u0152 she was very befriended with my sister, going to the ballet school together."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "But things changed.",
            "answer": "It\u2122s changed, yes. Now, I remember when I walked in when they were occupying that two room apartment, I remember the Griffarts(ph) on the wall. You know the name Griffarts(ph)?"
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "No, what\u2122s that?",
            "answer": "Oh, the German staff officers used to call Hitler Griffarts(ph)."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Griffarts(ph)?",
            "answer": "Griffarts(ph). This was abbreviation of \u0152 of gr\u00fcsste \u0152 gr\u00fcsste feldherr aller zeit . The \u0152 the \u0152 the greatest field Marshall of all times. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 68"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Griffarts(ph).",
            "answer": "Griffarts(ph), yeah."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "And was it a term of respect and endearment?",
            "answer": "Well, you know, the Wehrmacht were \u0152 tha-that was endearment \u0152 I \u0152 I rather not, because later on Hitler acted like a strategist, because he had dreams, you know. So \u0152 so \u0152"
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "You mean, like dreams at night?",
            "answer": "At night, yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 that he was trying to implement these dreams into the action, you know. Manstein \u0152 Manstein , his number one strategist on the eastern front, he had to listen to the fuehrer, you know. So the officers among themselves, from time to time they used the name \u0152"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "So they had a picture \u0152 okay, so , in their apartmen t, you \u0152 the \u0152 the Brandt(ph) family had Griffarts(ph) on the wall.",
            "answer": "He had the fuehrer on the wall, so that \u0152 to us it was a shock."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Groste Feldmarschall \u0152",
            "answer": "Feldherr aller zeit."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Aller zeit. Groste Feldherr aller zeit. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 69",
            "answer": "\u0152 zeit, yeah. Griffarts(ph)."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Griffarts(ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 322,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Never heard of it before. Very interesting. Can we cut now for a second? End of File One Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 70Beginning File Two "
            ]
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "This is a continuation of the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Thaddeus Gubala , on January 27 th, 2015. And I would like to pick up where we left off before the break. And from what I remember, we were talking about the Volksdeutsche family neighbors that had been in \u0152 near you, who displaced you from your own small quarters after the arsenal \u0152 the artillery bombs and shells of your own apartment, and had a picture of Hitler on their walls in their own place. And he was called the \u0152",
            "answer": "Griffarts(ph)."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Griffarts(ph). Griffarts(ph).",
            "answer": "Groste Feldherr aller zeit."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Groste \u0152 groste Feldherr aller zeit, and their daughter belonged to the association of young German girls, and \u0152 and she no longer \u0152 she had been a friend with your sister, but then they no longer could really be close after that.",
            "answer": "Superiority of race. This \u0152 the \u0152 they disconnected our good relations."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "So how did your lives then \u0152 I mean , they wer \u0152 ye \u0152 it was \u0152 your life was turned over because you lost your place to live, and Warsaw was now occupied by \u0152 by the German Wehrmacht, and soon \u0152 how did things develop? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 71",
            "answer": "Let\u2122s say the control of the city \u0152 I think that was a Fisher, the \u0152 the governor of the city, because Frank was \u0152 Frank was in Krak\u00f3w . Krak\u00f3w was the head \u0152 ci \u0152 the main city of GG, government gubern \u0152"
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Gouvernement?",
            "answer": "Gouvernement, yeah. General na gubernia (ph)"
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And Warsaw was a city of transit for the Germans to the eastern front, one of the cities. So the character of the city was changed. A lot of military uniforms we\u2122ve seen in the streets everywhere, that they were occupying the best place to, let\u2122s say, live and be treated. So most of the theaters, restaurants, were with the inscription, nur f\u00fcr Deutsche, for Germans only."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "I see. So Poles couldn\u2122t go there.",
            "answer": "So streetcars, even streetcars, you know, they had the platform, front platform on the streetcar there was nur f\u00fcr Deutsche , only for Germans. Sometimes when there were too many, let\u2122s say, attacks on the Ge rmans, or too many of their side weapons disappeared, because in the crowd, th e streetcar, many times, you know, the AK were cutting their holsters, and stealing their weapons, and so on, and so on. So they were changing the platform, sometimes in front, sometimes in the back. But this was strictly for Germans. And a city, as such, you know, was divided for the Aryans Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 72and the Jews. The ghetto was formed, the wall was built, and the minority of the Jews, which was the largest diaspora in the world; I think maybe more than in New York; so they were put into either small ghetto, or large ghettos. A small ghetto actually, delicately speaking, was reserved for the well-to-do \u0152"
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "\u0152 Jews. Yes. And the large ghetto was \u0152 well, the Germans used the term lumpenproletariat."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Did you hear that one?"
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Lumpenproletariat . So the poor Jews were in the large ghetto."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "And, well, the annihilation of the Jewish race started right from the beginning, when they activated Treblinka, which was the closest crematorium, closest to Warsaw."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "So, there was a gas chamber as well as a crematorium?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Okay. I\u2122d like to focus a little bit more precisely on what changes did you see, and what changes happened within your fa mily? So let\u2122s \u0152 let\u2122s focus on that. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 73",
            "answer": "It\u2122s \u0152 okay, my sister was working for a food \u0152 food \u0152 food factory, and my father, as I mentioned, because of his knowledge of German language, he was used as a interpreter."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "When you say your sister was work ing for a food factory, was this now something under German control?",
            "answer": "Yes, yes. Most of the Polish industry, which was in the city, and the workshops and the \u0152 all kind of places where they could use for the war machinery for the Third Reich \u0152"
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 they immediately activated that, an-and they were trying to give some kind of a priority to produce the machinery of war. Like for instance, that building nearby, what we lived in, the section that there were offices converted to apartments. Now, this portion of the building, the \u0152 what was saved after the bombardment, they repaired whatever they could, but the basement and the first floor, what they were doing, they were building field kitchens, you know, just like the first World War, that was on wheels. All these containers and they were cooking the meals for the army. So \u0152"
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "Yeah, so this was a place, pretty active. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 74"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "So, it meant the equipment that \u0152 that cooked the food was being manufactured there.",
            "answer": "Manufactured there, yes, by the Poles. And the production was for the Wehrmacht . I remember a visit one day that \u0152 I don\u2122t know whether he was a Reichsdeutsche or Volksdeutsche . I think he must have been Reichsdeutsche because he had that Tyrolean hat with the little \u0152"
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Feather?",
            "answer": "\u0152 brush."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Feathers. And he came over, visited. He came in a \u2212koda, \u2212koda, that was Czech car, very nice car. And he inspected the facilities, you know."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Was this a \u0152 a \u0152 a person in a uniform, or in civilian \u0152",
            "answer": "No, he was a \u0152 a \u0152 a private \u0152 private \u0152 a civilian uniform, yeah, civilian uniform."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Uh-huh. So was the \u0152 so was the \u0152 was this production facility owned by \u0152 beca \u0152 was it still private? In private hands, but German hands?",
            "answer": "I would say yes. I didn\u2122t see any in uniform, any people in uniform. There was the guy that came over a couple times, you know, to inspect the facility, and see what there is \u0152 the production rate, or whatever. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 75"
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Mm-hm. Did you know that \u0152 if he was a chief or something?",
            "answer": "I would say so, because he had that round sign \u0152 badge of Reichsdeutsche \u0152"
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know, they used to have these badges on their lap \u0152"
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Lapel.",
            "answer": "Yeah, patel \u0152 yeah, that\u2122s \u0152 it was \u0152 it \u0152 it looked like a Ebermensch (ph)."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "An \u00fcbermensch , yeah.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Now, when you said that those apartments had been conver \u0152 those offices were converted into apartments, and at first you had the two room one, and then you were \u0152 your family was pushed out into a one room, what kind of kitchen facilities were there?",
            "answer": "You know, we \u0152 we sometimes improvise d things as we need. So I remember my father built his own little oven, connected to the stack, to the chimney, and we were cooking right on two \u0152 two \u0152 let\u2122s say two burners, not burners, but fire [indecipherable] what we had that was something, a hotplate like. So this was the part, and the sanitary facilities, they were using some toilets that were left, you know, with \u0152"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "From the office. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 76",
            "answer": "Yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 of the office, so the primitive and very s-simple way, and th e \u0152 the idea was to survive, so we did not complain too much."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "What about taking a bath?",
            "answer": "Heating \u0152 hm?"
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "What about taking a bath, and heati ng? How did you handle those things?",
            "answer": "This \u0152 heating, we were boiling the water, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Sure.",
            "answer": "\u0152 in that little stove that we had. The washing facilities, there used to be a public \u0152 the public shower stations in the city, so we utilized these."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "I see.",
            "answer": "But then we were heating the water in some tub, you know, and then washing ourselves the best we could."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There was a lack of everything, you know. Soap was scarcity, paper was a scarcity. Bread tha-that was made for the Poles. Sometimes we were laughing that that bread was just like a \u0152 like a \u0152 like a board, not properly baked in the \u0152 in \u0152 in \u0152 in enough time to make it edible, to make it edible. They didn\u2122t use the flour, they Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 77used the sawdust underneath in the ovens, you know, so \u0152 so this was a substitute. Everything was ersatz."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Substitute, yes.",
            "answer": "Substitute. Ersatz. That\u2122s a \u0152 the bread, the basic stuff, staple. The marmalade was made out of beets, sweetened up with saccharin. You know, it was the artificial sweetener. And that thing, you could eat as much as you wanted, but the next day the thing was fermented and was growing. You always had a full \u0152 full jar. So meat was only on the black market \u0152 black ma rket, you know, so the ingenious Poles were going to the countryside to bring food . The Germans intercepted \u0152 most of the railroad stations they were intercepting in order to take that food away from them. But food; meat, butter, you know, these were things very difficult to obtain."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "And they were forbidden?",
            "answer": "Yes, yes, yes. Schwarzmarkt is what they call it, the black market, was a no-no."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Well, here\u2122s \u0152",
            "answer": "The Germans were setting up patrols and \u0152 and \u0152 and stopping the trains before this destination, and \u0152 and \u0152 and getting the people, sorting them out, and checking what kind of food they bringing."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Okay. I want to just make sure that I understand it properly. There was rationing, yes? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 78",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There was rationing. We \u0152"
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "And there was rationing so that you co uld get only a certain amount of any kind of food, but was it actually so that cert ain foods were forbidden to even have, whether the e \u0152 for example, if it\u2122s eggs, or butter, or meat. I-Is it that it\u2122s not forbidden if you have it in your home, that it\u2122s forbidden to bring it there? Ho-How did that work?",
            "answer": "Let\u2122s see, it was forbidden to \u0152 meat, especially meat, you know. But eggs you could buy on the bla \u0152 black market; fl our and butter, you know. Whatever the people could smuggle in from the countrysid e, that was done. But not all these, let\u2122s say attempts, were successful. The Germans were intercepting and taking away from the people."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Okay. So \u0152",
            "answer": "So even they joked that sometimes as \u0152 a pig was sm uggled into the city. But how it was smuggled? Because it was dressed up in a human suit, you know, where the snout was all covered up with bandages, you know, and the \u0152 th-they \u0152 the German patrol was told that this was a sick man going to Warsaw hospital; suddenly there was a pig. Women were \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 79"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Was that actually true?",
            "answer": "Yes, yes. There were many, many differe nt ways of how to outwit the Germans, for the sake of survival. Things were very risky, but still they had to be played."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "So you are at \u0152 in 1939, you\u2122re a 10 year old boy.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "You go through the winter of 1940, and di \u0152 did your sister and yourself ever refer to that conversation that you had about gee, it would be interesting to see what war was like, after you actually felt it?",
            "answer": "Yes, many a times said now, we are experiencing this unfortunate exchange of thoughts that we had just before the war started. Because the occupation was cruel, very cruel. And we were treated as sub-humans."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Did you \u0152 how did you personally experience that kind of treatment?",
            "answer": "How did I experience that kind of treatme nt? First, as I said, the streetcars were separated for Germans, and for the Poles."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Right.",
            "answer": "The s \u0152 on the sidewalks very often, we had to leave room as the Germans were passing by for them. And the lin es for food in our, let\u2122s say, stores, were long, people were waiting, sometimes for nothing. The German stores, there was a company my \u0152 Mynell(ph) \u0152 Mynell (ph), that was for Germans, where they could Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 80buy anything they wanted; butter, eggs, me at. Everything just for the Germans, separated from the Polish."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Were there German civilians?",
            "answer": "Yes. During the heavy bombing of Reich, the \u0152 Germany wen \u0152 was bombed. Many Germans, to save th eir lives, they were moving. Let\u2122s say members of the families, they were moving into Warsaw to live, and certain parts of the city were reserved for a German population. Th e better sides, undestroyed, and \u0152 was provided for the German families, Reichsdeutsche that came from the \u0152 from the Reich."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "So, does that mean towards \u0152 clo \u0152 clos er towards the second part of the war? If you\u2122re saying it\u2122s when Germany itself was being bombed, or \u0152",
            "answer": "Well, the mass \u0152 mass bombing, you know, it started where the Americans declared war, when was this, 19 \u0152"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Forty-four, so that\u2122s late.",
            "answer": "Forty-three, I believed it."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "No, the Americans started in \u0152 June 6th, 1944 was the invasion of Normandy .",
            "answer": "Normandy ? Oh, but I am speaking of bombing of Germany was already \u0152 I think the \u0152"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Underway? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 81",
            "answer": "\u0152 American air force was already in England prior to that day."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Oh, that could very well be.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "That could very well be.",
            "answer": "And \u0152 and the \u0152 Harris, what they call General Harris , the bomber \u0152 there\u2122s a monument in London of Harris."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Well, but my point is \u0152 my \u0152 my question is, did these civilians, were they were from the very beginning \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "\u0152 in Warsaw ? They appeared later?",
            "answer": "No, they appeared later."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Later, yes."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "So, in the beginning the Germans that you saw were military people, were all somehow or other connected with the war effort?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay. Did you see any \u0152 you mentioned during the shelling of the artillery, when the factory that \u0152 in your home was \u0152 was destroyed, that people died, were killed as a result of this artillery fire. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 82",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Did you ever see anybody el \u0152 did you ever see a nybody treated violently on the street? Did you ever see any corpses on the roads?",
            "answer": "No, not violently in the street, there wa s no scene like this. But there were times where the Germans, let\u2122s say, separated certain parts of the street, or streetcars that were in, in order to kidnap the people for work in the Reich. So these things were very frequent."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "And you saw these things.",
            "answer": "Yes, I was part of it. That\u2122s a scene that I remember. One of my colleagues, he had a pistol on him, and when the Germans stopped, you know, he was so upset that he started sweating, you know. And there wa s an older lady, say 80 - 85, she look at that young fellow, and she open her pur se, you know. So he put the gun \u0152"
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "In her purse.",
            "answer": "\u0152 into her purse, she close it. The Ge rmans didn\u2122t attack her, you know, didn\u2122t question her at all. And the boys \u0152"
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "But they searched him.",
            "answer": "\u0152 he save his \u0152 she saved his life. And \u0152 and the spirit, and \u0152 and the brotherhood among the Poles in Warsaw was unusually unique and \u0152 and good, from the sense Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 83that we stood for each other until the end. And we knew that the end is coming for all of us, one way or the other, so we stuck together. There was a \u0152"
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "And that\u2122s \u0152 that\u2122s unusual.",
            "answer": "Yeah. For [indecipherable] yes, yes. There were \u0152 there were cases, you know, like schmeil(ph) shovnik(ph), you heard that expression?"
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Tell me what this is.",
            "answer": "Schmeil(ph) shovnik(ph) were the people that, for instance, when the Jews were vacating some areas in Warsaw, these guys were sort of acting against them."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "How?",
            "answer": "Anti-Semitism, by e-even \u0152 even in th e cemetery, you know, when they saw the buried bodies, you know, so they were hunting for people bur ied, for gold teeth, and things like that."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "So they were \u0152 they were actually going through corpses to be able to rob them of whatever \u0152",
            "answer": "Yes. These were cases, yes. And th-t he underground government, when they saw certain peoples, the squealers, or some informers, they used to issue the death sentences, and AK was executing these people."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Now, you \u0152 you \u0152 did you know all this as that 10 or 12 year old boy, walking the streets? I want to get back to this child. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 84",
            "answer": "I was a member \u0152 okay, I was a membe r, I joined the underground when I was 12. In 1942, I was sworn in in Schweidel , the suburb, you know, very nice forest there. I was sworn in into paramilitary organization, which was \u0152 pre-war, it was the Boy Scout movement."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "So tell me how did that happen? Did you find them, or did they find you?",
            "answer": "No, they found me, I think. I had two good teachers, you know. Casimira (ph) Bye(ph) and Janina (ph) Guretsky(ph). They were observing me at school, and my behavior, and the way they trusted me. And there was a third teacher, that was Mrs. Bernisz(ph). She was of German descent. And they accosted me, and they ask me if I would be interested to work in the underground. So, I sign up, I was sworn in in 1942, and the rest of the years of occupation, I was a member of the Home Army, Polish Home Army, with the sign of, as you can see, that anchor, PW, which stands of Polska Walczca, I don\u2122t know, the fighting Poland ."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "The fighting Poland?",
            "answer": "Yes. This was a sign repeated many places, on monuments \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Can \u0152 excuse me. Can we focus in on that please? On the \u0152 what\u2122s on his \u0152 on his tie?",
            "answer": "Oh, this one is here."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Yeah. So it\u2122s \u0152 it has an anchor, and it has \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 85",
            "answer": "And W."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "And \u0152 and a di \u0152",
            "answer": "P for Poland, and W for Walcz ca, which means fighting."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay, Walczca.",
            "answer": "Yeah. Krahelska was the designer, one of the soldie rs that died the first day of uprising was Krystyna Krahelska. She designed that \u0152"
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "That sign. The insignia.",
            "answer": "That sign, and that remained with us, yeah."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Did your parents know any of what you were going to be doing, or \u0152 or \u0152",
            "answer": "Especially when I was coming \u0152 you know, there was a police hour in Warsaw , eight o\u2122clock."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Curfew.",
            "answer": "Curfew, yes, that people stopped in th e street without proper documents, they were arrested, and if they didn\u2122t respond to, let\u2122s say a [indecipherable] they were shot. After many a times, I was coming ho me, and there was a discussion, you know, and finally they gave up, you know, because I couldn\u2122t do \u0152 they couldn\u2122t punish me anymore. So I was disappearin g for late hours to do my duties, which were \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 86"
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "So \u0152 I\u2122m going to interrupt right here. You\u2122re saying that you would come home after eight o\u2122clock, and you r parents would be upset?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "And they would say \u0152",
            "answer": "Where were you?"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "\u0152 where were you? And di d they \u0152 did you tell them?",
            "answer": "They sensed something, ye s, they did sense something, that I was doing all kind of things that would be penalized by death."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "And did they ever address those risks?",
            "answer": "The way \u0152 the way we lived, and the feel ing we had toward the occupiers, they did not forbade my activity, no."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Your mother \u0152 you said your father was working as an interpreter at the Ostbahn.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Now, what was your mother doing, was she ki \u0152 still in that cafeteria?",
            "answer": "Sh \u0152 no, no, there was no more of \u0152 that was burned out place, and she was just a housewife, you know, fighting to prepare a meal for us."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Not easy.",
            "answer": "Here and there, every day. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 87"
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Yeah, not easy.",
            "answer": "Whatever was available."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "What did you usually eat?",
            "answer": "Oh, let\u2122s say, for school, sandwich. We had that \u0152 that bread, which we called sort of a \u0152 like a pumpernickel bread. Two slices that were soaked in artificial coffee made out of grain, regul ar grain. Put some sugar on top of it, put these things together, and that was my sandwich for school."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "Or, sometimes the onion that was fried in some schmaltz, lard, and this was sort of a spread \u0152"
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Onto the \u0152",
            "answer": "\u0152 for the sandwich. Meat was a scarci ty, scarcity. And let\u2122s say sometimes the Ostbahn, they had the cafeterias where my moth er could get the soup for us."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "So your father would bring it back, or \u0152",
            "answer": "No, my mother used to walk to there and she had the document that she was wife of the employee of the Ostbahn, and she was bringing the soup home."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I\u2122m speaking of soup."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "I know. I know. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 88",
            "answer": "But the pota \u0152 piece of potato was a surprise. And piece of meat, you know, unseen. So this was a starvation diet."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "And you said your sister worked in a food production factory \u0152",
            "answer": "Yes, be \u0152"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "\u0152 or place, or something. So what was that all about?",
            "answer": "The food was actually for us, for the Poles. That was not for the production, for the Germans, was strictly controlled by \u0152 by the Germans, you kn ow, so they \u0152 they were very careful. Let\u2122s say they were confiscating the cattle and the \u0152 and all the things, but the processing of that was made by \u0152 by them."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Okay. So, your sister worked. What kind of food wa s she producing?",
            "answer": "I think this was like marmalades, and all kind of preserves, fruit preserves. No \u0152 other, let\u2122s say preserves. They were \u0152 ma de, you know, pickling the cucumbers, or \u0152 or pickles. And that was the simpl \u0152 simple \u0152 simple food like this, you know."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "And did she ever bring any of that home?",
            "answer": "Oh, she \u0152 they put that was that, let\u2122s say, instead of payment, you know, they used to give something for the employees. Li ke my father used to get the alcohol, or coal \u0152 coal for burning in the stove. Or sometimes he was getting a \u0152 a bread, or mar-margarine. Artificial butter. So these things that he could get from the \u0152 from his superiors, you know. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 89"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "So, instead of \u0152 instead of money, sometimes his \u0152 he was paid in \u0152",
            "answer": "That was like a premium. Sort of a supplement to \u0152 to \u0152 to \u0152 to \u0152"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "To the salary.",
            "answer": "\u0152 to mediocre salaries. Because this money what the Germans issued had no purchasing power."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Ah.",
            "answer": "Like for instance, if you went for the black market to buy f ood in the country. The farmers used to accept only the pre-war money, which was silver coins. Silver coins, you know, the tens zotys, five zotys, two zotys. They were silver. I-I think at about 60 or 70 percent pure silver. So they knew the metal value, and they were selling food for this kind of bouillon."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "I see. Rather \u0152 and rather than the \u0152",
            "answer": "Than accepting the paper money issued by the Germans, which had no \u0152 it was good for the General na gubernia(ph) to \u0152 to \u0152 to buy some stuff on the black market, but the farmers, they were ve ry skeptical about the paper money."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay. Krystyna (ph) herself, was she involved in any underground activities?",
            "answer": "Who?"
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Your sister. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 90",
            "answer": "My sister? I \u0152 she knew something about it. Very often, you know, th \u0152 sh-she didn\u2122t show up on time home, it seemed to me, but everything was enveloped in secrecy. We couldn\u2122t operate with the names, we were using only nom de guerre."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Mm-hm, what was yours?",
            "answer": "Tabacca(ph)."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "So your pseudonym was Tabacca (ph)?",
            "answer": "Tabacca(ph). And then when there was some kind of a [indecipherable] which we used to call when the Germans discovered some \u0152 somebody that was squealing, and we were in danger of being discovered, I was changed to Zbeek (ph) Enrysh (ph)."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Zbeek (ph)?",
            "answer": "Zbeek (ph) Enrysh (ph)."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Enrysh (ph).",
            "answer": "Fox \u0152 and Zbeek (ph) was [indecipherable] too \u0152"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 you know, so I change, but normally I am using that Tabacca(ph) as a \u0152"
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "As a pseudonym.",
            "answer": "\u0152 my nom de guerre, yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 91"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Yeah. So, your father worked there, your sister worked in the food production place, your mother stayed at home and tried to find some way of making meals.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Did your father ever t-tell stories of what he would see at the Ostbahn? What kind of things he would be translating?",
            "answer": "When \u0152 he often told me about the Ge rman trains coming from the eastern front. He said that he saw some kwerp \u0152 corpses. I mean, the people without legs, you know, frozen noses, ears. But they were running through the tracks that were separated by some kind of partition, so the civilians wouldn\u2122t see them. But he said that casualties were coming from the eastern front, yes."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "So he could see these things and he talked about them?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Yeah. And did he work with one particular German if \u0152 in \u0152 official in particular, or with many?",
            "answer": "I think with many, because the administration of the railroad was in many hands, you know, but the chief honcho , I don\u2122t even know who \u0152"
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 who \u0152 who that guy was. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 92"
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "And what would be the sort of things \u0152 he \u0152 was he a sort of like an in \u0152 in between the \u0152 the German bosses and the other workers? Is this where his translation skills were used, for them to translate orders? Or was it in different capacities?",
            "answer": "He was translating because there were many Poles employed that didn\u2122t speak German. But the work assignments that were, let\u2122s say, by the Germans to direct certain squads of people to do this kind of work, [indecipherable] repairs, or the \u0152 what they call, the platform repairs, or \u0152 or is \u0152 cleaning up the stations, you know. So he was always called in as a interpreter."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "And do you think that he might have been involved in underground work?",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t think so. Maybe he was accosted by some people, but I don\u2122t think that he was \u0152 he was aware of that I was doing, toward the end, but I don\u2122t think he was part of it. He, let\u2122s say, cooperated, if there was some assignment to report, yes. But I don\u2122t think that he was fully sworn in, an-and \u0152 and \u0152 and working for the \u0152 for the underground. Let\u2122s say Poles were all members of the underground. We were all, let\u2122s say, sympathetic to the people that were actually the activists, you know, and the civilians were cooperating every time there was a situation, a dangerous situation, so they did help."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Like the lady who opened her purse for the gun. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 93",
            "answer": "Yeah, yeah. They say with that inscription, and I said nur f\u00fcr Deutsche , we played the joke on Germans, because somehow the buchhandlung, there was some \u0152"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "A bookstore.",
            "answer": "\u0152 bookstore, in the German part of the ci-city, we bought a lot of these opaski , what was this? Armbands."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "The armbands, mm-hm.",
            "answer": "Armbands, nur f\u00fcr Deutsche , you know. And then we started putting in on the lampposts, telegraph posts, everything th at was vertically up, you know, we put these things around, nur f\u00fcr Deutsche. And they caught that thing after a while, and that was repercussions."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Just like repercussions was \u0152 the Germans used the sign of victory. The Pilsudski square in center of Warsaw, that\u2122s where the tomb of unknown soldier is located. It still exists, partially, the uprising \u0152 survived the siege of 1939. There are only three or four columns. If you\u2122ve been in Warsaw, maybe you saw it, the tomb of unknown soldier. Anyway, this was Pilsudski square. When Hitler came to Warsaw for the victory parade, as a gift they changed the name of many streets to German sounding names, and this was changed to Adolf Hitlerplatz. And in front Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 94of Poniatowski monument, they put a big sign of Victoria, and that victory sign underneath was Deutschland siegt am allen fronten ."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Okay, Germany is victorious on all fronts.",
            "answer": "On all the fronts. The word siegt, we changed S to L, and the sos \u0152 Deutschland liegt am allen fronten."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "So that mean \u0152 allen fronten.",
            "answer": "You know, this \u0152 this was a very \u0152"
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "And how would you translate that?",
            "answer": "The German lies on all the fronts. You k now, flat. So this, they didn\u2122t like it at all, because many places they had Deutschland siegt am allen fronten. And there were propaganda signs by Dr. Goebbels, even showing a Polish soldier wounded, and Churchill, and the Polish soldier is saying, England, this is your deed. I don\u2122t know if you saw it in some of the books."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "No. So \u0152 oh the \u0152 so the fact \u0152",
            "answer": "That the guilt \u0152 the guilt lies in engl \u0152 with England , you know, that \u0152"
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "That Poland is o \u0152 okay.",
            "answer": "\u0152 they are guilty of \u0152 of our suffering, and so on. There was tremendous shock, the time I \u0152 that was 1943, around the spri ngtime, March or \u0152 March, I think. There was mutual agreement between Poland \u0152 let\u2122s say the government, Polish Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 95government in exile in England , Sikorski , with ma \u0152 with the Russians, fighting against common enemy."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Correct.",
            "answer": "But, when there was Katyn discovery, what happened is that the Germans advanced, and they stop at Smolensk, Charkow . They found this massive graves \u0152 graves, Polish graves. These were places of execution of the Polish officers that were captured during that attack on the 17th of March."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "September.",
            "answer": "I mean, 17th of September, 1939, when they stabbed us in the back."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Right.",
            "answer": "They deported million and a half Poles to Siberia, and they separated the military personnel to be, let\u2122s say, kept in the different camps. Out of this they selected the officers. The officers were the officers of reserves, so there were, you know, lawyers, doctors, professional officers and all kind of intelligentsia that was part of that 200-some 20 prisoners of wa r that these Russians captured. Out of this they selected the officers, and they were executed in Katyn ."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "So you\u2122re talking 220,000?",
            "answer": "Two hundred twenty military personnel."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Okay. Only 220 \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 96",
            "answer": "Thousand, out of which \u0152"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "A tow \u0152 thousand, mm-hm.",
            "answer": "\u0152 they selected the \u0152"
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "The officers.",
            "answer": "The officers, and so on. They \u0152"
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "So what happened when the graves were discovered? How is that received in Warsaw?",
            "answer": "As the Germans advanced, and they discovered \u0152 immediately the Russian propaganda was saying that the Germans did it, you know, and they tried to blame the Russians for this. The Germans, to prove the case, they have asked the higher ranking officers, British, French, and th en whoever was there from the western European POW camps, and they form a commission. And this commission was joined by the Red Cross, and they all went to the passive disc \u0152 discovery of these big, massive graves, and they selected the ca liber of the guns that they were using to shoot them in the back \u0152"
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Okay, I want to make sure I understand. They selected not only th \u0152 they asked not only the international Red Cross, but th eir own prisoners of war that they had captured \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 97"
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "They formed a commission from some of these selected people \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "\u0152 who were prisoners themselves, to go to the site of the mass graves \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "\u0152 and do what?",
            "answer": "Exhume the bodies. Check, you know, so me of the insignias, dog tags, and the \u0152 the \u0152 the bullets that normally they found the skulls with the hole in the back, because the prisoners were tied in the back, walked into the room, and shot by the NKVD \u0152"
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in the back of their heads."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So this was a shock for me, when I walked into classroom, and I saw my teacher crying, Mrs. Bernisz(ph)."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or Umlaut ."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Or Umlaut .",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Bernisz(ph), yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 98",
            "answer": "Bernisz(ph), you know. Her brother, Lieutenant Bernisz (ph), a Polish lieutenant \u0152 she admitted that she was of German descent, even for generations in \u0152 in Warsaw. So she says \u0152 she was crying, you know, and I ask her now, why do you cry ma\u2122am? What happened? You know, she just simply pushed a Red Cross card, a notification postal card to me, and then I ripped it over, and I looked at this, and that was his name listed among the bodies exhumed from that mass grave."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Oh.",
            "answer": "And this changed entirely, the diplom atic relations with the Polish government in exile. They were broken, these relations were broken, and th e Russians ignored the free legal Polish government. They said that this is not true, the Germans did it, and we were siding with the fascists, you know. Th-The \u0152 the regular way of the Russian lies that are \u0152 even now you can s \u0152 listen to [indecipherable] and \u0152 and \u0152 and \u0152 and see how nicely he forms certain ways of how to do the right thing the Russian way."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "I see. Let\u2122s go back to these events. So people discovered that \u0152 Warsaw begins to discover that these missing officers ha ve been murdered by the rus \u0152 the Soviet forces.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "You find out in a very personal way, through your teacher. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 99",
            "answer": "Teacher, yes."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "How did it \u0152 how did people find out in general abou \u0152 was this something that the Germans were \u0152 were broadcasting?",
            "answer": "Well, they were the \u0152 they were drumming it up. Germans were drumming it up, and the situation was even getting worse and worse, because the Polish formations of soldiers in Russia, under the command of General Anders \u0152"
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 there was a situation when Sikorski met with Stalin and all the other big brass, Russian brass in \u0152 in \u0152 in Moscow , I think, and he asked about, where are the Polish officers? Because when we formed these units, Polish units to fight the Germans, where are the officers? And the Russians responded by saying, you know, they were somewhere in Manchuria and they run away. They escape from the captivity. They never admitted \u0152 they \u0152 you know when they admitted? When \u0152 I forgot his name, that Russian prior to Gorbachev , ye \u0152 ye \u0152 yench \u0152"
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Oh, prior to Gorbachev?",
            "answer": "Gorbach \u0152 yelchin \u0152 yelchin \u0152"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Yeltsin was after Gorbachev .",
            "answer": "After Gorbachev ?"
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 100",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Prior to Gorbachev was Chernenko.",
            "answer": "Chernenko?"
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "And then was Andropov .",
            "answer": "No, one of them, I think Yeltsin was the one who admitted for the first time that this was the NKVD job, that what they did to the Polish officers."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "So we\u2122re talking well over 50 years later.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes. And \u0152 and \u0152 and Gorbachev admitted too, and he sealed off that this was the Russian doing."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Okay. Your \u0152 let\u2122s talk a little bit about your activities. Your e \u0152 inducted formally into the Home Army at the ripe old age of 12 - 13?",
            "answer": "Twelve \u0152"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Twelve?",
            "answer": "\u0152 13, yeah."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "And what was your involvement? Tell us about that.",
            "answer": "My involvement \u0152 when I was sworn in , we were paramilitary because of the age, you know. There was Gray Ranks, Szare Szeregi we used to call Polish SS. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 101You know, Szare Szeregi, Gray Ranks. That was sort of divided by age, you know, Zawiszacy were the youngest ones, which was a part of it. That was from, let\u2122s say, 12 to about 15. And then Skoy Bojowe , the \u0152 the military schools, were from, let\u2122s say 15 - 16, up to about 18. And then was \u0152 third group was the gr \u0152 Grupa Sztrumowa , the storming groups. These were guys 18 and up. That was a full military preparations, they were train in the forests for military action, and that military action was called the tempest \u0152 zbo e tempest. And they were fully military organization. The lower group \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "So you\u2122re saying there were \u0152 th ere were three different categories.",
            "answer": "Three different categories guided by age. So let\u2122s say the Skoy Bojowe , some guys were lying their age to join, you know , to be more active in the more advanced group, let\u2122s say, Skoy Bojowe . So they pretended they are different \u0152"
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "They\u2122re older.",
            "answer": "They\u2122re olders, you know, the husky one. I was always small \u0152 small and puny, so I couldn\u2122t even pretend that, so \u0152 anyway, they put me in that Szare Szeregi , and they put me in the platoon one, an d this was the squad of yul \u0152 the regina(ph) yulka (ph). That was in [indecipherable] \u0152 what our activities were. So we were sabotaging the German vehicles as much as we could, you know. Even methods like \u0152 the Germans used the artificial fuel, gasholz . Gasholz was almost a \u0152 a \u0152 a \u0152 a Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 102[indecipherable] on a car, mounted, where they were using ha rdwood to \u0152 to \u0152 to burn, and form the methane gas that was actually the propelling \u0152"
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Agent.",
            "answer": "\u0152 energy of the cars. So there was an air intake, and we used to put potatoes into the air intake and that thing would die. We put sugar into tanks, then the Germans introduced [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "But aren\u2122t these \u0152 we \u0152 then \u0152 then, but these are deficit items, the potatoes, and the sugar.",
            "answer": "Yes, yes, they were deficit items, but necessary. So they were sacrificed."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then we were using all kind of propaganda posters to counteract the German propaganda posters. Like, for instance, the mysterious death of General Sikorski in Gibraltar . When General Sikorski was visiting Polish troops in the Near East, le \u0152 Lebanon , Palestine at that time, he was on the way back to London , and they made a stop in Gibraltar . You know the Gibraltar Straights ?"
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Yes, sure, sure.",
            "answer": "Africa continent \u0152"
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Sure, sure. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 103",
            "answer": "\u0152 you know, European? So, there was a mysterious death that the plane landed in the water, because the steering mechanism didn\u2122t work."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Puzzling \u0152 puzzling item was that at that time the governor of that British base was Philby. You heard of Philby?"
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Kim Philby.",
            "answer": "Kim Philby. That was an agent, a communist. He was buried as a brigadier general of NKVD. This \u0152 this guy was actually \u0152 Philby was the secret agent allowed to \u0152 to have a ccess to th-the top secrets of American state."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Well, MI6.",
            "answer": "Ducas \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Yes, MI6 is \u0152",
            "answer": "MI6 is a British \u0152"
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 but I mean, the CIA or whatever, we had the secu rity system here in the United States. Him \u0152"
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "It wasn\u2122t the CIA yet, but it was the \u0152 during the war \u0152",
            "answer": "SOS ?"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "OSS. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 104",
            "answer": "OSS, yes."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "OSS.",
            "answer": "So this was a very mysterious death, and he was buried in the \u0152 in the \u0152 in \u0152 the only guy that surv ived was pilot, Prchal \u0152 Prchal?"
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Prchal.",
            "answer": "Prchal. He was a Czech pilot."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "The plane was a Liberator, I think, and when that thing ended up in water, most of these \u0152 even daughter of General Sikorski , and some liaison officers, British officers died. So the only survivor was Prchal."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Okay, and this is what year?",
            "answer": "This was, I think fort \u0152 July \u212243."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "All right. And so how did that show up in the propaganda in Warsaw ? So, how \u0152",
            "answer": "How these things here, the wa \u0152 the \u0152 the posters were printed with the mysterious death and tragic death of our leader. How the thing was, I think, the BBC."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Mm-hm. And so you would \u0152 the po \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 105",
            "answer": "And we were posting this \u0152 let\u2122s see, there was sign about what, 15 inches by 12 inches, you know, with the inscription, General Sikorski tragic death in Gibraltar and so on. We were posting in on any streets, main streets in Warsaw, to notify the public of what happened, you know . Not all had the access to \u0152 to BBC reports."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Did you have a radio at home?",
            "answer": "I had a crystal radio, you know, something."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "What\u2122s a crystal radio?",
            "answer": "Crystal radio di \u0152 was some kind of a magnetic stuff, with the earphones, that you could pick some of the wa ves, you know, from the air."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "So, you\u2122d have an earphone \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "\u0152 a \u0152 you\u2122d have earphones on \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "\u0152 and then you\u2122d have some so rt of \u0152 what did it look like?",
            "answer": "It was \u0152 look like a cr \u0152 a crystal, a metallic crystal, silver dots in it. But that was a poor reception."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "So, but it \u0152 it wasn\u2122t even a box, it was just like a little knob, or something like that. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 106",
            "answer": "Knob, yeah. But friends of ours that we used to go and visit, they had their radio in the big heating \u0152 heating ovens."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Heating ovens. That the radio was mounted in the back, and at night we used to listen to the BBC program. And you know, there was a special section in AK that was, let\u2122s say, printing out on the basis of true news, because the German news were always partial on protecting the German side, and they never admitted their \u0152"
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Weaknesses.",
            "answer": "\u0152 what was mistakes and \u0152"
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and things like that. They were always trying to minimi ze their losses, and maximize they \u0152 whatever they needed to \u0152 to \u0152 to tell us to bra \u0152 break the morale of the occu \u0152 occupied nations."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "So your \u0152 so you would be sabotaging the cars \u0152",
            "answer": "Sabotaging the cars, and then a second assignment was that, since there were two main bridge \u0152 two main bridges across the Vistula River to the eastern front, our assignment was to stay at hidden places, and mark and count the equipment, the armaments that went over the bridge. Tanks, armor cars, any cars, any guns, anything that was on wheels. So we used to have charts and mark these things to Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 107send later on to our headquarters, which in turn sent it over to \u0152 to London. That was very useful, because the Brits knew, you know, what strength actually, the Germans are sending to the eastern front, that this was a sign to us on two bridges; Poniatowski bridge, and Kierbedzia bridge. So very often my duty was to be on the observing observer\u2122s point."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "So, until you mentioned this, I figured most of those things that you would be doing, you\u2122d have to do in the even ings, when that \u0152 when night fell.",
            "answer": "Not in the beginning. We had these garbage \u0152 little garbage carts \u0152"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 you know, that there sometimes were \u0152 tilted them over. And under the cover, we were sitting there and doing all kind of dangerous markings in the different charts to \u0152 to counter the \u0152 the \u0152 the pieces that were across the bridge."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "I see, so in the \u0152 in th e daytime you would observe \u0152",
            "answer": "After the police hours, at night, wi \u0152 you know, daytime, sure, we were doing this something by hearts, you know, watching and sitting on the curb of the sidewalk, you know, watching \u0152"
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Just like that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 108",
            "answer": "Watching this. And what else did we do dirty for the Germans."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "For the Home Army.",
            "answer": "This was \u0152 you know, we were very critical of people going to \u0152 to \u0152 to movie theaters, and we had a saying, tylko winie siedc w kinie."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "What does that mean?",
            "answer": "Only the pigs sitting in the movie theaters."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "And why would that be?",
            "answer": "We used to \u0152 yeah, we used to put the name with the ta r, you know, on the \u0152 on the entrance to the theaters. And that worked."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "But why would \u0152 why would that be \u0152",
            "answer": "[indecipherable] the money that was spent by the Poles that went to the armaments of the \u0152 this was government \u0152 the German government controlled."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "I see, so \u0152 I see. So it wasn\u2122t that pe ople wanted to have some relief, an-and see some sort of fantasy and escape from reality, it was because it was a way of helping the economy.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "The German economy.",
            "answer": "Yes. There was another scene that I remember. See, they se t up \u0152 when the war started, the Barbarossa Operation started, there was a big empty square right by Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 109the central railroad station, so the Germans built a big screen to show their victorious march, drang nach osten , push to the east. The Barbarossa Operation, they were showing."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "So that\u2122s June 1941, mm-hm.",
            "answer": "Yes. They were showing, you know, the [indecipherable] Krak\u00f3w, all the areas that were taken away from the Soviets, they were taking Russian prisoners by thousands, by thousands. And \u0152 and \u0152 and th e Russians were giving up. They didn\u2122t have the spirit, they didn\u2122t have the good officers at that time. Why they didn\u2122t have the good officers? Because the officers were chistka. You know what a chistka is?"
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "The \u0152 Stalin in 1935 noticed that there were some kind of plot to \u0152 that they were trying to \u0152"
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Overthrow him.",
            "answer": "\u0152 overthrow him. And this was among the Russian officers."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Was it really a plot, or did he think it was a plot?",
            "answer": "There was something that the Stalin was so upset, that he immediately ordered them to be put behind the ba rs, and many of them were eliminated. There was this case, and also \u0152 what else they \u0152 they were trying? Oh see, there was a lack of a \u0152 of Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 110a higher command among the Russians at th e time when the German were pushing forward."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Okay, so it meant \u0152 it meant that in Warsaw , you\u2122d have these big screens up, and \u0152 and you \u0152 and people would see \u0152",
            "answer": "At the central station, yes \u0152"
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "And people would see?",
            "answer": "Ye \u0152 they \u0152 you know, people were curious always, you know, when they saw the \u0152"
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "So it was like an open movie theater?",
            "answer": "Like an open movie theater. There was no drive-in, but just an open \u0152 open theater, and the people wanted to know, even there were the \u0152 at the time, these were the true things. The blitz \u0152 the German blitz was so effective that they were taking thousands and thousands of Russian prisoners."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Did they ever show Germans taking Jews up? I mean, in \u0152 in those reels, newsreels?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Did they ever show anyt hing about what their behavior was to the Jews of the east? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 111",
            "answer": "To the Jews of the east, no, I \u0152 I don\u2122t remember anything like this, but I remember the operation when we used the eggshells."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Eggshells, we blow up the egg, you know, whites and yellow and \u0152"
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Red?",
            "answer": "\u0152 and fill it up with \u0152 with paint, dark paint."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we were sitting in the first row. And when we saw Hitler delivering some kind of a speech, we used to toss these things against, and you could see the streaks of the things. And then the Germans, after a while, they discontinued this kind of propaganda. They discontinue."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Well, of \u0152 of \u0152 of everything that yo u were telling me about, this sounds the riskiest, cause if somebody fa \u0152",
            "answer": "That was risky, yes. Our operations even there, were done by the young \u0152 youngsters \u0152"
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 they were very risky."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Yeah. And yet \u0152 and yet, as you descri be, it sounds like quite important, not just work. Not just funny work, or something. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 112",
            "answer": "This was important, you know. Even sm all and let\u2122s say people were looking at us as \u0152 as \u0152 as misbehaving youngsters doing, and risking sometimes, the lives of the grownups. But this was necessary to ke ep the morale of the people, and \u0152 and the morale of the \u0152 Warsaw , occupied Warsaw was very strong, very strong."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "I want to turn now to the ghetto. Did you see the walls of the ghetto being built?",
            "answer": "Yes. This was along the Leszno Street. Leszno Street, which was parallel to Wolska Chodna thoroughfare that I was saying \u0152"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 toward the Kierbedzia bridge. Leszno \u0152 there were the county courts, and the brick wall was separating into two halves, the Aryan side and the Jewish side. And that wall, at that particular part, what they did there was ex-execution of Polish hostages, at Narutowicz square, in Ochota district of Warsaw. And there was a rumor that the people that were shot over there, they were brought in and hung on the balcony metal parts, you know, these vertical \u0152"
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Sure.",
            "answer": "\u0152 members. They were hung by the neck s to \u0152 in order to show and let\u2122s say show their punishment toward the Poles, what they can exp ect if they don\u2122t stay at the bay and \u0152 and \u0152 and \u0152 and \u0152 and listen to the \u0152 to the authorities of German \u0152 the German administration, as a sign of their rule, they wanted to break their Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 113morale. So the pilgrimage of war where [indecipherable] were marching along the Leszno Street, looking at that thing to \u0152 to see what was \u0152"
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Did you see that too?",
            "answer": "Yes, yes. I personally saw it. There was about 27. And I was wondering if buddy of mine, Kazik (ph), that he was one of them, but I couldn\u2122t recognize. You know, people, when they get shot, you know, they freeze in their position. And you could see that these people were not hung there alive."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Oh, I see. So they had already been killed in some form, and were \u0152",
            "answer": "Yes, and \u0152"
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "\u0152 hung there. Okay. And the purpose of it was not \u0152 had nothing to do with the ghetto, but it happened to be phy sically close to the ghetto?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Let\u2122s say on the wall, th \u0152 at that tim e, you know, in order to see some kind of a violent reaction by the Poles, they \u0152 the Germans had the two machine guns, I remember, on top of the wall, directed to the Poles marching alongside the wall."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Was this a \u0152 was this a \u0152 was this a mandatory kind of march, you were \u0152 you had to go see it?",
            "answer": "Yes, yes, the people were forced almost, to see it, yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 114"
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Okay. And then it was \u0152 this also at the time when the ghetto wall was being built, or was already built?",
            "answer": "No, there \u0152 it was already built. That\u2122s \u0152 I\u2122m speaking of year, I think was 40 \u0152 \u212243."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was about time when the built the bridge. If you saw that pianist movie, there was a bridge from the small ghetto to a large ghetto."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that bridge was alongside the elazna Street, right at that triangular s \u0152 triangular park \u0152"
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in front of that church of Boramayus (ph) in Warsaw. And nowadays that Father Popieuszko\u2122s, let\u2122s say, park \u0152"
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Mm-hm. Yeah, that\u2122s after the priest who was murdered during solidarity times.",
            "answer": "Yes, Popieuszko."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "Mm-hm, okay.",
            "answer": "And this was at the point where the two streets divided, you know, there was one, Chodna, going toward the Hala Mirowska \u0152"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Right. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 115",
            "answer": "\u0152 which was like a big marketplace. And the other one was Elektoraina Street, which was going to \u0152 to bank \u0152 Bank Square. Plac Bankowe , Bank Square, in Warsaw."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "So does this mean that until then the two ghettos had not been connected?",
            "answer": "They never were connected."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Even with that bridge?",
            "answer": "Let\u2122s say they never \u0152 let\u2122s say, they were, on that portion that was from Wronia to elazna , they were connected, small and \u0152"
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "And large.",
            "answer": "\u0152 and large. And then, in order to ke ep the traffic between small and large was that bridge."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Was that bridge, so there were \u0152"
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "And so did you \u0152",
            "answer": "\u0152 connections, yes."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Okay. Did you see the building of that bridge?",
            "answer": "Yes. I saw it when they were erecting, that was a wooden bridge."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 116",
            "answer": "That was a wooden bridge. The \u0152 I \u0152 I have the pictures in that album that I show \u0152"
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "I \u0152 as I say, what\u2122s important for me is not what is published later, but what are your specific recollections. So \u0152",
            "answer": "I saw it, yes, because \u0152"
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "You saw it.",
            "answer": "\u0152 I was going to that school for almost a year."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "So almost on a daily basis."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "And this is where your teach \u0152 the sc hool where your teachers were observing you, and then later recommende d that you be part of the AK?",
            "answer": "AK."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "I see.",
            "answer": "They recruited me there, yes."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There was, as I said, Casimira(ph) Bye (ph), and Janina Grotska(ph) \u0152 grotes -- Grotska(ph), yeah."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "And Mrs. Bernisz(ph). Or Miss Bernisz(ph). Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 117",
            "answer": "And Bernisz (ph) was the third one, yes. That was already when I was going to the sixth grade, but this was a cover-up, because actually I was going to that first year of high school."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But pretending that the schools, the un derground schools not \u0152 not existed, so \u0152"
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Sure.",
            "answer": "\u0152 this was used for a cover-up. Trade schools, and all schools that actually Germans considered that they can stay open, like a lit tle business school. But the higher education was out of question. The poli \u0152 Warsaw Polytechnics, which was very large institution, and well-known; the University of Warsaw was also closed, but the faculty, even some of them were murdered in [indecipherable] operation. But some teachers that survived, they used to participate in that underground schooling."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "I see. Now, in your \u0152 in your AK unit, you were known only by your pseudonym, not by your real name.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "And did you get to be friends with others, or you k now, how large was your cell, how \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 118",
            "answer": "The cell was about [indecipherable] number one was [indecipherable] one was about six, seven guys. I knew them all, because we had the meetings."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We were getting instructions, we were getting training."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Did you ever know their real names?",
            "answer": "Yes, some of them I knew, yes, yes."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "And they knew your real name?",
            "answer": "Yes, but we was \u0152 we were penaliz ed if we used any family names."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "You know, this \u0152 this underground, that was actually there was the \u0152 one of the largest underground the world, in \u0152 in occupied Europe , by the Germans. We had \u0152 AK had the connections, and th ere were planes coming from England to Poland to pick up some representatives to the Polish government in London, and some important people. So there were a lot of, how should I say, connections and the practical sharing of certain, let\u2122s say, things that were very valuable."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Did you know that at the time?",
            "answer": "About the planes that were coming to Poland? No \u0152"
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 no, no. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 119"
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "We need to distinguish that, because \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "\u0152 then it gets murky.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Where it is, the \u0152 the adult Thaddeus Gubala is talking about something, and where it is the experience of the child.",
            "answer": "Mm-hm, mm-hm. I didn\u2122t know the operation, the secret operation, but after the war I was engrossed in all kind of reading books, whatever I could find, because we were, let\u2122s say, eager to learn what was happening behind our backs, you know, at that time."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "Sure, sure.",
            "answer": "So, the underground was very effective, and very helpful to the allies."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t know if I can mention right now \u0152"
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "If it\u2122s your \u0152 excuse me, I\u2122m going to interrupt; is it your experience?",
            "answer": "That was my experience that I knew the operations, and the help that we were getting from England."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 120"
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Then tell me about it.",
            "answer": "Because we were getting the \u0152 I mean, the higher groups, there was even money sent to Poland ."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "And did you ever see any of it?",
            "answer": "No, I would \u0152 I wasn\u2122t paid in \u0152"
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "In money.",
            "answer": "\u0152 dollars, no."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Were you paid in anything?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We were \u0152 we were the youngsters, and very helpful in the operation, but sort of secondary help."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Well, you\u2122re young \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "\u0152 you\u2122re children. And I\u2122m sure they didn\u2122t want to put you in too much danger.",
            "answer": "That\u2122s right. Even during the uprising, we were not subject to the strict military rules."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Yeah. Tell me wi \u0152 I want to come now to the \u0152 both uprisings. Did you see any part of the ghetto uprising? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 121",
            "answer": "As I was walking to school, this was, I think toward the end of May \u0152 no, toward the end of April, because May, th-the uprising stopped. It was liquidated by, I would say, May 19, I believe."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "I think it \u0152 I don\u2122t know the exact date, but I think it was mid-April that it started.",
            "answer": "Yes, mid-April."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "During that time, the ghetto was on fire. General Stroop, he brought to ghetto \u0152 he brought the Ukrainians that were serving with the Germans. I notice Latvians, because they had different, dark uniforms that were part of the guard, around. And there were Germans in the supervisory sort of positions as military. This \u0152 what I notice, that a lot of people on the Aryan side were looking from the gates of their apartments, you know, looking toward the ghetto to see how sometimes people were throwing people out of the windows. Instead of being burned, you know, they committed suicide. I saw flames coming out because the Germans actually set fire as they were conquering \u0152"
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Clearing up, yeah, right.",
            "answer": "\u0152 clearing up the \u0152 the segments. I saw this, yes. Because that point of bridge, you know, that I said, two divided streets, Elektoraina and Chodna , this was a Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 122main gate. Main gate. Across kitty corner from that building there, there was Vacha (ph), there was a very strong German point that the guardsmen were the Feldpolizei; that was the military police, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 they were armed, and there was a bunker, bunk \u0152 concrete bunker to protect their segment of the building. The building is \u0152 even now that\u2122s standing, it survived the uprising."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Wow. Okay.",
            "answer": "Yeah. And that bunker actually there is the original bunker that is shown in that uprising museum in \u0152 in Warsaw ."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "So you would see the flames of these \u0152 of the buildings.",
            "answer": "Flames, and the people jumping out of the windows, yes."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "You would see that too?",
            "answer": "Mm-hm. Because at \u0152"
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Was there a smell?",
            "answer": "\u0152 when \u0152 when the Germans \u0152 when the Germans were setting up fire \u0152"
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 123",
            "answer": "\u0152 at the ground level, you know, and th e flames started shooting up, some of them I saw escaping from one building, ju mping over to another one just to get away from the buildings that are set on fire."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "I see.",
            "answer": "Very cruel behavior was of the Jewish police."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Wa \u0152 in what way?",
            "answer": "In what way? They were responsible for gathering the Jews for that shipment to Treblinka."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they were cruel, because they were responsible to deliver that many Jews as the Germans ordered them."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Well, what choice did they have?",
            "answer": "They were very cruel. And then, the \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "But again, I \u0152",
            "answer": "\u0152 producer \u0152 producer of that film \u0152"
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Mm-hm, which one?",
            "answer": "Kanista(ph)."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "When they had the premier of the film in \u0152 in \u0152 in Tel Aviv \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 124"
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 the people were whistling and \u0152 and \u0152 and \u0152 and really criticizing that this is not true that the Jews were so cruel toward the Jews."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "I have to \u0152 I \u0152 i-it can all be true. I don\u2122 t know that. But in \u0152 in our discussion, if you \u0152 if it\u2122s something that you say, I need to substantiate it with, did you see it?",
            "answer": "Do \u0152 yes, did I see it."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "And if you saw it \u0152 and how \u0152 in \u0152 in what way did you see it. So, did you see this cruelty?",
            "answer": "Yes, I did, yes \u0152"
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "In what way?",
            "answer": "\u0152 I di \u0152 in what way? Where the peop le were actually were set on fire in the windows, jumping out."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "All right, by the Jewish police?",
            "answer": "Combined forces. There were Jews and there were Germans, and there were Ukrainians guards at the main gate. So I saw this, yes, I saw this."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "I saw, let\u2122s say before the Jewish uprising, I saw the groups of Jews that were recruited to work on the Aryan side for the German factories, whatever they had."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 125",
            "answer": "Marched by the blue policemen, or the German policemen, toward their destination where they were working. There was, let\u2122s sa y, sometimes 50 - 60 Jews marching through the Aryan side to their place where they worked."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the behavior of \u0152 to ward the Jews was awful. I mean, for the Poles that helped the Jew, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that was the only country in Europe that for helping the Jew, there was a death penalty. The only country in Europe that if they saw you helping Jew, you could be shot on the spot. And if they didn\u2122t do this, then they arrested your family, or even some of the buildings where this occurred, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 they were all liquidated."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "So you would see \u0152 you would see guards be cruel to Jews who were being taken to work outside of the ghetto on the Aryan side?",
            "answer": "Yes. There was kicking, pushing, shouting, and things like this, yes."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Okay. Did \u0152 oh, I had a question, and it just escaped my mind. And you saw people jumping from roof to roof while the ghetto uprising was going on?",
            "answer": "As the flames were spreading ou t, they were running away, yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 126"
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Did \u0152 was there a smell coming from the ghetto?",
            "answer": "Oh yes, day and night, because the Germans were bombing ghetto during the night. There were \u0152 they brought heavy gun s, and they were using the armor cars when the uprising started, because the gr oup of fighting Jews, there was about 350 of them, you know, that some of them were equipped with the weapons delivered by the AK, and they were heroic in their attempt. They knew that this is the only solution, is to die fighting."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Did \u0152 were there any Jewish boys in your cell?",
            "answer": "In my cell no, no."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Were there any in the \u0152 in that category in the AK, you know \u0152 you know, in this youngest age category, that you knew of?",
            "answer": "Repeat that question."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Okay. You explained to me there were three categories; the gray \u0152",
            "answer": "Gray ranks \u0152"
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "The Gray Ranks.",
            "answer": "Zawiszacy ."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Szko y Boyowa."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "Yeah, and the oldest. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 127",
            "answer": "And then Grupy Szturmowa ."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Right. In that youngest category, did you know of any Jewish boys who were in there, who might have escaped from the ghetto?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were no Jews, but I heard that there were some \u0152"
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in the upper ranks."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "I see.",
            "answer": "In the upper ranks. And especially during the uprising \u0152 maybe I\u2122m time-wise jumping too far ahead."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Which, which, the Warsaw uprising?",
            "answer": "The Warsaw uprising. There were \u0152 in the ghe tto there were Jews that were brought from Hungary , but they were protected by their skills, you know, tailors, shoemakers that were contributing to the war machine."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "The German war machine.",
            "answer": "The German war machine."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Right. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 128",
            "answer": "And Zoka battalion, which was one of the l eading scouts, but \u0152 Boy Scouts, but they were a \u0152 18 and up. So they freed about 350, and they called the gang Shufka(ph). Gesia Street was the street in the ghetto, and they had these barracks where they were working \u0152"
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 for the German war machine. So some of these guys joined the Polish units during the Warsaw uprising."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "When they were liberated, however, when were they liberated, by the \u0152 by the si \u0152",
            "answer": "By the AK people."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Yeah, when?",
            "answer": "This was 1944, I would say th e middle of \u0152 middle of August."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "But my question is, by that point, the ghetto is obliterated. There is no more ghetto. The uprising had been put down \u0152",
            "answer": "Yes, the ghetto \u0152 the ghetto was put out."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I\u2122m speaking of some remains of the skilled Jews that were used for the war machine, that were separated from the rest of the Jews in \u0152 in Shufka (ph), and these were the Hungarian Jews that were kept. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 129"
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "Okay. Hungarian Jews weren\u2122t deported from Hungary until March \u212244. So, in other words, they couldn\u2122t have been part of the Warsaw ghetto. They couldn\u2122t have been part of the Warsaw ghetto that was obliterated, and yet they\u2122re kept alive. They must have been brought in later.",
            "answer": "I think so. It could be like this, becau se there was even a negotiation between the allies, the \u0152 the Germans demanded trucks for trading freedom for these Jews. There was something secret th at I \u0152 I never, let\u2122s say, analyzed this so deep, but they were trying to save the Jews by giving some \u0152"
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Getting some materials for them.",
            "answer": "\u0152 material for them."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "I see.",
            "answer": "But these Jews were brought from Hungary, yes."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Hungarian Jews."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "So, it would have been in \u212244.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Rather than \u0152 rather than any time earlier.",
            "answer": "Yes, yes. And these \u0152"
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "And that would have been when the ghetto was already a \u0152 a \u0152 gone. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 130",
            "answer": "No, the ghetto, the ghetto, the small and large one was already finished."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Yeah, okay. Okay, so let\u2122s talk about your activities in 1943, and 1944, until the Warsaw uprising.",
            "answer": "Well, these activities I mentioned to you, the little sabotage that we had \u0152"
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "It continued.",
            "answer": "\u0152 on the bridges, and then the po sters, and then the inscriptions of PW \u0152"
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 in different places, to show that we still existing. And marking the theaters and the \u0152 sabotaging the German propaganda slog ans. So, this was the activity of 1942 - \u212243, until the uprising, yes."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "So let\u2122s turn to the uprising. How do you \u0152 what ha \u0152 what do you get involved in, what changes in your life to prepare to \u0152",
            "answer": "What happened, the uprising started on the first of August."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Right, and where were you?",
            "answer": "I was near \u0152 near that Janusz Korczak building, and \u0152"
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Where the orphanage was.",
            "answer": "Orph \u0152 the cro \u0152 across the street, yes, and the last meeting we had with the patrol one, we said that we are going together at Kartselak(ph), which was a marketplace right at the Wolska Street, that main thoroughfare, and Towarowa , Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 131and Przyokopowa , this was a large square, like a Maxwell Street in Chicago , you know, there were little stands that the people were selling. Anything that your heart desire, the black market at that time."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Right.",
            "answer": "So, the meeting didn\u2122t come through because of the beginning of uprising was scheduled for five o\u2122clock [indecipherable] stands for walka (ph). And there was supposed to be at five, but it started at th e different time. So what happened was that I simply joined the newly formed company, 315, across the street in that building of Janusz Korczak ."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And what the \u0152 happened, they assigned me to be the observer. So I was posted on that highest point of that building that was safe from that siege during the 1939. And I was watching the Germans coming Karolkowa Street, toward the Wolska . This was street \u0152 side street, but anyway important, because they tried to clear both sides of Wolska, so the German traffic would go free, without any side \u0152 side attacks. But what we did over first and second of the uprising day, we build a barricade and a deep ditch on Karolkowa Street. So the Germans, when they came over, to the point I saw them, I was reporting down that there is a German armor car waiting, but they hesitating to cross because of the obstacle. Then \u0152 this was couple Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 132days like this, and then, before \u0152 actually, before uprising started, I was put to work by cleaning some old rifles that were recove red from the hiding pl aces, for an attack by the grownups, of that School 100. Becau se School 100 that I attended during \u0152 before the war \u0152"
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Sure.",
            "answer": "\u0152 this whole building was converted to a rest house for the Germans. All the nicer buildings \u0152"
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "The beautiful building where you didn\u2122t walk with shoes. Where you walked on your si \u0152",
            "answer": "Yes, yes, this was converted to a shelter for the Germans that were coming to Warsaw to rest, after the battle fatigue \u0152"
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 whatever they had in the east, or \u0152 they were re-convalescence after they were wounded, whatever. Most of the better build ings were taken by the Germans, by the Germans. So anyway, this attack failed, because the Germans were armed to the \u0152"
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Teeth.",
            "answer": "\u0152 kin. And this thing was a failure."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 133",
            "answer": "So the next operation, what happened was, on the V separation of two streets, Towarowa and Przyokopowa , there was a German repair shop, for German vehicles. So, we were told that we have to get gasoline for the Molotov cocktails. And I remember from 1939 I had these flare \u0152 flare gun."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "That was my weapon. There was one guy that \u0152 with the saw off Mauser, you know, carbine? Anyway, when we \u0152 there wa s about five of us, two mechanics, and there were two, three of younger ones, you know, and we entered that place, the Germans got scared off. They got on a \u0152 motorbikes, and they left. So we started getting the cars into some kind of a position that maybe we can start \u0152"
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "Drive them out.",
            "answer": "\u0152 drive them out. So one of the mechan ics, you know, he was able to \u0152 the car had the four tires on. The others didn\u2122t have the tires on because they were over the \u0152 what they call, the tunnels, that they were \u0152"
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "That\u2122s right, where they were repairing.",
            "answer": "Repairing, yeah."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Repairing things.",
            "answer": "So the one with the four tires was okay, so he started this car. But in the meantime, what I was doing is I was collecting into jerry cans \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 134"
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "You know the jerry cans are."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "Sure.",
            "answer": "Those 20 liter \u0152"
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "Yes, yes, yes, yes, okay, right.",
            "answer": "\u0152 metal containers. I was sucking \u0152 si phoning the gasoline from the ones that \u0152"
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "Were on ther \u0152 right.",
            "answer": "\u0152 have the tires on, that was getting ready for repairs."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I was able to put about two \u0152 two \u0152 two of these canisters, jerry cans \u0152"
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "How were you siphoning?",
            "answer": "With the rubber hose."
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "And you were sucking it in?",
            "answer": "Sucking it in. Once it started, you know , then the gasoline was dripping out. Anyway, I was \u0152 this was the most precious liquid at the time, because the company 315 was waiting for delivery of weapons, but it never materialized, you know, they didn\u2122t get it. So the most effective weapons were the Molotov cocktails. Some of the units that were on the barricade on Gorczewska Street, parallel to Wolska, right at Mynarska , these were barricades attacked by the Germans, and they were trying Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 135to really break the opposition at any cost. They were even putting civilians in front of their tanks, and \u0152 and \u0152 and approaching the Polish points of resistance \u0152"
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "With the civilians in front?",
            "answer": "Yeah, so we would stop shooting, you know, at our own people. And anyway, I delivered \u0152 I could carry the whole jerry can, but I take half of it, couple times. I walked from Krochmana, from that Janusz Korczak place, and I carried this over to Gorczewska Street, which was a distance of at least five, six, seven blocks, as a small kid, with a friend of mine."
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "That\u2122s not \u0152 that\u2122s not bad \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "\u0152 that\u2122s quite a bit.",
            "answer": "And you know, they welcomed me at th e barricade when I brought that gasoline, because whenever Germans approached \u0152 and the houses on the left, and on the right, you know, had these bottles, you know, these things were very dangerous for the Germans [indecipherable] we set the fire to a tank, you know, the \u0152 the \u0152 the crew was jumping out."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So this was one of the major operati ons. Then this other one \u0152 oh, this was something that I\u2122ll never forget. We were told, for the areas that were already freed Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 136from the Germans, to hang our national flags in front of the houses. And this was a \u0152 boo-boo, because the Germans marked the areas they saw the flags; there were observation planes flying over, and three Stukas came over, and bombed again, the area where we lived in."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Oh.",
            "answer": "They flatten it out. I remember as a ki \u0152 that I was \u0152 I \u0152 I was holding a \u0152 a \u0152 a radiator, you know, on the first floor, a nd somehow I was found semi-conscious in the \u0152 in the basement."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "From that flattening out?",
            "answer": "From that flattening out. And then, after this, we all took a shelter in the Korczak\u2122s building \u0152 Korczak\u2122s building. And then \u0152 th at was August third or fourth, the Germans brought R.O.N.A., you heard of R.O.N.A.? R-o-n-a . That was Russkaya Osvoboditelnaya Narodnaya Armiya ."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Oh.",
            "answer": "The Russian freedom \u0152 freedom army. This was General Vlasov, you heard of General Vlasov ?"
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 137",
            "answer": "This was a traitor. This wa \u0152 he was a Russian, and he recruited the Ukrainians, and Russians, whoever was available, and some \u0152 some Mongols from the Azure , to put them to work on Poles, the rebellious Poles, and finish us off."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "So in other words, this was a group of Russians who were \u0152",
            "answer": "Volunteer \u0152"
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "\u0152 Russians and other Sovi ets who were against the Soviet Union . That is the \u0152",
            "answer": "Yes, Vlasov, yeah."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "Yeah, Vlasov armies.",
            "answer": "Vlasov army."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "And they not only were against the Soviet Union , but they joined forces with the Germans, with the Nazis.",
            "answer": "Yes. They had the Cossacks \u0152"
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Hat?",
            "answer": "\u0152 hats, with the Hakenkreuz , and the German Wehrmacht uniforms, and some of them had the SS marks. So they were special troops."
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "So what was this \u0152 what was disti nguished about them, aside from their look?",
            "answer": "Aside from them look, they had that R.O.N.A. badges on their left arms."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Okay. And what did they do? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 138",
            "answer": "And they were used to especially quenc h the partisan war \u0152 partisan war in the countries occupied by the German armies. These were under the command of General Bach, von dem Bach ."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "Von dem Bach , okay.",
            "answer": "Von dem Bach . He was in charge, a specialist for the partisan warfare. He was in Warsaw operation on, I think, the fourth or fifth of August. And he was the guy that stopped the mass mor \u0152 murders of that district Wola. Because during that time when the R.O.N.A. came into picture, and they started shooting civilians, 50,000 of ar \u0152 Soviets lost their lives because they were cleaning up, mercilessly, all the side streets, and every courtyard was a cemetery."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "So they were indiscriminate in who they were shooting?",
            "answer": "Yes, yes. To the point when that was the fifth or sixth of August, I was in the courtyard \u0152 that\u2122s where we lived \u0152 and I was in the basement, and some civilians went into basements and they were hiding there. The windows were covered with the sandbags, and some metal plates to protect from any kind of outside attack. When the R.O.N.A. soldiers came over, they had this German potato mashers, you know, these grenades with that little handle on? They used to combine these grenades together and make the bundle of them, and they used to open that little windows and they were tossing into the basement of people. And this was almost Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 139unbelievable scream of people dying in th e basements. And they took us, the live ones, they took us outside the building. Y ou know, my father was already with \u0152 old men separated, and I was pulled by the wome n on the left side. They put some kind of a babushka on my head."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "A kerchief on your head?",
            "answer": "Yes, and they took us into captivity, we were running along this street of Krochmana, then Karolkowa , to Wolska Street, then we kept running westbound on Wolska Street. And that time I saw last time my father standing already with the hands up in front of Biernatzki \u0152 Biernatzki Palace. That was a big structure right in the back of that Clement\u2122s church. There was the last time I saw my father."
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yes. And we were driven by force, running all the way to Warsaw west station. The electrical trains were still operating, Warsaw west."
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "Do you know what \u0152 excuse me, I\u2122m going to inter \u0152 do you know what happened to your father?",
            "answer": "Well, there were two stories that I heard. That the executions of men during the vols \u0152 vol \u0152 vol \u0152 Wola massacre, the execution of the men were two places: one, the Saint Albert church on Wolska Street, and then Franaszek factory. This was chemical factory when they were executing men by hundreds and hundreds of them. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 140And when they ki \u0152 were killed, I heard that they were piled up, you know, the live ones were piling the dead ones, and pouring gasoline over, and burning."
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "And you think that he\u2122s in either one of these places?",
            "answer": "Yes, yes. And I think there is a cemetery, Wolski Cmentarz. Wolski cemetery, that they say that they buried ashes of about 50 - 60,000 people from Warsaw, all over. They were exhuming the dead and burning them. And by weighing, you know, how much ash you get from one person, there were some 12 or 14 big trucks carrying the ashes into a common grave at Wolski Cmentarz. And I visited this place last time I was there in August. And there was a big ceremony, there was American ambassador, there were Polish president Komorowski , and our new allies there was the German Bundeswehr, two officers, I took some pictures of them; politely watching what was happening there. It was a big ceremony, and the people came and by \u0152 by hundreds, thousands almost, to participate. They were four spiritual leaders. There was a rabbi, there was Orthodox church, there was evangelical pastor, and a Catholic, you know. And they were all praying for those that were \u0152 this is the largest cemetery in the world actually, of 50 - 60,000 ashes of people buried. And they have the whole yard [indecipherable] to build with these stones, you know, they look like a skull. And one older woma n, she said, do you know the symbol of these stone s? But this is large area I\u2122m speaking of. And I said Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 141no, I don\u2122t know. These are supposed to, let\u2122s say symbolize the heads of the people that were buried there. Wolski Cmentarz."
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "Wolski Cmentarz. What happened to your mother and sister?",
            "answer": "Mother and sisters, they were all put into concentration camp Pruszk\u00f3w . Pruszk\u00f3w was concentration camp 121. Pruszk\u00f3w was the station, let\u2122s say, in the western part of the city. That\u2122s where they converted railroad repair shop into a camp for the civilians brought to it."
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "Got it.",
            "answer": "So when we were in Pruszk\u00f3w , the 600,000 [indecipherable] went through two camps: Ozar\u00f3w and Pruszk\u00f3w."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "And I had interrupted you to find out ab out your father. So you were telling me where you were being herded to, more or less, you were being forced to run to.",
            "answer": "Yes, this was \u0152"
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "\u0152 to Warsaw west. Warszawa zachodnia , Warsaw west. That\u2122s where we boarded the trains that took us over to Pruszk\u00f3w , that was I don\u2122t know, 20 kilometers away. Pruszk\u00f3w was a camp where they were loading us into cattle cars after two, three days of \u0152 of tremendous, tumultuous situation. People were looking for each other, lost you know, wounded, sick. There was a Red Cross, and there was Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 142that help e \u0152 help. This whole thing was a chaos, you know, there was the \u0152 people were shocked. They were s-semi-alive. They were put by 70 to a freight car. When they loaded the freight car, there was about 40 \u0152 40 \u0152 40 cattle cars. And that train moved toward Reich, toward Germany. And we were transported \u0152 the first stop after seven days, no water, no nothing, you know, the car was locked. And there were \u0152"
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "No food, no water.",
            "answer": "Yeah, and there was barbed wire in the windows. We had one \u0152 one older guy with the \u0152 with the knife, scissors. So he was cutting the openings in the floor of that car, so this was our \u0152"
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "Toilet?",
            "answer": "\u0152 toilet. Toilet, yes. There was 70 people almost, in the car. You know, first stop was Oranienburg . You heard of Oranienburg ? It was a concentration camp that the Germans built \u0152 built for the Germans, and all those that did not comply with the German philosophy \u0152"
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "Politics, right, right.",
            "answer": "\u0152 yes. So the \u0152 first were Germans. And then, what happened there, there was night, and I remember Berlin on fire, you know, there was \u0152 under bombing, and I think that the British at night were bombing it, because they were throwing these Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 143phosphor bombs, and they looked like a Christmas tree. So anyway, I peeped through that hole \u0152"
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "And this was probably late August, or something? When was this, mid-August, late August?",
            "answer": "That was the beginning of August. There was the seven \u0152 no, eight te \u0152 middle, middle, yeah."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "Middle of August.",
            "answer": "Middle of August. And when we stoppe d there, what happened is that they disconnected three or four cars. And the train was moving at night, not during the daytime, because daytime, any moving train was attacked by the \u0152"
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "Allies.",
            "answer": "\u0152 by the allied, you know, so at night we moved, and the next stop was Weimar."
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "Weimar, near to Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "Exactly, exactly.",
            "answer": "Yeah. That was a place that Schiller and Goethe was creating."
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "Right.",
            "answer": "Yes, Weimar."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "A buti \u0152 i-it\u2122s the biggest irony. It\u2122s a beautiful little town. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 144",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "And right next to it is Buchenwald.",
            "answer": "Buchenwald , yes."
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so they disconnected three or four cars. They were distributing the mar \u0152 ththe manpower according to whatever they \u0152"
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Needed.",
            "answer": "\u0152 scheduled, yes."
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "Right.",
            "answer": "So after that, you know, the train started moving at night again, and the next stop, I \u0152 I \u0152 we knew already that somethi ng\u2122s gonna happen there. We don\u2122t \u0152 I use the word [indecipherable] you know, as I mentioned to you on the phone, that you didn\u2122t know the expression \u0152"
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 that we either will be freed going through a stack, though a chimney."
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Or we wil \u0152 gonna be put to work for the Reich."
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "Yeah. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 145",
            "answer": "So when they moved the train from Weimar, Buchenwald , the next stop was, after a few days \u0152 at night, we tr avel at night, and we stopped at Bergen-Belsen. The \u0152"
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "Oh, you were making all the tourist stops.",
            "answer": "The sightseeing tour, nice."
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Bergen-Belsen was a place well-known already. That\u2122s where they killed many, many Jewish people and international people that were kept in the \u0152 in this death machine. So again, there was a segregation commission. We were out in the field, you know, so latrines were dug up, so we could satisfy our physical necessities there. And after medical commission, you know, they, luckily, put us into a group of people that can be still used for work."
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then Bergen-Belsen, they took us to camp. This was near Hannover , Lehrte, Lehrte, l-e-h-r-t-e, Lehrte."
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "Lehrte, mm-hm.",
            "answer": "And this was a junction, a railroad junction, important ra-railroad junction between Hannover and all the ruhrgebeit(ph) coming through Hannover toward Berlin [indecipherable] Berlin and all the other main cities. So there \u0152 the camp Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 146was located on the \u0152 right by the railroad junc tion. There were at least four or five railroad tracks, the main ones. Inside was the reloading ramps, about seven or eight reloading zebs \u0152 that they were distributing the war mate rial, packages on whatever the Germans stole in the western Europe, you know, that were sending over to their families in Germany. So we worked fo r 12 hours a day."
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "So you \u0152 that\u2122s what you would be doing, is \u0152 is relo ading packages from one to another?",
            "answer": "Yes, from one car, say that was sorted out that this car will go to Bremen, this car will go to Hamburg , you know, so we were distributing, we were getting the shipment orders, and we knew what to do. In this camp, there was international society. They were French, they were Belgians, they \u0152"
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "Were you slave labor, or were you treated as prisoners of war?",
            "answer": "No, this was \u0152 th-this was a \u0152 a thing that the Germans didn\u2122t know what to do with this, because on the 18, the pressure of allies in the west, exerted on the German government, forced the Germans to take all the AK people as allied army, and this was treated as the prisoners of war. Since I was the younger one, and then I couldn\u2122t be, and then I was as a slave labor er, put to work. And this camp had the Frenchmen, Belgians, and there was a \u0152 a \u0152 Yugoslavs that \u0152 not the Tito guys, but Mikhailovich? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 147"
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "That\u2122s right, Mikhailovich [indecipherable] that\u2122s right.",
            "answer": "Mikhailovich . So Serbs were there, and the Russians were kept in a different \u0152"
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "Place.",
            "answer": "\u0152 section because they didn\u2122t recognize the Geneva Convention, they didn\u2122t have any Red Cross. Some of the barracks were marked with the Red Cross sign on top, because of the importance of that railroad junction. So they tried to show the allies up in the air, don\u2122t bomb, because this is a hospital, or whatever they thought for a moment. But we were put on these ramps, and we worked hard for a bowl of soup \u0152"
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "So was your \u0152",
            "answer": "\u0152 piece of bread."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "Was your conditions worse because you weren\u2122t considered a prisoner of war?",
            "answer": "I would say about even."
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Even, because, you know, the Reich at that time was already coming, in that agony, to an end; so they really didn\u2122t know what to do with us."
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "You were 15, yes?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 719,
            "question": "You were 15 years old.",
            "answer": "Four \u0152 15 - 15, yes, yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 148"
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "Yeah, 15.",
            "answer": "So, working on that ramp, we were stealing food sometimes. I\u2122ll never forget when I ate the pound of butter because I \u0152 I took the piece, you know, brick of butter like this, and the German guard, he noticed that, you know, so he followed me, and he was waiting, and I went to satis fy my physical necessities, and I \u0152 to cover it up, I ate almost a pound of butter."
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "My word.",
            "answer": "Took a \u0152 I remember one Ukrainian ther e, he stole some tobacco leaves. And we were checked on the end of the day, on \u0152 on our end of the day check-up, as we were leaving for the camp again, th-the poor Ukrainian, or Russian at that time, whatever was \u0152 he had a cap, and from th e cap there\u2122s some parts of the leaves sticking out. And the Gestapo ask him now, did \u0152 what did you steal this time, Ivan? He says, nothing, nothing. And then he lifted up his \u0152"
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "Cap.",
            "answer": "\u0152 cap, and the leaves started flying down, and that was the end of the guy because they took him right away to the side. There was a bunker, there was a bunker in the middle of the station that looked like a innocent building like, but the walls were about a yard thick. During the unexpected aler ts, when the big boys were Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 149coming over, and they were coming over by numbers, Americans were flying these fortresses, you know, that you wo uld pray more and more, please."
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They were the white streaks of their frozen exhaust."
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And this was a massive attack, you know, because that was the method that they were bombing was the carpet method."
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "Carpet bombing.",
            "answer": "They selected the certain [indecipherable] target [indecipherable] leveled off. Germans \u0152"
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "So did \u0152 so did they go into this bu nker, the Germans, that you\u2122re descry \u0152",
            "answer": "They used to save us by putting us at the very top. The German civilian families were at the very safest bottom portion. The transit military, Germans that were in transit, you know, going from place to place during the alert, they used to go in there. And we were at the very top. So some of the prisoners of war that signed the agreement that they would like to work for the \u0152 you know , as civilians, they were there. So they put us in the very top. We used to sing songs, and all the things that the Germans were getting so aggravated, you know, because we were happy when the bombing was going on. Praying more and more. That was one scene. Another Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 150scene was that th \u0152 there were transports of cattle. They pulled the cattle trains along the ramps, and they sounded the alert. Sometimes alert lasted for three, four, or five days."
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "So they pulled the trains away, during th e alert, they pulled the trains away so they would protect the material, whatever it was there. But when the bombed the train, they opened up these cattle cars. You know, there were so many cows out in the field, running away."
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "Course. Poor animals.",
            "answer": "That we started cutting the meat from these cows, and taking it to the barracks, and we smeared the smell of the meat a ll over the place, so when the German guards came over with the dogs, the dogs we re going crazy, because we were hiding the meat in the attics of the barracks. Then we had the meat for a couple days, cooking and eating and so on. You know, this \u0152"
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "And yet the dogs were only smelling the blood.",
            "answer": "Yeah. They were going crazy. Another scene I remember; we were in the movie barrack, movie barrack, they were showing us their victorious times. Suddenly, explosion took place, a big explosion. These covers that were closing the windows, you know, were blown out. We saw flames all over the place. We run out of the Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 151barracks, and we saw a plane that was shot down, and landed right between the two rows of barracks."
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "Oh wow.",
            "answer": "Yeah, the Germans said, oh finally, we shot one of the American planes, you know. But we were forced to clean the remains next day, and the Germans told us to bring all these human parts, shoes, whatev er. Parts that were showing, and I \u0152 I found the German belt with the [indecipherable] you know. And \u0152 and the human leg and the \u0152 in the air force boots, you kno w, they were special boots, heavy, fur-lined, you know. And they finally recognized that this was a German plane. I think it was ME110, I think, Messerschmitt 110 , two engine plane. Though there was sadness among them, to see that there was their own plane. What other scene I \u0152 I remember? Oh, this was the times when we started \u0152 they remove us. When the front was getting closer and closer, they decided to move us out from the camp, and \u0152"
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "So were you there for about half a year? How long were you there for?",
            "answer": "I\u2122d say [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "In that \u0152",
            "answer": "\u0152 October, November, December. December, January, February, March, A-April. So about seven, eight da \u0152 eight months. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 152"
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "In Lehrte , mm-hm.",
            "answer": "Yeah, yeah, Lehrte by Hannover . This was important ta \u0152 important town, Lehrte, because of the railroad junction. And Misburg was another town, Misburg , where they had the artificial \u0152 artificial gasoline plant, you know, and they were \u0152 dry distillation, whatever methods they were using, but they were making the gasoline. This was ve ry, very, let\u2122s say sensitive [indecipherable]. The Germans used to use a special fog in order to envelop and cover it up. So we were getting the clouds of the fog sometimes in to that camp, so we couldn\u2122t breathe."
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Anyway, when they were \u0152"
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "Did you speak German? At th at point, did you speak German?",
            "answer": "Yeah, pretty \u0152 I could understand very well, and \u0152 because we were \u0152 we were taught German during the time of occupation among the Gray Ranks."
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "I had the teacher, she had the German name. Not Benisz(ph), some other one. But anyway, my German was pretty \u0152 pretty good, in all."
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "So you \u0152 so in some ways that made it a little easier for you. Or \u0152 or not?",
            "answer": "In a way \u0152 I don\u2122t think so, no."
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "No? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 153",
            "answer": "No, no, cause I didn\u2122t \u0152 I didn\u2122t try to \u0152 to give them the privilege, you know. So I was still at heart a \u0152 a bloody Pole. So, when they marched us in the \u0152 that was near Senda(ph) when \u0152 when I woke up with th at carbine at my belly \u0152 you know, th-the \u0152 the thing was that the American soldiers had no noise in their army boots, they were quiet at night, so they would \u0152 I had that carabiner at my belly, you know, they look at me, and \u0152 and there was a \u0152 a captain, I think, that spoke Polish. He was from \u0152 he was from Detroit. Hamtramck, as I recall, Detroit \u0152"
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "So, are you talking now when you\u2122re liberated?",
            "answer": "Yeah, yeah, the time \u0152"
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "Okay, so you were le \u0152 let\u2122s talk about, you are marched from Lehrte \u0152",
            "answer": "From Lehrte towards \u0152 toward Berlin."
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that was sent there on the way, near \u0152 near Hildesheim, somewhere along that route, that we were intercepted by Americans already. That was the ni-ninth army. There was Patton boys heading toward Pilsen, I think."
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "It could very well be, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "And so how did the \u0152 th ere\u2122s \u0152 you happen to be sleeping, and you feel \u0152",
            "answer": "Because at night, you know, they kept us \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 154"
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 to rest, you know."
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The \u0152 the guards \u0152 the guards were German Volkesdeum(ph). These were the units that are already ready for retirement completely, but in the last call they were put to action."
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "Right.",
            "answer": "So the guardsman, I don\u2122t know where he was sleeping, but when we \u0152 when we got free, the Americans look at us and they said okay, okay guys, let\u2122s \u0152 follow us. And we went to the back. An d the first stop was some ki nd of a field kitchen, you know, so they started to feeding us, and then the pancakes come into picture."
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "So you\u2122re saying this is your breakfast? Your first \u0152",
            "answer": "It was the breakfast, yes, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "Tell us about what was \u0152",
            "answer": "\u0152 first American breakfast."
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "Tell us what it consisted of.",
            "answer": "Consisted of, I had a stack of pancakes, about six. You know, the army pancakes were big. So six of them, and then the big, big glass of \u0152 not glass, I mean can of grapefruit juice. We were so hungry and exhausted that I think I ate the whole thing, Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 155and then I bloated out, and then they took me to the field hospital. To the field hospital because I was in danger of \u0152 of \u0152"
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 losing my life. Because, you know, the stomach shrunk \u0152"
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 during this starvation time. So later on what happened is, from the camp, Lehrte camp, when they brought us back to the same camp."
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "Oh, did they bring you back? Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "All right.",
            "answer": "But this time, the Americans \u0152"
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "Are running it, yeah.",
            "answer": "Yes. The show was in American hands. And that gemeinschaft lager [indecipherable] Lehrte . Then the Brits came over, British came over, and the units provided transportation to take us to Fallingbostel. Fallingbostel was one of the largest POW camps in the British zone of Germany, so to speak, graphically, that was near \u0152 near Sella, Sella. \u0152"
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "Oh, that was in the ea \u0152",
            "answer": "Diepholz , Diepholz. Coming \u0152 Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 156"
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "So these must have been in what was \u0152 what became East Germany .",
            "answer": "No, no \u0152"
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "Sella?",
            "answer": "\u0152 no. Sella \u0152 Sella, no. Sella \u0152"
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "Is West Germany?",
            "answer": "No, that was West Germany, Sella, yeah."
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "Okay, then I\u2122m \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m mixed up.",
            "answer": "Sella \u0152"
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 Bergen-Belsen, yes, the [indecipherable] Dresden, Leipzig \u0152"
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "That\u2122s East Germany.",
            "answer": "Yeah, that was the eastern Germany."
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "I-In that camp we got under the command of Major Skwarnicki , who formed a special AK school units, because we were youn g guys. So they \u0152 somehow we got new uniforms, the British uniforms. We got armed."
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Can you imagine this, we had the Enfield rifles we were use for patrolling different stores an-and \u0152 and camps for weekends. But during the daytime, we were Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 157designated for schooling time. So I finished the high school in Fallingbostel til 1947. I was in military units. This was the army of the Rhine."
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "So tell me, how did you \u0152 do you remember the day the war ended?",
            "answer": "The war ended?"
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "Yes.",
            "answer": "The peace was signed, I think, April 11."
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "No, I think later. No?",
            "answer": "No, April el \u0152"
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "May? No, no, no.",
            "answer": "No, April 11, I was \u0152 I was freed, and the armistice was signed in Flensburg by D\u00f6nitz. He was the successor to the Hitler."
        },
        {
            "num": 768,
            "question": "But where were you? Do you remember where you were when you heard that \u0152 I think the war ended May eight h or ninth, didn\u2122t it?",
            "answer": "May eighth."
        },
        {
            "num": 769,
            "question": "Right.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 770,
            "question": "Do you remember where you were at that time?",
            "answer": "May eighth, I was in Fallingbostel."
        },
        {
            "num": 771,
            "question": "Falli \u0152 okay. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 158",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 772,
            "question": "Fallingbostel.",
            "answer": "Yeah, because the war was still going on in Berlin."
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "So the May eighth. And D\u00f6nitz was the guy that signed the armistice."
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And this was in Flensburg , that\u2122s [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "South of Denmark, maybe a little bit west."
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "So my question is, you stayed there til \u212247, did you tra \u0152 did you want to go home, did you try to fi nd out what had happened to your family?",
            "answer": "No, this is \u0152 this is a de-delicate matter, because the allies were trying to convince us to return back \u0152 to \u0152 to remove us from their backs, because there was one and a half million refugees, slave laborers in Germany, and the countries of their origin were already under Russian occupation. So we had no place to go. So the only thing was saving, let\u2122s say Polish ne cks, were that we had the units that were under British command, that were part of the allied army. The General Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 159Marchuk(ph), and there was the paratroopers division, the Sosabowskis that were occupying certain parts of the British zone, was under Polish hands. Wilhelmshaven was actually this was base of German \u0152 D\u00f6nitz submarines, Wilhelmshaven."
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "Mm-hm, that\u2122s right, mm-hm.",
            "answer": "And this was freed by the Poles. So they took care of us in a way, that we were part of the allied occupation forces of Germany."
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "So there was no pressure to send you back.",
            "answer": "Th \u0152 no, no pressure to send us back, b ecause the pressure we simply defied in a way, that the free Poles, free armed forces were protecting us."
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But among the Russians, among the Ukrainians, many suicides were committed because people didn\u2122t want to go back to their paradise, the Soviet paradise. There were \u0152 they were decisively against it, and they knew that, according to the Russian rule, whoever was taken prisoner, he was a ta \u0152 traitor \u0152 traitor."
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "So these former POWs, former slave laborers of Germany, who had been \u0152 who had been captured by the Germans, didn\u2122t want to go back because they knew that they wouldn\u2122t \u0152 they wouldn\u2122t be treated as people who had suffered.",
            "answer": "Repats, no, no. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 160"
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "No.",
            "answer": "The \u0152 the Russians especially were afraid because the propaganda that they were fed, you know, that the west if inferior, west is so and so, and so and so, you know. Suddenly they were witnesses to something different. Many Ukrainians were hiding among the Polish DP camps. Many Russians were trying to falsify their papers to \u0152 not to be forced to return back. There was an agreement between, I think, Roosevelt and Stalin to return all the Russians prisoners of war back to their homeland."
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "But you stayed. Did you try to find out what was happening in Poland with your family, with your mother and your sister? Were you able to write to them and fi \u0152",
            "answer": "No, no, my mother and sist er were they ro \u0152 in \u0152 in \u0152 with me through the whole time."
        },
        {
            "num": 784,
            "question": "Oh, I didn\u2122t realize this.",
            "answer": "Yes, I \u0152"
        },
        {
            "num": 785,
            "question": "So they had come to Lehrte as well?",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 786,
            "question": "I see, I see. I see.",
            "answer": "We were all together til the liberation, and then when finally I \u0152 I was \u0152 I went through a verification from the Polish gove rnment, to prove who I was, and so on. They immediately drafted me to the Polish armed forces. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 161"
        },
        {
            "num": 787,
            "question": "Got it. Okay.",
            "answer": "Okay? So this was 1947 , when they moved us from Fallingbostel. We were demobilized in June, 21 st of June, we were demobilized by the Poles, Polish officers from the first armored division, that finally we became civilians. But we wanted to continue our schooling. So the Camp Fallingbostel and schooling units were transferred to Lehrte, near Diepholz."
        },
        {
            "num": 788,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s where I went to [indecipherable] that\u2122s Lyceum."
        },
        {
            "num": 789,
            "question": "Right.",
            "answer": "This is two years, where I got the matriculation, matura(ph)."
        },
        {
            "num": 790,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "This was 1949. In \u212249, I returned back to Fallingbostel , where my mother, with this DP civilian camp was there. And returning back, I got job with the milita \u0152 AuAustralian military mission, because they needed translators. My English was acceptable at that time, so I became an interpreter, followed my fa-father\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 791,
            "question": "Father\u2122s footsteps, yeah.",
            "answer": "And then I worked for the military mi \u0152 Australian military mission, recruiting different people to go to Australia."
        },
        {
            "num": 792,
            "question": "Did you ever have temp tation to do so yourself? Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 162",
            "answer": "No, the consul that I worked, Mr. Dalton, he was a full Brit, I think, Dalton . He was from India, he came from India , because when the \u0152"
        },
        {
            "num": 793,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 the Indian, let\u2122s say, under the British rule \u0152"
        },
        {
            "num": 794,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 came to an end, they were all looking for work, so many of them found the jobs at \u0152 with IRO, International Refugee Organization, and the infamous UNRRA."
        },
        {
            "num": 795,
            "question": "UNRRA, yeah.",
            "answer": "UNRRA. So this was \u0152 this was the case, that I was able to complete the matura (ph), and I got the work. In the meantime, working for the Australians, I talked to my, let\u2122s say superior, I said, Mr. Dalton, what do you think? Should I sign a two year contract and go down yonder, and chase the rabbits for the government for two years, or should I go to U.S.A.? He says, well, to Australia you can always go from U.S.A., but better go where \u0152 where you have some relatives there, and I had my uncle in Roebling, New Jersey, and I went to the promised land."
        },
        {
            "num": 796,
            "question": "And did you go \u0152",
            "answer": "This was December \u0152 December 9th, 1950."
        },
        {
            "num": 797,
            "question": "Wow. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 163",
            "answer": "I arrived to New York on the 20th."
        },
        {
            "num": 798,
            "question": "With your mother and sister?",
            "answer": "No, my sister died after \u0152 let\u2122s say, from exhaustion. She died in that camp."
        },
        {
            "num": 799,
            "question": "In Fallingbostel?",
            "answer": "Not Fallingbostel, that \u0152"
        },
        {
            "num": 800,
            "question": "Lehrte?",
            "answer": "Lehrte, yeah."
        },
        {
            "num": 801,
            "question": "When did she die?",
            "answer": "This was \u0152 this was, let\u2122s see, when we were liberated in \u0152 in April, there was about two months \u0152 two months later, I think, she passed away."
        },
        {
            "num": 802,
            "question": "Oh, the poor thing.",
            "answer": "She was exhausted, she \u0152 you know, that was \u0152 experiences that we had, some people were weak, you know, and couldn\u2122t \u0152 couldn\u2122t take it. So she died, and the only survivor of this whole tragedy was my mother. My father was executed in Warsaw."
        },
        {
            "num": 803,
            "question": "You knew this at the time?",
            "answer": "Yeah. And we had many, many people that decided to return back to Poland, you know, about two, three months later they came back. Because UNRRA cars were traveling back and forth, you know, bringing the aids, bringing \u0152 some of the Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 164Polish families were smuggled from Poland to join their husbands, brothers and sisters in the Polish units, free Poles army, and the \u0152 in \u0152 in the British zone. So that was the havoc of the transition from war to peace."
        },
        {
            "num": 804,
            "question": "That\u2122s right. So, did your mother come with you to the \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 805,
            "question": "She did.",
            "answer": "She came over, and when we came, that was \u0152 I arrived to New York , my first donut was on the 20th of December, from Salvation Army."
        },
        {
            "num": 806,
            "question": "The things one remembers.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 807,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And we moved to new yo \u0152 to Roebling, and from Roebling after about year or so, we moved to Chicago ."
        },
        {
            "num": 808,
            "question": "And you\u2122ve been here since.",
            "answer": "And it\u2122s \u0152 that\u2122s it, see, this is \u0152 this is the place."
        },
        {
            "num": 809,
            "question": "What a journey.",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 810,
            "question": "What a journey.",
            "answer": "It was a long journey, yes. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 165"
        },
        {
            "num": 811,
            "question": "Yes. And what a story.",
            "answer": "Well, my \u0152 my kids are trying to co nvince me to write the memoirs, I don\u2122t know. Maybe if I get the inspiration and health. So far, so good, you know, I \u0152"
        },
        {
            "num": 812,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I\u2122m 86, and still on the go. I even play tennis, twice \u0152"
        },
        {
            "num": 813,
            "question": "Not bad.",
            "answer": "\u0152 twice a week."
        },
        {
            "num": 814,
            "question": "Not bad.",
            "answer": "This is \u0152 I am laughing [indecipherable] says when we go play tennis, there are two ambulances waiting outside."
        },
        {
            "num": 815,
            "question": "Tell me, you got married here in Chicago ?",
            "answer": "Oh, this was a kidnapping of my wife. I met her \u0152 her cousin here. He was also in the Home Army, and he was in the underscore in Italy. Anyway, we started corresponding, you know, an d then I figured when Gomu ka opened the gates for Poland to allow the westerners to visit Poland \u0152 this was 1959, I took my friend here, Henrik(ph), a native \u0152 a native Indian, an American. I said listen, come along with me. He says, oh, I will, I will, I will. I \u0152 I want to go. So both of us went, and we got married in Poland. He got married because I got married"
        },
        {
            "num": 816,
            "question": "Well, there\u2122s a reason. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 166",
            "answer": "Yeah. So I brought my better half here. She came about six months after \u0152 after me. And that\u2122s it, here we are."
        },
        {
            "num": 817,
            "question": "How many children do you have?",
            "answer": "I have two, two daughters, Eva and Margaret , both speak Polish, and I am the tyrant father. Tyrant father because \u0152"
        },
        {
            "num": 818,
            "question": "Did you send them to Polish schools?",
            "answer": "Yes, they went to Polish schools, and they completed their higher education, you know, one is \u0152 one is working for the Canadian bank \u0152 Bank of Montreal, Eva. She\u2122s the vice president there. And she\u2122s happy, 18 years with that outfit. This is BOM, b-o-m , Bank of Montreal, here in the United States. And Margie open up her private business, gift basket s for any occasions, you know, like [indecipherable] she says, I want to work for myself, rather than for some other people. So she is business minded, and sh e is doing okay. The only tragic part is that I don\u2122t have any grandchildren."
        },
        {
            "num": 819,
            "question": "That can change.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 820,
            "question": "That can change.",
            "answer": "So this is \u0152 this is my life story in a nutshell. Interview with Thaddeus Gubala January 27, 2015 167"
        },
        {
            "num": 821,
            "question": "Well, thank you. Thank you very, very mu ch for sharing it. It is exactly what I wanted to hear and to learn about, and I very much appreciate it.",
            "answer": "I thank you, because you were kind enough to get interested in that, even though it\u2122s a little bit later than it should be, because it\u2122s 50 years maybe late. But still, there are remains of the live ones, and we\u2122re still in vertical positions, we\u2122re moving. I keep a low profile, and I move fast, so that nobody can catch me \u0152 me again."
        },
        {
            "num": 822,
            "question": "Very good. Very good. You know, and with this, I will then say, I conclude the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Thaddeus Gubala , on January 27th, 2015, in Chicago, Illinois. Thank you again.",
            "answer": "I thank you for coming, and let\u2122 s say, listening to my story."
        },
        {
            "num": 823,
            "question": "Very interesting. Very, very interesting, thanks again.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 824,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}