{
    "header": "ALICE TYROLER May 8, 2013 Beginning File One ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Alice Tyroler \u0152 how do I say your last name?",
            "answer": "Tyroler ."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Tyroler \u0152 on May 8th, 2013, in Queens , New York. Thank you. Thank you finally for agreeing to share your story, sh are your experiences. I know that it\u2122s not a \u0152 an easy or very pleasant thing to do, but we really appreciate it. And I want to start our interview wi \u0152 at the beginning. I\u2122d like to ask you when you were born, where you were born; that is, your date of birth, your mother and father\u2122s names, and if you had any siblings, tell me about their names and where in the family order you were, whether you were the youngest , or the oldest, and so on.",
            "answer": "It will be quite simple, because my pa rents were both only children. So my name is Alice Tyroler, I was born on December 23 rd, 1926 in Bratislava, which was at this time, Czechoslovakia . And my father\u2122s name was call \u0152 Colemon(ph), or Calmen (ph)."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Calmen (ph).",
            "answer": "Isela.(ph)"
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Isela(ph).",
            "answer": "Isela(ph). And my mother\u2122s name was Anna Isela (ph), kay \u0152 born Fisher. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 4"
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Uh-huh, she \u0152 her maiden name was Fisher.",
            "answer": "Her maiden name was Fisher, yeah. And \u0152"
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "And your maiden name was Isela(ph).",
            "answer": "Isela(ph), yeah. And \u0152"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Did you have brothers and sisters?",
            "answer": "I had one brother, by the name of Korp (ph). He was born on \u0152 was born on January \u0152 oh, I forgot now. I think it was the 12th, 1924."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "So he was older?",
            "answer": "Yes, about three years."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay. And tell me a little bit about your family life. What was your father\u2122s profession? How did he keep the family \u0152",
            "answer": "My father \u0152 my father had a store in Bratislava , which was \u0152 imported material for suit and men\u2122s and ladies\u2122 clothing \u0152"
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Textiles, uh-huh.",
            "answer": "\u0152 he imported textile. He imported material from eng \u0152 England and also Scotland, and also from Czechoslovakia , was bought from Berlin and sent to various factories."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "And did \u0152 was he a textile merchant, or was he somebody who actually pre \u0152 made the suits of clothes?",
            "answer": "No, he wasn\u2122t that, he was importing it and selling it. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 5"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Okay, and others made the suits.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were tailors and the client woul d come and buy the material, or call my father up and said, Herr Isela(ph), I need a suit for this [indecipherable] occasion, because he knew him already. And so he would pick and show it to the person, and sometimes recommend a tailor."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay. Did you ever work in the store \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "\u0152 or did you visit in the store?",
            "answer": "Oh yeah, I \u0152"
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "\u0152 we visited as children, but I was too young at the time \u0152"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 to work in there."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "What kind of a place was it, the store?",
            "answer": "The store is still existing today. They now sell some china in the store. It\u2122s in the old city of Bratislava, and it\u2122s in the middle of the city, it was a very nice area."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Was it something your father bought, or had it been something that had already been established before him? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 6",
            "answer": "It had been established, and he bought it from his boss, where he started learning the business."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "I see, okay. And what was the name of the store?",
            "answer": "The name of the store is stoffhandlung , not-nothing special. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Was it called Isela(ph)?",
            "answer": "They called it a stoffhandlung , what stoffhandlung is \u0152"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Well, textiles.",
            "answer": "Textile \u0152 textile store."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Okay, so he didn\u2122t have like his family name on there.",
            "answer": "I really don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But he was known there, because it was many, many years over there."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "And \u0152 excuse me \u0152 tell me a little bit about your mother.",
            "answer": "My mother was born in Vienna , and she was in the fashion business. She has learned it, and when she came over to Bratislava, her mother stayed in Vienna and kept the store. It was a store also in fashion. My grandmother had the store, yeah."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "Her father died very early. He had studied [indecipherable] University, but he died very early, died in his early 40s."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "That\u2122s your grandfather, mm-hm. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 7",
            "answer": "Yeah, he died in his early 40s."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Did you \u0152 did you know your grandparents?",
            "answer": "I knew my grandmother, the one from Vienna."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "I see.",
            "answer": "My father\u2122s parents were no longer alive when I was born."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "I see. What was your language at hom e? What language did you speak with one another?",
            "answer": "German."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "And did you ever speak Yiddish, or was that just not part \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, it was not."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay. Were \u0152",
            "answer": "But I did learn later on in life, in France."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Yeah. Were your parents, would you say they were assimilated into \u0152",
            "answer": "No, they were \u0152 they were Jewish. They were \u0152 it was called neologen , which is something like conservative here."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "So they belong \u0152 Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 8",
            "answer": "We had the kosher home."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And because both of my parents worked, we had the nanny. And the nanny \u0152"
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Took care of \u0152",
            "answer": "\u0152 was there to take care of us, yeah."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Was she \u0152 she \u0152 was she a local person?",
            "answer": "She was from Sudeten-Deutschland , I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "So she was German?",
            "answer": "She was German, and Roman Catholic. Very religious person, and very nice person."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Was she someone you were very close to?",
            "answer": "Yes, we were very close to her."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And were you close also to your parents?",
            "answer": "Very much so, yes."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Di \u0152 was there one that you felt a little bit closer to than the other?",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Okay. What were their personalities like, your mother and your father?",
            "answer": "I think they were very nice people."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Were they extroverts? Were they shy?",
            "answer": "No. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 9"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Were they sociable?",
            "answer": "Yeah, very sociable, they had lots of friends. And \u0152 but, for example, the store was closed on Saturday, but they reopened at night. So the Saturday was spent at home, and then they would go to a caf\u00e9 house, I don\u2122t know what you call it."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "A coffeehouse. A coffee house.",
            "answer": "A coffeehouse with \u0152 meet with friends and pay the next day. So they were \u0152"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "So this way they would enjoy their Sabbath \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "\u0152 but they did not break any rules.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was a kosher home and we went to the Orthodox temple because my father liked the place better."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Did you go regularly?",
            "answer": "[indecipherable] didn\u2122t go, but he went more, specially for the high holidays, and usually during a regular year, there were local little places where one went to pray on Friday night, or \u0152 so he took us with him."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Tell me, did you speak Slovak at all?",
            "answer": "Yeah, a little bit, but \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "A little bit. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 10",
            "answer": "\u0152 I\u2122m fluent, of course, but we did not use it at home."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "What was the \u0152 what was the social situation like in Bratislava between the wars? Did people interact with those \u0152 let\u2122s say, did you have associates of friends who were not Jewish, apart from the nanny, or were \u0152",
            "answer": "Oh, of course."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Ah, okay, okay.",
            "answer": "I went to a \u0152 the first school, the first five years, I went into the so-called Neologen Schule , which was the conservative sc hool, where boys and girls went together to school, and from there on I went into the German gymnasium."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Oh, these were public schools, or was the first one a religious school?",
            "answer": "No those were religi ous school, but \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "But the German gymnasium was a public school?",
            "answer": "Public? I don\u2122t know what you call a public school."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Something where a \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "\u0152 a school where children of various backgrounds \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "\u0152 whether they were \u0152 yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "And sponsored by the state, basically. That\u2122s what it is. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 11",
            "answer": "Probably, yeah."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Yeah. And did your parents socialize w ith people who weren\u2122t Jewish, who were \u0152",
            "answer": "Yeah, they had friends."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Okay. Did \u0152 oh \u0152",
            "answer": "I went \u0152 by the age of 12, I was about 12, it was in 1938 when Hitler came to Vienna. My mother picked my old grandmot her up and brought her over to us."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "We\u2122ll come to that. I want to fill \u0152 still ask \u0152",
            "answer": "Sorry."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "It\u2122s okay. I still want to ask a few questions.",
            "answer": "You can erase it or something."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "No, no, no, this is fine. I want to ask you a little bit about your brother.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "What \u0152 he was a few years older.",
            "answer": "Three years older."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Three years older.",
            "answer": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 12"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "And what kind of a pers on was he? Was he somebody w ho played with you as a little sister, or did he try to \u0152 was he a boy who just didn\u2122t find girls interesting?",
            "answer": "We were most of \u0152 yeah, we were quite close, and he was a very good reader, and he was in charge of my \u0152 my mother to ld him, you tell her what to read, and \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Oh really? Yeah \u0152",
            "answer": "\u0152 I can read \u0152 I could read what I read, yeah. He was very generous, so \u0152"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Was he a studious person?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Okay. What were some of his interests as a child?",
            "answer": "He has various interests, mostly \u0152 most of the things are read \u0152 reading. He also went to the German gymnasium, of course, ea rlier than I did, so he went longer. And I stayed only til the second grade, then I \u0152 they wouldn\u2122t let me come any more because I was Jewish."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, I went one year into another gymnasium, which was teaching not \u0152 there was not German, it was mixture between Czec h and Slovak. And there I was a year."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "I forgot to ask, did you speak Slovak at home? I mean, Czech at home as well? Did you know Czech?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "No, just Slovak. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 13",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Just German."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Yeah. And \u0152 but did you know the Czech language?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Okay. Is it very different from Slovak?",
            "answer": "Yeah, Czech is more like closer to the Polish language, and Slovak more to the Russian. It \u0152 it\u2122s a little different."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Uh-huh. Did you speak any other languages?",
            "answer": "Yes, we spoke French. We had the private tutor at home. And at this time, unfortunately, wasn\u2122t English that he taug ht us, but it was French. And she was there from, I think when I was \u0152 we started when we were seven years old, I was seven. My brother already had started earlier, a nd I only had to, for a few years, because couldn\u2122t go on."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Tell me, was your family well-to-do? Would you have considered them a well-to \u0152",
            "answer": "Middle class."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Pardon?",
            "answer": "Middle class."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Middle class. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 14",
            "answer": "Middle class, yeah."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They were not rich, but comfortable."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Did you have \u0152 by comfortable, di d your parents, for example, own a car?",
            "answer": "No, they did not."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay. Did they have a radio?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Okay.",
            "answer": "More than one."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah, that \u0152 but we spent Saturday night \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Listening to the \u0152",
            "answer": "\u0152 in the dark \u0152"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 detective stories."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Ooh.",
            "answer": "Yeah, it was dark, and it was very exciting."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "And you\u2122d listen to the detective stories on the radio?",
            "answer": "Yes, I [indecipherable] Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 15"
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Well, tell me about some of your memori es ah \u0152 if you have an earliest memory. Do you have an earliest me mory from your childhood?",
            "answer": "Oh, I have the very pleasant memories until a certain time, and then we had to watch when we went out to school."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Yeah, we\u2122re gonna get there.",
            "answer": "Because it was difficult."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Yeah, we\u2122ll \u0152 we\u2122ll \u0152 oh, I lost my train of thought for a minute.",
            "answer": "You\u2122ll find it."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Who are some of your friends from school?",
            "answer": "Mixed."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Cl \u0152 anybody particu \u0152",
            "answer": "\u0152 in the beginning \u0152"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "\u0152 in the beginning, in the \u0152 the first five years, they were mostly Jewish children, because we went to a Jewish school. Later on it was mixed."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Okay. Did you have a best friend?",
            "answer": "I more than one. I don\u2122t know exactly."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 16"
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "And how were you as \u0152 growing up? Were you a quiet girl, or were you more outgoing? Did you like playing, tomb oy, or more studious and quiet?",
            "answer": "I think it was more quiet, and I like to read, and jump rope, and we started very early with swimming. I don\u2122t know if you know that, but in Europe the sport that we had was gymnastic, and swimming."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Much more \u0152 mu \u0152 much more emphasis on individual sports, rather than team sports?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Okay. When y \u0152",
            "answer": "Gymnastic, yeah."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Yeah. When you were still a child, before the war, was there discussion of anti-Semitism? Did you feel it? Was it something that was in the air? Was it something you experienced \u0152",
            "answer": "Not before I was 10."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t remember before I was 10, no."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Okay. But after 10? That would have been in 1936. Did you sta \u0152",
            "answer": "We heard the radio, sure."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "You heard about it? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 17",
            "answer": "We heard about it, yeah, they talked the radio about it, what\u2122s going on in Germany [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Okay. Okay, so wh at\u2122s going on in Germany, but not necessarily in Slovakia ?",
            "answer": "There was nothing going on over here."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We\u2122re just fine."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "But did people \u0152 people who were Gentile, did they \u0152 were there \u0152 were there normal relations, or did you ever hear or experience where people talked about some kids who would say things, or \u0152 or grow nups who would be prejudiced, or so \u0152",
            "answer": "Not \u0152 not before \u0152"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 when everything turned around."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "All right. Well, so, I\u2122ve held off til now \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "\u0152 but let\u2122s \u0152 yeah \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "\u0152 let\u2122s \u0152 let\u2122s go there, let\u2122s go to that part.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "You mentioned earlier that \u0152 that in 1938, your mother brought your grandmother from Vienna to Bratislava . Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 18",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Why?",
            "answer": "Because Hitler occupied Vienna."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "How \u0152 what happened \u0152 wh at happened to her? How did that affect her? Was her store closed, was it \u0152",
            "answer": "Well, she obviou \u0152 she must have locked the door and walked away."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My mother took her over to us, and she stayed with us."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Did she talk about what it wa \u0152 had been like in Vienna when he annexed Austria?",
            "answer": "She was before already, back and forth, it\u2122s very close."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t know if you know, it\u2122s just across the Danube. And \u0152 but the final holding was in \u212238, I think."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "So, in those years, from \u212236 onwards, you started hearing about what was going on in Germany . How did \u0152 was this discussed at home?",
            "answer": "We also \u0152 yeah, we also saw already things change in \u0152 in Slovakia."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "In what way?",
            "answer": "In \u212238, there were already Hitlerjugend, there was Bund Deutsche M\u00e4dchen about th \u0152 Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 19"
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "In czech \u0152 in czecho \u0152 in Slovakia.",
            "answer": "Yeah, in Bratislava, yeah. And they didn\u2122t like us. They insulted us. We didn\u2122t take it as an insult."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "How did the \u0152",
            "answer": "We were proud of it."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "How did this express itself? Did they come to the store, did they not \u0152",
            "answer": "No, not to \u0152 not as far as I know, not to the store or anything. But what happened, for example, we were in the Zionistic organizations, and when you had to go home at night, you had to watch out."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Were you scared?",
            "answer": "My brother \u0152 my brother came home with bloody nose [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Were you ever confronted on the streets?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Many times?",
            "answer": "No, not too many time, about \u0152"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Can you tell us a little bit about that, if you remember.",
            "answer": "They were most \u0152 mostly tr \u0152 calling names and insulting, and there was the Bund Deutsche M\u00e4dchen , and [indecipherable] Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 20"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "So you \u0152 so you would walk by, and somebody would see you, and they would call out something?",
            "answer": "Yeah, and this \u0152 and I didn\u2122t go out at night at this time. We didn\u2122t \u0152 I mean, the girls didn\u2122t [indecipherable] didn\u2122t go out by it \u0152 herself."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "And your \u0152 when you came home, woul d you tell your parents about what was going on, what you had experienced?",
            "answer": "Not if I didn\u2122t have to."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "And reason why?",
            "answer": "Wasn\u2122t pleasant. Why make them unhappy as in \u0152 they were already?"
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "So in some way you were protecting them?",
            "answer": "I don\u2122t know, I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Uh-huh. What were the discussions at home about all these changes?",
            "answer": "For example, at a certain time, we started \u0152 there was a swimming club. They started it \u0152 I started it, I think I was seven, to train real \u0152 a real thing, and it was called Bakhovka (ph). They still \u0152 we are still in contact with some of the people who still alive. And so we could do it til after a certain [indecipherable] I don\u2122t know the date."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "I have no idea about the date."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "That\u2122s okay. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 21",
            "answer": "Gymnastic was private also. Also ende d because we had othe r things on \u0152 on our mind."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "So, I mean, the swimming club is something you were forced to leave, or your parents decided it was too risky?",
            "answer": "I don\u2122t know, I think they stopped it."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I really don\u2122t know. I haven't thought of those things in about 80 years, so \u0152 or 75 years."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s a long time."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Yeah. Did you notice that \u0152 if your pare nts were more nervous than they had been before?",
            "answer": "It was very unpleasant."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "I guess what I\u2122m trying to get a sense of is whether or not what was going in the outside world, affected the world with in the private world of the family?",
            "answer": "For example, one thing that I remember very clearly, that my father had his best friend, who had a large store with oriental rugs across the street, and he lived across the street from us, and one day when he left the house, our house, to go home at Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 22night, a group of men attacked him. There was a \u0152 like a tramway(ph) \u0152 I don\u2122t know the \u0152"
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Mm-hm, a trolley car.",
            "answer": "Trolley car. And they beat him, a nd we s \u0152 we saw it from the window, and couldn\u2122t do anything. This is something that I remember."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "What was the name of his store?",
            "answer": "Brishla(ph)."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Brishla(ph).",
            "answer": "Brishla(ph)."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Tippihandlu (ph)?",
            "answer": "Tippihan \u0152 Tippihandlu (ph) Brishla(ph), yeah."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "Tippihandlu (ph) Brishla(ph). And what street was it on? Because if it was across the street from yours \u0152",
            "answer": "I think it was Durament(ph), I\u2122m not \u0152"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Durament ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "I\u2122m not quite sure. We had to leave before \u0152 on [indecipherable] where we grew up, up to about \u0152 when I was about 10, there we had the second floor of an house."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Was it an apartment? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 23",
            "answer": "It was an apartment which had the [indecipherable] was known as horseshoe."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "And was it a large place?",
            "answer": "[indecipherable] Think it was six or seven rooms."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "That\u2122s pretty spacious.",
            "answer": "Was a bedroom, children\u2122s room, dining room [inaudible] like a \u0152"
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Master bedroom.",
            "answer": "[indecipherable] no."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Like a li \u0152"
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "A library.",
            "answer": "\u0152 something, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Den, yeah?",
            "answer": "Something like this, it was [indecipherable] mostly for the man, you know."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Uh-huh. Herrenzimmer, yeah.",
            "answer": "Yeah, with books and \u0152 and everythi ng. And then was a guest room, when somebody came. I think was ne \u0152 before, ne xt to the children\u2122s room was Nanny\u2122s room, Nanny\u2122s room. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 24"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Did your mother have any other, or did your family have any other help at home besides the nanny?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Was there a housekeeper?",
            "answer": "There was a cook, and a maid."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They lived in the house."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Okay. How \u0152 did relation \u0152",
            "answer": "And they had \u0152 they had \u0152 no, they were not Jewish. About \u0152 when we had Hanukah, they had in their room a Christmas day. My mother made sure of that, yes."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "That\u2122s very nice.",
            "answer": "So they can \u0152"
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Celebrate \u0152",
            "answer": "\u0152 celebrate their holidays, yes."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Yeah. As these changes were going on, for the worse, did things change?",
            "answer": "They had to leave, sure."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "They had to leave.",
            "answer": "My mother was not allowed to have."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Okay. Did your nanny have to leave as well? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 25",
            "answer": "She had to leave, but she left only officially. She took an apartment somewhere not far away, but she spent the days with us anyway."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "So her attitude, and her relations didn\u2122t change with \u0152 for you?",
            "answer": "Oh, no."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Oh no. You will hear towards the end, what happened."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "She saved my mother and my brother in her apartment with her sister, during the whole time."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And she knew if they caught her, she will be shot with them, okay?"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "So \u0152 but it was in \u0152 that was already in 1945. So she was all the years with us."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "That\u2122s am \u0152 that\u2122s amazing.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "That\u2122s amazing.",
            "answer": "She was like an aunt."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She was no employee."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Yeah. Tell me what \u0152 how things develo ped further, as the 30s come to a close. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 26",
            "answer": "As \u201a30 comes to a close, we had to move to another apartment again, because this was no longer available for \u0152 for Jews."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "So \u0152 oh, so it was a rented apartment?",
            "answer": "It was always \u0152 we only had the apartment, we did not own a house."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Okay, okay. And did you have to move to a different neighborhood?",
            "answer": "Well, not a bad neighborhood, but a different neighborhood, yeah."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "And it\u2122s at this point that your nanny no longer stayed with you? That is \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Yeah, okay.",
            "answer": "But she was there always."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Do you remember the date that Hitler annexed Czechoslovakia?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "I believe it was in 1939. I think it was March, but I\u2122m not sure.",
            "answer": "I\u2122m not sure of that."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Okay. But how did that ki \u0152 how did that resonate in Bratislava, when that happened?",
            "answer": "The Slovaks were different from the Czechs."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Okay. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 27",
            "answer": "The Czechs stayed against the German. The Slovaks greeted them with pleasure."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Why?",
            "answer": "The president of Slovakia was a Catholic priest, who was very happy and cooperative with \u0152 with the Germans."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "How do you explain that?",
            "answer": "I have no idea."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "It\u2122s so diametrically different.",
            "answer": "I have no \u0152 yes, yes."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "How did this \u0152 how was this e xperienced on a personal level?",
            "answer": "Very unpleasant."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Did \u0152 what happened to your father\u2122s business?",
            "answer": "My father\u2122s business was arizeered(ph)?"
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Aryanized.",
            "answer": "I don\u2122t know, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Ar-Aryanized, yes.",
            "answer": "Aryanized, yes? I don\u2122t know exactly when and how, I just don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Do you remem \u0152",
            "answer": "It was not important enough for me."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Yeah. Was there a change in him?",
            "answer": "I don\u2122t think so. He was a born optimist. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 28"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Was he?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "What would he say when th ings like this would happen?",
            "answer": "It won\u2122t last long. He did not want to leave Bratislava because he said, these people are all my friends, they\u2122re not goi ng to do anything to me. And it was very surprising."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Well, tell me about some of that.",
            "answer": "I don\u2122t know exactly the time, but they came to \u0152 they came to get me once for the first time for it, but I was ill. I had a infectious disease, so they didn\u2122t come in. So if \u0152 they came a second time. They took me and my mo ther and took us to \u0152 to the police. And from then on, to Novaky, to the camp."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Had \u0152 had Czechos \u0152 had Slovakia already declared its independence?",
            "answer": "I don\u2122t know how it worked. I really don\u2122t know how it worked."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Okay. Do you remember \u0152",
            "answer": "I wasn\u2122t interested."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Of course.",
            "answer": "I don\u2122t know if you understand what I mean."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "It was, who cared? And they were willing to sell us, supposedly was the only head of the state supposedly, I don\u2122t know if it\u2122s true. That\u2122s what I heard. Then Dr. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 29Tiso, the president, paid for each Jew that was deported, he paid the Germans to take them."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "What a \u0152 what a betrayal. Do you remember how those guards looked when they came to get you?",
            "answer": "They were Slovaks, Slovaks. Was called Hlinka, Hlinka guard."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Okay. Were they young?",
            "answer": "Yeah, I think so."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "And what was their manner like?",
            "answer": "They brought us to the police, and there were all kinds of our friends over there already sitting."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "How old were you?",
            "answer": "How old was I? That was in \u0152 I think I was almost 16."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "So it was in \u212242?",
            "answer": "Yeah, it was in \u212242. I had in the mean time, after school, my father had a very good friend who had a bakery, including like a patisserie, where people would have tables. It still exists today in Bratislava."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "And which chi \u0152",
            "answer": "It\u2122s called Konditorei Mayer . They were German, but very nice. They were friends of my parents, cause they had about four stores away from my parents\u2122 store. And so when they throw me out of school, I don\u2122t know if you\u2122re interested in that \u0152 Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 30"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Yes, I want to know about that.",
            "answer": "When they threw me out of school, what do you do at the home all day long? So, this friend of mine, the \u0152 the ha \u0152 the Uncle Mayer, they called him, told my father, why don\u2122t you let her come, and she can lear n in my bakery, to \u0152 to bake and to cook, etcetera."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "And did you do that?",
            "answer": "And then I \u0152 yeah. And wh en my father came with the idea home, I said, why should I go to learn to bake and to make hors d\u2122oeuvres \u0152 you kno w, the very noble, elegant things? What do I need it for? So he said, when you\u2122re going to have later on a cook, cook in your house, then you can supervise better, and you\u2122re going to know how to do things."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Did that make sense to you?",
            "answer": "No. Now, or then?"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Then.",
            "answer": "No. But it was better than hanging around doing nothing. So I worked there for a few month then."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Mm-hm. But just a few months?",
            "answer": "Yeah. About a year, or something like that."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Mm-hm. And what was the experience like?",
            "answer": "Very hard work, learning very, very nice things. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 31"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Can you still make them?",
            "answer": "Yeah, if I wanted to, but \u0152"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "You don\u2122t want to.",
            "answer": "\u0152 not now, nah."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Nah. Did \u0152 at that point, was \u0152 in Slovakia, were you forced to wear yellow stars?",
            "answer": "Yes, the big one."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Okay. And when did th at come in, fairly \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I really don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "But fairly soon after all of the changes?",
            "answer": "I think so, yeah."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I can find out those things for yo u whatever you \u0152 whenever you need it."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "No, no, I \u0152 I\u2122m not so much \u0152 sometimes I\u2122m interested in dates and things, but mostly I\u2122m interested in the \u0152 the length, the depth of an experience. So if it happens, if something happens and it only lasts for a little bit, that\u2122s important to know. If it lasts a long time, that\u2122s important to know. So I assume that you were \u0152 you were Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 32thrown out of school fairly early on, if \u0152 if you were only in two years of gymnasium, right?",
            "answer": "And then I had a third year in the other one, in the mixed one."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "In the mixed one.",
            "answer": "Czech and Slovak, yeah."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "And that was okay, to go there, it was allowed?",
            "answer": "Yeah, oh yeah, of course. And in the meantime, of course, we had organized \u0152 there was a very well-known bookstore in Bratislava, it was called Der Steiner. Steiner Buchhandlung."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Steiner Buchhandlung , uh-huh.",
            "answer": "Yeah. And they had the big house, summer home, with a garden, which had a fence. And they allowed all of those young groups of Jewish children to do whatever they wanted in their garden, because we saw that we couldn\u2122t go there, because they would beat us up in \u0152 you cou \u0152 would walk up about 10 minutes. It was a very nice area, and there were the summer homes."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "And was this bu \u0152 was this bookstore owned by a Jewish \u0152",
            "answer": "Steiner familie, yeah."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Yeah. Jewish family, yeah.",
            "answer": "Yes. All that \u0152 about 200 years."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "What was going on \u0152 uh-huh? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 33",
            "answer": "One of this \u0152 one the \u0152 one of the sons of the owner went with me to school, and we went to school, and he died about almost two years ago, in Jerusalem . He was working for Yad Vashem \u0152"
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "\u0152 when he retired, yes. His name was \u0152 in Hebrew was David, but we called him Ziggy . Siegfried Steiner."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Siegfried Steiner.",
            "answer": "Yes. And his sister was Rially(ph) in Hebrew, and she was the [indecipherable] the leader of the group of Jewish children which I belonged to."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Did you \u0152",
            "answer": "We would meet there, and talk there, it was all Zionistic organization."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "What was the name of the organization?",
            "answer": "What was the name of the organization? One was \u0152 one was Maccabee Hatzair , that was mostly the sport. Bakhovka (ph) was the swimming club, and then was \u0152 I think it was B\u2122nai Yehuda (ph), I\u2122m not sure. Aki \u0152 B\u2122nai Akiba."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "B\u2122nai Akiba.",
            "answer": "B\u2122nai Akiba, I think, yeah."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "What was going on with your brother w ith the \u0152 all these things that were happening?",
            "answer": "My brother had his group , where he belonged to. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 34"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But the Steiners were very good friends of ours. The parents were friends, and we were friends with the family. By the way, the sister, Rially(ph) Steiner, she died very early in Auschwitz. We know that. And then was there a \u0152 a very good friend of my brother\u2122s, his name was Leo Lachner(ph). He died a few years in Switzerland, he was a \u0152 I think he was a composer in Switzerland. They were old friends. I don\u2122t know if [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "It \u0152 it\u2122s fine. I-I mean, the more names you can recall, the better it is.",
            "answer": "Oh, I can \u0152"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My \u0152 my \u0152 the first and second year wa s the \u0152 we had one main teacher in deut \u0152 in deut \u0152 in gymnasium. It was called the Deutsche Statzial (ph) gymnasium, and his name was Dr. Erbian(ph) Goy(ph), and he was very, very nice to us."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "And he was German?",
            "answer": "I don\u2122t know what he was."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Probably. He taught in a German gymnasium."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 35"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "So, were there Slovak people who showed that they didn\u2122t like what was going on, or were there \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know, we didn\u2122t \u0152 I don\u2122t \u0152 didn\u2122t have much contact with \u0152"
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 with people."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We tried to survive."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And learn."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But when we had these [indecipherable] in the \u0152 the garden, or ever we were, was mostly reading, and studying. Then came two teachers, two young women from Berlin, refugees. They survived, and they came to \u0152 and they started a religious school for the few girls over there, that was also in Steiner garden."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "So it was a refuge.",
            "answer": "It was a refuge, yes, yes. I was still in contact with his wife. I was in very close contact with him til \u0152 til he died. He lived [indecipherable]. His cousin was \u0152 was in the store til the end, til now."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "I don\u2122t understand that very well, he was in a store?",
            "answer": "His cousin. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 36"
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Yes?",
            "answer": "Stayed in Bratislava."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "And owned a store?",
            "answer": "And owned the store, yes."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Store.",
            "answer": "The same Steiner Buchhandlung."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Yeah. There are books about them. I\u2122m sure of \u0152 I\u2122m sure there are in washing \u0152 in your museum."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Well, it\u2122s important to know about this from different people, and different sources.",
            "answer": "Yeah, but I mean there \u0152 I\u2122m sure there are."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Yeah, okay, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "When you were arrested with your mother, were your brother and father left behind?",
            "answer": "They were not home."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "So they would have taken you all?",
            "answer": "Yeah, they would have taken anybody they saw."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay. And when they took the two of you, yo u left an empty house? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 37",
            "answer": "No, full house."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "An empty house of people.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Of people, but a full house of items.",
            "answer": "A full \u0152 yeah. That was \u0152 before that though, everything was already taken; the radio, and \u0152 and the \u0152 all jewelry, it was already all taken by the state. End of File One Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 38Beginning File Two"
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "This is a continuation of the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Alice Tyroler.",
            "answer": "[inaudible]"
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Yeah. And we were talking about \u0152 we were talking about the requisition and the confiscation of \u0152 of your family\u2122s personal items. Can you tell me about the process, and how that took place?",
            "answer": "I don\u2122t know, they just made an an nouncement, you have to bring it there and there, and you took and you brought it."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Did you do this yourself?",
            "answer": "I remem \u0152 no, I didn\u2122t do it."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Okay. What is it that you remembered?",
            "answer": "I remember that I missed the radio very much, because there were no TVs or anything. And well, whatever jewelry there was, and good things, pictures, and you know, something."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "What was \u0152 what happened to you af ter you were at that police station?",
            "answer": "After the police station, they took us on the train, and took us to Novaky ."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "And what is Novaky ?",
            "answer": "Novaky was a camp that had \u0152 was a forced labor camp, and also selection, some \u0152 they went sometimes both to Auschwitz from there too. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 39"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "I see. Did you know about those selections at the time?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Did people know where they were going?",
            "answer": "We had an idea, yes."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Okay. So, this was in 1942?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Had by that time you heard about what was happening to the Jews in other countries?",
            "answer": "Oh shu \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were \u0152 I mean, I don\u2122t know what you would call them in English, they were [indecipherable] they took messages from one place to another one. I mean, the whole world knew what was going on . Here they knew what was going on."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "When \u0152 how was your mother when you got to Novaky ? You were together?",
            "answer": "Yes, we were together for a short while."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Who too \u0152",
            "answer": "My father and my brother st ayed here in \u0152 stayed there."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "In their home?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "In the \u0152 where? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 40",
            "answer": "Somewhere."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Uh-huh, they were hiding.",
            "answer": "In Nanny\u2122s \u0152 in Nanny\u2122s home, yes."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he was working also for \u0152 that was illegal, something illegal, Jewish organization, my brother. And my father was an expert, and he was hired by a company that belonged to the state. That gave him the privilege to wear the little star. There were big yellow stars, and little stars. And the important, working \u0152 if he\u2122s in \u0152 good enough to work, he had the privilege to work in very little star."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "And it \u0152 was it so that when you and your mother were arrested, that it was at that point that your father and brother we nt into hiding with your nanny?",
            "answer": "I think so, I don\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 really, yeah."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Okay. And you didn\u2122t know what was going on with them because you were at the camp?",
            "answer": "We had no idea, yeah."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Okay. What was \u0152",
            "answer": "And after a while, my father got a permission to bring my mother out, and I was supposed to follow a week later. And she didn\u2122t want to go, she didn\u2122t want to leave Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 41me there. But I was able to communicate with my brother, through the nanny. You know, it \u0152"
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 somehow were \u0152"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "How were you able to do that wh en you were in the camp yourself?",
            "answer": "We were able sometimes to send out the note."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When you found somebody who will take it."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "How was your mother\u2122s \u0152",
            "answer": "And he \u0152"
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Uh-huh, excuse me.",
            "answer": "\u0152 he \u0152 my brother said then, you can\u2122t come yet, you\u2122ll come probably in a week or two, but we are not sure. We can\u2122t get it in writing. So I really \u0152 we decided to tell my mother then the permission was promised for me to go, so she would go. And I \u0152 we\u2122d \u0152 we \u0152 we were told then, if she doesn\u2122t go now, we can\u2122t go any more. She had to go first."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "And she eventually \u0152",
            "answer": "She eventu \u0152 she gave in, yes. Because if I can\u2122t come a week later after her, then she would have spoiled the whole thing."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 42",
            "answer": "But I wasn\u2122t sure that I could go, and I \u0152 I was glad to get her out."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Because I knew when she\u2122s out, she would be safe, because [indecipherable] was there, and they will do whatever they can. And I stayed, and I told her I really \u0152 was almost a lie, but I did anyway. So."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "So what happened?",
            "answer": "She went home too, and she officially wa s able to live with my father and \u0152 over there."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Somewhere, I don\u2122t know where."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were not in hiding any mo re, because he had gotten the job."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "What about your brother? Was he incl uded in that safe \u0152 safety net, or \u0152",
            "answer": "I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was in \u0152 he had to make his own."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they were somehow in contact, but he had to make his own. We never talked about the time, never, after the war or anything, never. It was too painful. My father \u0152 then later on it came to it \u0152 then they withdrew my father\u2122s permit of working. I Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 43have somewhere some paper, where the release of him from his employment, he\u2122s now free \u0152 the state is now free to deport him, my mother and my brother and me. Whoever they can find, they can take. I have it in writing from the \u0152 from the Slovak state, but I have to find it, I didn\u2122t really \u0152"
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "It would be very interesting to see that document eventually.",
            "answer": "If I can find it, I\u2122ll let you know."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Yeah. Do you know what he was an expert in?",
            "answer": "My father?"
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Yeah, that he \u0152",
            "answer": "Tex \u0152 textiles."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "So he was hired because of his expertise in textiles?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he was hired, I don\u2122t know what he was hired for."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I didn\u2122t talk to him about it, because I never saw him any more."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "How did that \u0152 how \u0152",
            "answer": "Then he, my mother and my brother \u0152"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 44",
            "answer": "\u0152 went to the nanny, into the apartment in hiding. She had the sister. She lived \u0152 they lived together in the same apartment. Those two women agreed to save their lives."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "What were their names?",
            "answer": "The nanny was Anna Weiss, and the \u0152 Francisca Yahan (ph)."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Yahan(ph).",
            "answer": "Yeah. Francisca Yahan (ph) and Anna Weiss. Anna Weiss was the nanny."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Okay. But all this was going on, and you didn\u2122t know about it because you were in Novaky ?",
            "answer": "I knew [break] let me put it in."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Here you have Frieda \u0152 Frieda nerv \u0152"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "I have \u0152",
            "answer": "Gizzy (ph) Fleischman."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Gizzy (ph) Fleischman.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "This is book is [speaks foreign language here]",
            "answer": "[indecipherable] Gizzy(ph) Fleischman, yeah."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Okay, and it\u2122s \u0152",
            "answer": "I\u2122ll just tell you, and she\u2122s coming in \u0152 Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 45"
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "The store.",
            "answer": "\u0152 into my store, yeah."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Okay. And this is acknow ledgement in a book by Mr. Oskar(ph) Noiman(ph) [indecipherable]",
            "answer": "This fell off, I am sorry."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Okay, that\u2122s okay. So \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know how to do that, otherwise I wouldn\u2122t make \u0152"
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Okay, now we\u2122re fine. So, we were talking about \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "We were talk \u0152",
            "answer": "The beginning of Novaky ."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Yeah. I mean, you were in Novaky as all of this was going on.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "So, you didn\u2122t know what was happening?",
            "answer": "No, I had no idea what was happening."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "And did that permission for you to leave a week later ever come?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "It never did?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "So, how did \u0152 ho w did you \u0152 how did that affect you? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 46",
            "answer": "I was very happy that my mother was out. I was free to do whatever I wanted. I was working underground anyway."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "So why don\u2122t you tell me a littl e bit about that underground work?",
            "answer": "Underground is nothing much, it\u2122s the \u0152 for example, we had the \u0152 do you want to tape that?"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Okay, let me think, I have to think about it."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "About the underground activities?",
            "answer": "Yeah, I have to \u0152"
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I heard about it, I was too young to do too much."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There were mostly men in there."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we had the connection with Auschwitz, there was one man who went back and forth, until they caught him."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "That\u2122s quite amazing.",
            "answer": "Yeah. I don\u2122t remember his first name, his last name \u0152 we called him Helfgott(ph). The blond young man who spoke fl uently German, and went back and Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 47forth, and we ask him where he went, he said, don\u2122t ask. And one nice day he didn\u2122t come back, so they caught him."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Was he a guard, was he a prisoner?",
            "answer": "No, he was one of us, yeah. There was, for example, they brought in, at the certain time in \u0152 I don\u2122t know if you ever heard, there was a so-called \u0131iestej prapore, which is the sixth division of Jewish soldiers. In order to go like to the military, everybody had to go. They wore green uniforms. The Jewish group wore black uniforms, and were doing the ugly an d difficult work, digging and \u0152 well, that was it. And they came in in about 1943, they brought them \u0152 transferred them from the military into the camp."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "As prisoners?",
            "answer": "No, as \u0152 yeah, as inmates from the camp. Never \u0152 never saw the pr \u0152 yeah, as a prisoner. Okay. So, there was a group of yo ung men, and one of them came with typhoid from \u0152 but he didn\u2122t come with hi s group of soldiers, he came from another camp, but that was a political camp, that was not a Jewish camp."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was called Elaver(ph), and there they had political prisoners. And I knew \u0152 we knew his family \u0152 I knew from home his family, but he came alone. His father was a psychiatrist who was killed by one of his patients, but before. And his name Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 48was Janko (ph) Sakay (ph). And you couldn\u2122t bring him \u0152 didn\u2122t bring him in the barracks, so they brought him in a tent."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I \u0152 I took care of him. Wasn\u2122t afraid of that."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "You didn\u2122t catch the typhoid?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Did he \u0152 did he get better?",
            "answer": "Yes. He became a editor of a newspaper."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Underground newspaper?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "I mean, after the war.",
            "answer": "Afterwards. After the war."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "After the war, okay. So tell me a little bit about your daily life in Novaky .",
            "answer": "When the \u0152 when those so ldiers came in, they came of \u0152 say about 200 \u0152 I really don\u2122t know how many came over there. The camp was divided into three [indecipherable] . Okay, and there was barbed wire, like \u0152 like a camp. I lived on the third one, the third, on top. And there were over there, barracks for families. I was in the barracks for families because I came in with my mother. And then were the barracks for young men, separated. And the joke was I never went into the barrack. I didn\u2122t \u0152 I wasn\u2122t interested to go into the barrack with all the guys. And one day, in Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 49camp, there was a \u0152 for some reason they built a swimming pool in camp. I think the reason for it was, what they did in Theresienstadt, to \u0152 when somebody comes in, some Red Cross or something, they show them how good they treat the people. I don\u2122t know. That was my interpretation, I don\u2122t know. And over there, I was a gre \u0152 I was a very good swimmer, so \u0152 so we swam over there. And one day I heard \u0152 it was on the \u0152 I think it was on a Su-Sunday. Was after work, we were there, and I heard they had brought Gizzy (ph) Fleischman in there, okay? So I got up in the bathing suit with just like a robe, and I went after her to see if I can help her, because I knew she\u2122s in trouble, because they \u0152 they held her separate in a prison."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "And \u0152 okay. How \u0152 who was Gizzy (ph) shl \u0152 Fleischman ?",
            "answer": "Gizzy (ph) Fleischman was the aunt of my brother\u2122s best friend, who lived til about two years ago, in Australia."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Okay. And how was she wellknown, how was she famous?",
            "answer": "She was very, very active in, as you saw, in that c-camp, in the underground."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Okay. Do you know what her \u0152 role she played?",
            "answer": "No. People didn\u2122t talk. And I was too young. I was a [indecipherable] but she was already about 40 years old or something."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "So did you go, and did you find her?",
            "answer": "Yes, I found her. I found her and I \u0152 they let me in, the guard, because she was being interrogated, and she was in a separate room held. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 50"
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She was not in the barracks with the other people, because she was too important. And I made her \u0152 I met her, she was very ha ppy to see me. And then I said, I see you tomorrow, and find out where you are a nd what\u2122s going on, and see you \u0152 they didn\u2122t let me stay very long. But she was being treated norma lly, I mean, not \u0152 and then two days later, she was gone. She was taken to Auschwitz . And this way, at the time when I went down, somebody else wa lked next to me, a big guy. It was my future husband \u0152 became my future husband. We met over there because he came in with his military, and his sister was married to a man \u0152 next to Novaky, next to the camp, was a city. There was a \u0152"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "What was the city?",
            "answer": "Prievita(ph)."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Prievita(ph).",
            "answer": "Prievita(ph), yeah. There was a liquor and ma rmalade factory, and he was the director there. The factory belonged to a Jewish family, they were called Hymar(ph), and my later brother-in-law, they were called Grott(ph). He was able to pay the guard off, my \u0152"
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "This Mr. Grott(ph), was he Gentile?",
            "answer": "No \u0152"
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "He was Jewish? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 51",
            "answer": "\u0152 was a Jew."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The Hymars(ph) were Jew, too."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were also Jewish."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "But how was he able to stay and be director of that marmalade factory?",
            "answer": "They let them stay for a while."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because they exported."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "I see.",
            "answer": "They let them stay. I don\u2122t know what the deal was over there where it was, but they were there. Wasn\u2122t official any more, but he was there. He was not officially the director any more, but he was. And he wa s there visiting because his sister was in camp with two boys. Her two boys were thre e and six years old. We brought them in 1968 here, because my sister-in-law took them into the home after, because these two boys, the mother with the two boys were caught and taken to be shot. But they did not shoot the boys, because the peas ant who \u0152 there was one woman peasant, there were two little boys, nice looking, good little boys, with the mother, and they were going to shoot them three. And the pe asant begged the German soldier, give me the boys, I don\u2122t have any children. So they told her, take them. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 52"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Like kittens.",
            "answer": "Yeah, take them. Shot the mother in front of the kids."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Oh my God.",
            "answer": "The six year old remembered, the three year old doesn\u2122t. So, now, are we finished with Novaky , or you want to hear more?"
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Oh no, I \u0152 I want to know a little bit more.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "I want to know \u0152",
            "answer": "Okay, I worked in two or three places. I worked in \u0152 there we made \u0152 we made the backpacks for the military, and then I worked in the kitchen a little bit. The more you worked, the less you were \u0152 the more they let you stay, okay. So, I wasn\u2122t very scared, I \u0152 because I was young and stupid, so [indecipherable]. So I stayed there in the barracks, had a lot of good friends, and started to go out with this man I met on the way to the pool."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "So this man who followed you to \u0152",
            "answer": "He didn\u2122t follow me, he went on the same street, on the same road."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Ah, okay, so when you went to see Gizzy (ph) shle \u0152 Fleischman, it was by coincidence that he was there.",
            "answer": "By coincidence, and he went to his \u0152 to the bra \u0152 to the sister of my future brother-in-law. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 53"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Got it. The one who was shot \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "\u0152 eventually.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Yeah, okay. And so you started to date him.",
            "answer": "We started to date, yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "And what is his na \u0152",
            "answer": "\u0152 as much as we could."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Of course, in the \u0152 in the middle of Novaky.",
            "answer": "In the middle of Novaky , yeah."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "What was his name?",
            "answer": "Paul."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Last name?",
            "answer": "Tyroler ."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Tyroler .",
            "answer": "Tyroler , yeah."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Yeah. And where was he from?",
            "answer": "He was from Rutke(ph), from Slovakia ."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 54"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "And what about him \u0152",
            "answer": "He was very \u0152"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "What \u0152",
            "answer": "He was very \u0152 he was in Hashomer Hatzair , that was a Jewish organ \u0152 also a Jewish organization, it was more the free \u0152 free thinking \u0152"
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "What about him appealed to you?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know. I was 16, he was 21. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "But you know, it is unusual that a romanc e would start sp \u0152 you know, to grow in the middle of such a place.",
            "answer": "Oh, what do you mean? What do you thin k, they didn\u2122t have boyfriends, or something?"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Well, tell me about that.",
            "answer": "I don\u2122t know. We started to \u0152 he used to come \u0152 he \u0152 he lived on the first objekt , he used to come after work sometimes. And because hi s brother-in-law had \u0152 they were called the guardista (ph) th-the Hlinka guarde \u0152"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that was the \u0152 the group of \u0152 of pe ople who supervised the camp, it was the \u0152"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Mm-hm, got it, okay.",
            "answer": "\u0152 no \u0152 I don\u2122t know, it\u2122s actually \u0152 what you would call them \u0152 they were called Hlinkova garda. Hlinka was a big anti-Semite, and of course, very glad to kill the Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 55Jews. Because my brother in \u0152 future brot her-in-law had connection with the guards, he gave them money, or whatever \u0152"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 they let him come vi sit his sister, you know."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were still official legal outside at this time. And \u0152 what did I want to say? That came very \u0152 came very good later on when the camp was \u0152 when the uprising came. But over there in camp, it was nothing special. Nobo dy s \u0152 nobody starved to death from hunger. It was a difficult life, we worked very hard, and \u0152"
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Were \u0152 I mean, but were there many selections to Auschwitz ?",
            "answer": "Not any more."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Was it a filtration?",
            "answer": "Not any more after I came. Yeah, they stopped it."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "So it became a work camp?",
            "answer": "Forced labor camp."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Forced labor camp, okay.",
            "answer": "With lots of \u0152 with lots of old people and children and whole families."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay. [break]",
            "answer": "I sound even worse now."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "So, you were saying about Paul \u0152 Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 56",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "\u0152 about your \u0152 he wasn\u2122t your husband then, but \u0152 but \u0152",
            "answer": "A friend."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Pardon \u0152 your friend.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "That he was able to pay off a guard.",
            "answer": "He \u0152 no. He \u0152 there was a doctor, the doctor of the camp, was Dr. Schpera(ph). He was a friend of my later brother-in-law."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know, with the [indecipherable] family. So he was able to [indecipherable] and my f \u0152"
        },
        {
            "num": 385,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I\u2122m going to test a little bit more \u0152 [break] End of File Two Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 57Beginning File Three "
            ]
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "This is a continuation of the interview with Mrs. Alice Tyroler, on May 8th, 2013, and we were talking about your friend who became your husband later.",
            "answer": "Paul."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Paul. There was a doctor, you were saying, in Novaky \u0152",
            "answer": "No, there was a doctor in camp. His name was Dr. Schpera(ph). He was a local doctor, and when the camp was established, they, of course, made him the doctor over there. We did not have much medica tion, the joke was, it was iodine and aspirin, that you went to buy."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because they didn\u2122t give us much medication. And he went out every day on the bicycle \u0152"
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to \u0152 with the prescription, and whatever they needed, and came back. Besides they brought back the BBC news, every day, to the right place."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "So the camp was rather well informed.",
            "answer": "Very well informed, yes."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "How many inmates were ther e, let\u2122s say at its height?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Do you know approxima tely how many it had? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 58",
            "answer": "Must be a couple of thou sand. I can find out for you."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Okay, it\u2122s not a \u0152 okay, that\u2122s fine. And what were you \u0152 you mentioned earlier that you made knapsacks there.",
            "answer": "We ro \u0152 made knapsacks and they made all kinds of things. They made clothing, they made men\u2122s shirts. Was many [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I, when I finished with my work, with one shift of that, I went to the shirt manufacturing department and folded them."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "I see.",
            "answer": "I was good at folding shirts."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Were there many fatalities, or ca \u0152 in Novaky?",
            "answer": "No, not too many."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Okay. And how did the guards treat the prisoners, or the inmates, however you would call \u0152",
            "answer": "No problem."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "No problem? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 59",
            "answer": "They didn\u2122t give us prob lems, no. We lived \u0152 I mean, we behaved properly, and one thing that I remember, one of the girls who was ill, was there alone, about my age. She cracked up and she got hysterical, and \u0152"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "And what happened?",
            "answer": "They took her out. Probably \u0152"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "So, in that kind of atmosphere, where, compared to other places, other enclosed areas, camps and so on \u0152",
            "answer": "It\u2122s a \u0152 was \u0152 yeah, was one of the easiest ones."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "But then, how do you explain that your fu ture brother-in-law\u2122s sister is shot in front of her children?",
            "answer": "She wasn\u2122t in there. That was after \u0152 after we \u0152 the \u0152 that happened after \u0152"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "After what?",
            "answer": "After the whole \u0152 the camp ended at some time."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "Yeah, sure."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "I see.",
            "answer": "That was already in the mountains."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "I see. So how long were you in Novaky ?",
            "answer": "I was in Novaky from \u0152 I think it was July, or \u0152 July \u0152 I think it was July, I\u2122m not sure, \u212242. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 60"
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Okay.",
            "answer": "To August \u212244."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Over two years.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Had you any news about what was going on with your own family at that time?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Absolutely not, no. Then the \u0152 what was I going to say? Okay, so we were already at that, and BBC news came in, and then in \u212244, in August \u212244, there was the uprising of the partisans in Slovakia ."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "This would have been the communist partisans.",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "The communist backed partisans.",
            "answer": "I think so, yeah."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But internationally, we had Fr-French, we had Russian, we had all kinds of partisans."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "This time, they came and they worked on [indecipherable] and about 200 young men went out to stop the Germans \u0152 to stop the German tanks, so not too many came Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 61back. And I think they knew that, but that\u2122s what happened. And what we had, my future brother-in-law, from this factory \u0152"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 had access to trucks, and he gave \u0152 he lent two trucks to the partisan \u0152 to the group over there."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Right.",
            "answer": "They were mostly people who were in the camp. Very few par tisans, they didn\u2122t stay there, they brought it in, and disappeared. And we loaded the trucks with children, and older people, and my friend Paul and I went on \u0152 on \u0152 on a truck, on the top, with \u0152 with guns, and there was a \u0152 full of kids and older people. And we took them to Bansk\u00e1 Bystrica , which was a place where \u0152"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 have you heard the name?"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Okay. There was \u0152 still free \u0152 there were partisans, they were in charge at this time. We brought them there, and they took care of them there. And they were shooting [indecipherable] away, so everybody jumped up and down, you know, every time they came over a plane \u0152"
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 62",
            "answer": "\u0152 it took down as many people as we can, and in \u0152 that was in the city, next to the highway like those \u0152"
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Sort of the \u0152",
            "answer": "\u0152 big holes."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Yeah. Sort of trenches that \u0152",
            "answer": "Tren \u0152"
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Trenches, yes. And they \u0152 they were hi ding there, and \u0152 and the plane didn\u2122t see people [indecipherable]. And one time, the last time when I was on there, I had enough, I didn\u2122t go down, I stayed on, and the \u0152 came down, flew over me. I saw him, he saw me and he didn\u2122t shoot. German pilot."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "And you were right there in his target?",
            "answer": "I was right there, yeah. So he was a decent guy."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "But yet, he was shooting other times? Or was it other planes?",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "You don\u2122t know \u0152",
            "answer": "Who knows?"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "\u0152 you don\u2122t know, yeah.",
            "answer": "Who knows, something flies over you."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 63",
            "answer": "He didn\u2122t shoot me. So then we went into Bansk\u00e1 Bystrica , the family of Poles had friends there, so we went with them in \u0152 they had a house there, so we stayed with them, and they took me along, because when we came out of the camp, we picked up Paul\u2122s whole family."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "So you, more or less, was it like you broke out of that camp \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "\u0152 or had the Hlinka guards disappeared? How did \u0152",
            "answer": "Yeah, they \u0152 they \u0152 they opened it when the partisans came in w ith the weapons, they opened the camp."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "I see.",
            "answer": "Everybody could go wherever he could."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay, okay. So they were losing the war?",
            "answer": "They were not lo \u0152 didn\u2122t last long."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "Didn\u2122t last very long. So we were in Bansk\u00e1 Bystrica for \u0152 for a while, and one day there was a air raid, and Paul\u2122s sister was going to try to serve tea, you know, like to the group of men sitting ther e. And it was dark, so she went instead of the steps up, she went to \u0152 the wrong way. Flew down the st \u0152 flew down the flight of stairs, broke the collarbone and the shoulder, but had a \u0152 May, June, July, au \u0152 three and a half months old baby. So I \u0152 I started taking care of the baby. Luckily, she was nursing. That\u2122s all she could do. Put her in the sling \u0152 Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 64"
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "And hold her.",
            "answer": "Put her in a sling and it grew back. No doctor, nothing. Then we went from there, we tried to go in the mountains, if somebody let us in or not \u0152 I have also somewhere in my papers, and I might find it. When I find the papers, I\u2122ll let you know."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Okay?"
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There was a school principal in the village. This is all in the mountains. And he had the \u0152 he took us in for a couple of days, until we found something else. He took us in in the \u0152 behind in the [indecipherable] same school, the room behind the wall, he had two very badly injure d partisans, French partisans, whom he saved the life, yes. Was a nine year old boy who had a s \u0152 her \u0152 his son. And he went for food and then the \u0152 yeah, and got quiet, didn\u2122t say anything, because he knew. There were nine year old kids, non-Jews."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "One time I remember I went with Paul to look for another place, to another village. And as we walked up the hill, there were two guards with \u0152 with guns. And the question was [speaks German] Germans."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 65",
            "answer": "Soldiers. And of course we couldn\u2122t understand. We\u2122re not allowed to, I mean. We did not know [indecipherable] we knew. So just [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Can I ask a question at this point? Woul d you say that you th \u0152 I don\u2122t know how to phrase it, but some people just put it bluntly.",
            "answer": "Bluntly."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Did you look pa \u0152 did you look particularly Jewish?",
            "answer": "Me?"
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Yes, and Paul.",
            "answer": "Paul not at all."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Paul was reddish blonde \u0152"
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 six foot tall, and perfectly Slovak."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "So he could pass.",
            "answer": "He went for \u0152 then we went to one overnight to a \u0152 to a peasant, to another family, and they let us stay overnight. An d all of a sudden we heard shooting, and there was father and daughter. But [indecipherable] and the neighbors came running and said, did you hear the shooting? And a peasant to \u0152 said, don\u2122t worry about that, they only shoot Jews, they don\u2122t shoot our people. So they didn\u2122t know who we were, we were just refugees. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 66"
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Got it.",
            "answer": "Another little thing that maybe doesn\u2122t make sense to record, or something \u0152"
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "No, it does make sense.",
            "answer": "We had the baby carriage, with the little baby, four months old baby. And it was snow, was in the winter. And I pushed the ba-baby carriage, because they couldn\u2122t \u0152 I mean, the \u0152"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Came by a German car with an officer, very nice guy. He got out of the car, he said, [speaks German here] You know, because he saw I could hardly push. He got back onto the truck and drove away."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "You could probably use some gasoline he\u2122s \u0152 is what he said.",
            "answer": "Yeah, but I \u0152 I\u2122ve \u0152 I said \u0152 I was stupid, I didn\u2122t know. I probably spoke \u0152"
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 more civilized German than him, but \u0152"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Yeah, of course.",
            "answer": "But that wa \u0152"
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "You don\u2122t give off that you do.",
            "answer": "No, I couldn\u2122t."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Of course.",
            "answer": "That \u0152 that\u2122s it. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 67"
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Next what is? Next day we found a place where they would let us stay as Slovak refugees. They didn\u2122t know we were Jewish."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "So here li \u0152 here\u2122s another question so that I\u2122m clear. At first you said it was you and Paul who was going from village to village, but it was also \u0152 it was a larger group of people.",
            "answer": "Was his mother, his sister, her hus band, the baby, and the two of us."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Okay. His mother, brother, sister, baby \u0152 so, six of you.",
            "answer": "I never counted."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Doesn\u2122t matter. But it \u0152 not just a couple. In other words, a family.",
            "answer": "But we went out when we needed to go look for another place."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "I see. So you were kind of like the scouts.",
            "answer": "Sometime, yeah."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Something like that."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Okay. So can we consid er that from August when \u0152 you know, the \u0152 the guards just opened the place of Novaky , you escaped, and now you were in some ways in hiding.",
            "answer": "After we did what \u0152 after we did what was supposed to be done, yes."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 68",
            "answer": "Then we went for his family."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Yeah, then you went for his family, and then you started hiding, from one place to another, I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Okay. So \u0152",
            "answer": "Then we went \u0152 there was a lit \u0152 th ere was another peasant who must have known, because he was very intelligent, and his wife didn\u2122t know. They have a little baby the same as ours, and the baby was very sick. And what do you do with a little baby? You can\u2122t find a doctor over there in the mountains, they \u0152 who knows where he was? So I \u0152 I decided to put it in \u0152 you know, they used to call it \u0152 in prison it\u2122s umschlag . It was, you put somebody with high fever, a baby, in a sheet with lukewarm water, and it cools it off. Cause they didn\u2122t have a bathtub to put it in."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And the baby got \u0152 got well. So there were then the two babies, our baby and their baby."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "And their baby.",
            "answer": "What else can I tell you?"
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "How long did this wandering last?",
            "answer": "The wandering lasted from August \u212244 to April \u212245."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Wow. So a good eight months. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 69",
            "answer": "A few months."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "A good \u0152 over half a year.",
            "answer": "Then we went to another one, I told you. Not as Jews, it\u2122s just the Slovak peasants, who had to leave because there was something going on."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Right.",
            "answer": "And there was something very interesting, because how do you have \u0152 yeah, somebody wa \u0152 became suspicious, and there was an old man, the \u0152 the patriarch of the family. And he was sitting in a room, and he called me in. And he started to ask me questions. Either he heard the language , and it wasn\u2122t as good as the others or something. And I knew everything. I knew my name, from Alice we got Aloyasia (ph) \u0152 yeah, I forget to tell you then, in one of the villages, Paul went to the German Kommandatura and got papers for everybody."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "How was he able to do that?",
            "answer": "He was a Slovak. He was a Slovak, so he gave him permission to go from one village to another one, for him and his mother and his \u0152 the whole \u0152"
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Okay. Okay. So he \u0152",
            "answer": "So he wa \u0152 he [indecipherable] papers, yeah."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Okay. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 70",
            "answer": "But this \u0152 this old patriarch of the family didn\u2122t seem to believe that. And he called me in a room and he asked me the questions and everything, and the holidays, which I knew exactly because I am very, very versed \u0152"
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "So, Christian holidays.",
            "answer": "I am very well versed, yeah, because Nanny taught me. She wanted me to know every \u0152 both."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 until he asked me one question. He asked me when my name day is, because in Europe \u0152"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 the \u0152 the religious Catholics didn\u2122t cel ebrate so much the birthday, but the na \u0152 day of naming. Now, for example, my nanny was Anna. And this \u0152 heilig(ph) Anna was on July 26, I knew that every year, okay?"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "And heiliga(ph) Alice ?",
            "answer": "[indecipherable] Aloyasia (ph), I have no idea. That\u2122s how he caught me. So he sent \u0152 in a snowstorm he sent his son for the priest. The priest came in the night, through the snow. And the priest came, and he told him that this \u0152 she sam \u0152 she seems to be Jewish or something, she\u2122s not a Slovak. She\u2122s either a Gypsy or something, we don\u2122t know. So the priest told him to let me go in a separate room with him, he will ask me. So we went there, and he said, I know who you \u0152 he told Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 71me, I know who you are, I know you are Jewi sh. If you can go now, tonight, in the snowstorm, out of here, the snow \u0152 you know, when you walk \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 okay, you usually leave a trail. But when it snows, it\u2122s covered til the morning."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The priest said, I do not have to go now to the German Kommandatura in the night, because it\u2122s a snowstorm. If you disappear from here overnight, I will go in the morning and tell them where you are, in this house, but you\u2122ll be gone. So that\u2122s that. That\u2122s what we did. That was when a Catholic priest saved my life, okay? So in a \u0152 what else, yeah. My father, while my mother was hidden with my brother at the nanny, was in \u0152 but that was before, a little bit."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "That\u2122s okay, tell me.",
            "answer": "He had a friend, a professor in the hospital, and he told him too he will hide him in the hospital, as a patient. You don\u2122t see, I mean, you\u2122re lying in bed, an older man. So he was there, and they came also \u0152 the SS came in and checked. And one of the people who came in was a young man who was originally from our house, the super\u2122s son."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "Who my father found a job in [indecipherable] this carpet store, the oriental carpet store. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 72"
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "And he learned there the business. He was \u0152 he started as a \u0152 he \u0152 where you learn it \u0152"
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 then you become higher and higher an d higher. So my father was very happy, he saw him, he said, this one is not going to \u0152"
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Betray me.",
            "answer": "\u0152 betray me. He took hi m, and out. He went to Sarrit(ph). From Sarrit(ph) he went supposedly to Auschwitz , and from Auschwitz he went to Oranienburg somehow. They don\u2122t know if it was Oranienburg or Sachsenhausen. That\u2122s what your papers show."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "And what happened to your father?",
            "answer": "We don\u2122t know. He died somewhere."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "And it was because \u0152",
            "answer": "A week before liberation, he was alive, that we know. Because a friend of his came back, and he told us. Then, he was still an optimist. He was telling, do you see the fla \u0152 see those planes are coming? You see the shooting, we can hear already, they coming to liberate us. And he \u0152 they went back, they went to sleep at night, and by the morning he was gone. And nobody knew where, if he tried to escape, or whatever, you don\u2122t know. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 73"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "And it was all because of this \u0152 this young man who \u0152",
            "answer": "Yeah, this young man we \u0152"
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "\u0152 the super\u2122s son.",
            "answer": "Yeah, the young man who \u0152 yeah. And what else, I wanted to tell you something. Maybe I remember, if not, then \u0152 yeah. While we were in this one person\u2122s house, who knew who we are, and hid us \u0152 [phone ringing]"
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "Excuse me just for a sec \u0152 [break] Okay, and we\u2122re continuing. What were we talking about when the phone rang? I think it was that you \u0152 we were talking about your father, and \u0152",
            "answer": "We were talking about my father, yeah. And \u0152"
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Father, and the super\u2122s son, who betrayed him.",
            "answer": "Yeah. That was in \u212244. And yeah, during ar \u0152 around Ch ristmas, when we were in the person\u2122s house \u0152"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 they had a son, and I ask him could he get me some kind of a card, because I wanted to send a Christmas card. They didn\u2122t have Christmas cards, but like a postcard."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I wrote to my nanny. I wished her a merry Christmas and told her [speaks German] that was me [German]. Yeah. That kay \u0152 what I had in mind \u0152 she knew Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 74my handwriting. She knew it was me who wrote it, but they\u2122re not going to come her, to interrogate her where I am."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Oh my. You had to think so cleverly.",
            "answer": "To survive."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "I didn\u2122t want her to get in trouble, to \u0152"
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "So, if I translate that, you \u0152 you sent her a postcard wishing her merry Christmas.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "And then that \u0152 and then a message \u0152",
            "answer": "You do not have to \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Look for \u0152",
            "answer": "Don\u2122t look any more for \u0152"
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Lisa.",
            "answer": "\u0152 Lisa."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "She\u2122s shot.",
            "answer": "She\u2122s a \u0152 yeah."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "She\u2122s been shot.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "And \u0152 and so y-you\u2122re \u0152 you were letting her know th at you were not shot, that you were alive. Okay. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 75",
            "answer": "I didn\u2122t know then my mother was there, or my brother was there, but I knew she would be there."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And after the war, we came back to Beravita(ph), that\u2122s where the aunt let them \u0152 left them there, and I went to look for my family."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "I see.",
            "answer": "Now, the trains were not going yet, because there were still mines on the \u0152"
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "On the tracks.",
            "answer": "Yeah, on the whole railroad tracks. So what we did, Paul and I \u0152 he went with me, to look for my family. We couldn\u2122t go into the tr \u0152 into the train, but I don\u2122t know what you call that in English, I never learn. Between two trains, the round things we \u0152 where they meet, the trains."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "You mean, there are \u0152 where the \u0152",
            "answer": "Buffers, or something like this."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Bumpers? Sort of like bumpers between one car and another?",
            "answer": "Between one \u0152 yeah, between, but big round ones."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Okay. There must be \u0152 I \u0152 I understand what their function is.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Okay. So you were between two cars of a train? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 76",
            "answer": "So we sat on this, because we couldn\u2122 t go in, because it was not official, there was not allowed to go in, because they were trying out the rails for mines."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "If there\u2122s still mines."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "So this is after the war already?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Okay. So where did \u0152",
            "answer": "Was in April."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Tell me, when did the war end for you?",
            "answer": "When did the war end for us? Sometim es in beginning of April, I think."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Okay. Is it be \u0152 was the \u0152 was the Soviet army there?",
            "answer": "Yeah, the Soviet army, we had the very interesting meeting with the Soviet army."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "In what way?",
            "answer": "We were still at the \u0152 that wa \u0152 that was before."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We were still at the peasant\u2122s house."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And when the Soviets came in, the peas ants hid their wives where they kept the potatoes, etcetera, you know, because the Soviets like the ladies \u0152"
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Yeah. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 77",
            "answer": "\u0152 very much. But I was in boots, and I didn\u2122t look very \u0152 and so we \u0152 we took a chance."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we went down to the highway to find out how we can move out of there. So there came a horse and wagon, with four Russians."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Two in the front with the horses, and in the backs, two officers. And we stopped them, like two hitchhike. They stopped, and we ask th em \u0152 they could understand each other, so what [speaks foreign language]"
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "What does that mean?",
            "answer": "Take us to the next village, maybe."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the one officer \u0152 because you know they have those metal thingy, said, Yu(ph) yevreyka(ph)? That means, you are Jewish?"
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I figured the Germans didn\u2122t catch me, now the Russians caught me. What now?"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I said, Da. Ya(ph) Yevreyka(ph)."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And he \u0152 his answer was, ya tozhe Yevrey(ph). Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 78"
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Oh, I\u2122m also Jewish.",
            "answer": "Yup. I don\u2122t speak Russian \u0152"
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but I understand, yeah [speaks Russian]"
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "[speaks Russian]",
            "answer": "Parusku(ph), yeah."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "So what did \u0152 did he help at all, did he do anything?",
            "answer": "Yeah, he helped, he gave us some bread and he took us and to ld us where to get off, yeah."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He helped a little."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But he didn\u2122t \u0152 I thought he would \u0152 he would kill us. But it wa s very interesting, yeah."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Ya tozhe Yevrey(ph)."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Then, I don\u2122t know if you want to know anything else, I don\u2122t think \u0152"
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Yes, I do. Yes, I do. What di \u0152 so you, at some point, went with those trains \u0152",
            "answer": "Went to \u0152 went to, from the train station, to Nanny\u2122s house. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 79"
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We knew exactly where she lived \u0152"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 walked up the stairs."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "And?",
            "answer": "And there was my mother and my brother, in her apartment."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Wow.",
            "answer": "They had no idea then I was alive."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Did they get the postcard?",
            "answer": "Yeah, she got the postcard, but that was months before. I mean , they didn\u2122t know what happened to me afterward."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "I see.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "What a meeting that must have been.",
            "answer": "Yeah, it was an interesting meeting."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Probably more than just interesting. Did \u0152 when did you tell each other \u0152 did you talk about what you had all been through? Had your moth er asked what those past years had been like?",
            "answer": "I didn\u2122t talk."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Why not? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 80",
            "answer": "I just said everything was fine. You see I\u2122m fine, so what\u2122s the different?"
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "You didn\u2122t feel like it, you didn\u2122t want to?",
            "answer": "No, no. No, what, just to excite? And then my mother [indecipherable] room, and we got an apartment, he had a room in the same house \u0152 oh, and I didn\u2122t want to get married, because I thought \u0152 my mother thought and my father is going to come back, was hoping. And I figured, she is sick , old and sick, and if my father comes home crippled or something \u0152"
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Who will take care of?",
            "answer": "I didn\u2122t want him to be stuck with \u0152 with a family like that. So we waited for quite a while, and then my brot her started to work for the UNRRA in Hamburg."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "So he was \u0152 he went to Germany?",
            "answer": "He went with a \u0152 with a group of Czech peop \u0152 Czechoslovak people to Germany for the UNRRA."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Okay, and you s \u0152",
            "answer": "In British uniform."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "And how did you \u0152 and you stayed in Bratislava?",
            "answer": "I stayed in Bratislava, yeah."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "How did your brother end up \u0152",
            "answer": "How did I support myself? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 81"
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "That\u2122s the next question. That\u2122s the ne xt question. The first one is, your brother was in a British uniform, did \u0152 how did that happen?",
            "answer": "The UNRRA supplied him."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The UNRRA supplied him, and he went to Hamburg , into the port, and he was \u0152 they gave him some high, official [indecipherable] and he met over there [indecipherable] daughter, they got married. In the meantime he went onto the Exodus."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Oh, and he went to Israel?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Exodus was over there in Hamburg for a while. He went on, and of course they caught him, and they wanted to \u0152 some pu nishment for English officer to go, and they knew he was a Jew. They English \u0152 the British. So the Czech consul got him out, they said he was a Czech. Czechoslovak citizen, you have no right to \u0152 he didn\u2122t do anything, he didn\u2122t kill anybody, he didn\u2122t steal anything, and they got him out. And he called one day, and he said, I\u2122m coming home. The UNRRA is being \u0152"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Disbanded? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 82",
            "answer": "No, somehow transferred."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "I see.",
            "answer": "And I said no, you\u2122re not coming home, because we knew, if these people come back, they will put him in jail, because they were now communists, they were under the British end. I \u0152 I was scared, you know."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I said, no you don\u2122t. I take my mother. In the meantime, six weeks before that, we got married, because I said, if my father comes back, you\u2122ll find him anyway."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I didn\u2122t want to wait any longer, because the communists were there, and we didn\u2122t know what\u2122s going to happen. So I took my mother with her handbag, and we went on vacation, quote, unquote."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "And where was the vacation to? What place?",
            "answer": "The vacation was originally supposed to be just a short vacation, just to look if we can get the \u0152 because we would have visas later for South America , we c-couldn\u2122t come to America. We wanted to go to Israel. So I went, sat on a train with my mother, went to Paris."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "I see.",
            "answer": "And in Paris, we went into an immigration ho tel where immigrants live. And I got a job, I was translating a little bit. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 83"
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "And this is when, what year?",
            "answer": "Ach \u0152 \u212248."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Forty-eight. So, two or three years pa \u0152 had passed?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "We\u2122re waiting for my father."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "To come back.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "And you\u2122d \u0152 did you know at that point that he had been sent from Auschwitz to somewhere else? You just didn\u2122t know, he disappeared from the hospital.",
            "answer": "We knew \u0152 the last month we knew that he was with his friend, and his friend saw him at night, and in the morning he was gone."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Okay, so you knew that much.",
            "answer": "Yeah, that much. And I thought when he didn\u2122t show up in three years, but my mother wouldn\u2122t give up."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "And what di \u0152 what had the life been like during those three years in Bratislava, after the war? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 84",
            "answer": "There were some interesting things. My \u0152 Paul was working in the Bricha, and my brother was working in the Bricha , and what \u0152 what else? I was working. We worked parachutes, cut them up, and I pain ted them in scarves. I made scarves of them, and sold them."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "And that\u2122s how you brought some money in?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Still the textile business.",
            "answer": "No, that wasn\u2122t textile, that was art. No, but \u0152"
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 we bought the \u0152 bought the parachute, then you \u0152"
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 cut them, and \u0152"
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Was it \u0152 was \u0152 was there a shortage of food?",
            "answer": "Not much."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Okay. Did you \u0152 where did you live during those three years?",
            "answer": "In the house I wa \u0152 I was living before we went away."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Oh.",
            "answer": "In the first house, not in the second house, in the first house."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "In the first house.",
            "answer": "Yeah, in the same street where the Deutsche Statzial (ph) gymnasium was. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 85"
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "I see.",
            "answer": "Palisadenveeg(ph)."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Palisadenveeg(ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "And when you went on vacation, you said goodbye to your nanny, yes?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "She knew that you were not \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Of course, yeah. But then when we already knew where to go and what to do."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She wouldn\u2122t come here. She says she is too old, and she wanted to stay with her sister. She was almost 80, so \u0152"
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I could understand that."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Is the \u0152",
            "answer": "But my \u0152 the family, my husband\u2122s family \u0152"
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 they came in 1968 here, we brought th em here. There was an opening for a few days. I don\u2122t know if you know, it was the velvet revo \u0152 Velvet Revolution? Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 86"
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "That\u2122s 1988. 1988.",
            "answer": "Sixty-eight."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "We \u0152 no, \u212268 was Prague Spring.",
            "answer": "Okay, but whatever they called it \u0152"
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Yeah, Prague Spring.",
            "answer": "\u0152 okay, I was already \u0152 I was already \u0152 we were in the meantime in Israel."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Yeah. Ah, so from Paris you went to Israel.",
            "answer": "Yeah, but I stayed two years in Paris because I was very sick, and I spent eight months in the hospital, and then we went to Israel."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "How long did you live in Israel?",
            "answer": "Eight years."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "So that brings us up to the mid-50s.",
            "answer": "Fifty-eight."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Okay. And when did you \u0152 well, from Israel where did you go?",
            "answer": "Here."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "To new y \u0152",
            "answer": "To America . But in Israel we had the \u0152 it was very nice. We lived in a small Arab village, it was near Haifa. My husband was in the military the whole eight years. He was an inspector in the military. Later on in there he started as a driver, Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 87and when he learned the langua ge he became an inspector of things, and that\u2122s what he did over there."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "Did you speak Hebrew?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Did you learn Hebrew?",
            "answer": "Did I learn, no, but I speak Hebrew."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "You speak it now?",
            "answer": "I mean \u0152 yeah, near \u0152 not very well, but I forgot a lot in 50 years."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Yeah. And you came here then, in the late 50s?",
            "answer": "Fifty-eight."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "In \u201a58. And settled in New York?",
            "answer": "Settled in Brooklyn . First we went to Kingsman (ph), because my bra \u0152 yeah, so the reason why we came to America, because my brother had come with his wife. His wife is Tadudov(ph) Eda Airy (ph)."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they had one little girl, they \u0152 but he died very, very young, here."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And she has a little \u0152 she had a little girl, my sister-in-law, and we are in very close connection with the \u0152 with the young girl. And the baby I pushed the carriage Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 88lives in London, married here to a doctor, and there\u2122s two girls who \u0152 who made me take \u0152 who were after me for years to make the tape."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "I\u2122m glad that they will be able to hear it.",
            "answer": "Everybody. To have to do it, you have to do it. Israel was very nice for us, for me, because we were free."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Did you ever see or run into that super\u2122s son?",
            "answer": "No. I wasn\u2122t interested. I could have found him, but what for? So I don\u2122t know what you want fo \u0152 to know about, between friends and Israel and \u0152"
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 you don\u2122t need anything, you have enough."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Well, I \u0152 I have a \u0152 you know, just sort of like last questions, final questions. Is there anything that you think should be added to this, that you\u2122d want people to know?",
            "answer": "\u2013 We were lucky. Most of us survi \u0152 of us survived. Was married for 50 years, have a very nice family. That\u2122s my revenge."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "As I said, it\u2122s a good revenge.",
            "answer": "I think so."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And if I find the \u0152 the document and the pictures, I\u2122ll let you know. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 89"
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "Thank you. How \u0152 did it change you? All of this, when you \u0152 when it all started, you\u2122re an 11 year old girl, nine year ol d girl. By the time the war ended, you had even been in the partisans, let\u2122s say helping in the underground a little bit. That\u2122s quite an education.",
            "answer": "Let me show you something."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This is [indecipherable] Gizzy(ph) Fleischman ."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Okay. These are not translated, but I\u2122ll tell you what it is."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I\u2122m going to try to get it \u0152 now that I forgot to tell you, the school I went to, the public school. Have you ever heard about a rabbi called Hazzan (ph) Sofer (ph)?"
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "No.",
            "answer": "It\u2122s a very well-known \u0152"
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "A known rabbi?",
            "answer": "Yeah, a very well-known dynasty of rabbis."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "Hazzan sa \u0152",
            "answer": "We [indecipherable] school, right behind our Jewish school."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And this is my Yad Vashem , this \u0152 Paul\u2122s sister. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 90"
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "Who was shot.",
            "answer": "She wa \u0152 she \u0152 16. Huh?"
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "The \u0152 Paul\u2122s sister who was \u0152 no, it was \u0152 it was the brother-in-law\u2122s sisters.",
            "answer": "In Auschwitz, in Auschwitz."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No, this is Paul\u2122s sister."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Paul\u2122s sister, okay.",
            "answer": "She was in Auschwitz in the first transport. It was one of the real tragedies, what happened. He was in the [indecipherable] and he found out somehow then the transports would go from Brutke(ph), from where he lives, and from [indecipherable] two cities, they will go to \u0152 to Auschwitz . And he somehow got permission to go home of \u0152 for the day from this military, and he missed the train by about 10 minutes. He would have possibly \u0152"
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Been able to pull her off.",
            "answer": "Possibly."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She was 16, and this was one."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then I show you something else. This here, this is in Slovak, but you will understand. This is the mini ster of Slovak where the [indecipherable] he was Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 91[speaks Slovakian] with the date of birth, was in Nazi occupied Czechoslovakia , in \u0152 from \u212243 to \u212244. [speaks Slovakian] and he was \u0152 he was racially persecuted because he was a Jew, and \u0152"
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "This is for your husband.",
            "answer": "This is for my husband, and he was \u0152"
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "It\u2122s a certificate from Slovakia .",
            "answer": "\u0152 this is number 250 \u0152 have you ever heard about the 255?"
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "No.",
            "answer": "It was a document that somebo dy was recognized as a partisan."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Mine, they only told me they would send me, but they never did."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "This was in 1991.",
            "answer": "Yeah, tried to [indecipherable] to get it."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "Please be advised, this is from the Czech and Slovak Federal Republic, when it was still one country, please be aware we have already informed you about the receipt of the document from the Ministry of Defense. The document is ready to be mailed to you upon receipt of your paymen t of 25 dollars, representing the consular fee. Here is the receipt for that, and \u0152",
            "answer": "They never send it to me."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "\u0152 they never sent the document. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 92",
            "answer": "But it \u0152 this is the same thing."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "That it\u2122s the same thing [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "And tell me, did you tell your children about all this \u0152",
            "answer": "Nothing."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Nothing.",
            "answer": "Nothing."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Why?",
            "answer": "What for?"
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Did they ask questions?",
            "answer": "Yeah, sometimes, but not much, because th ey knew I didn\u2122t want to talk. Have you ever seen that?"
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Let me see. Oh, from the Miles Lerman Center. Medal for Jewish Resistance. People who resisted. So it would have been, there are many countries, and it\u2122s the Jewish resistance in Slovakia that is also \u0152 and you are one of those who is \u0152",
            "answer": "One of those."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And you read German?"
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "Yes, I do.",
            "answer": "That\u2122s from my mother\u2122s friend. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 93"
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Okay, this is [speaks German] 1938.",
            "answer": "Was in Vienna."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "In Vienna. [German]",
            "answer": "Do you know what it is? [German]"
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "It means you\u2122re being fired, right?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "[German] It means an error, they ad vise you. Official advise."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "It\u2122s official advise, okay.",
            "answer": "Now, here. [German] When they \u0152 you liv e in an apartment \u0152"
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 and they want to end your contract."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "I see, k\u00fcndigen , yes, of course.",
            "answer": "The k\u00fcndigen , now lis \u0152 this one. But what\u2122s interesting, there were three women. One was the Haush\u00e4lterin; that means like a cook and \u0152"
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Right, yeah.",
            "answer": "\u0152 you know, a \u0152 it\u2122s k\u00fcndigen , she gave notice \u0152"
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 to this man, who was the editor of the Viennese newspaper. [speaks German] 12 o\u2122clock, at noon, executes [German] Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 94"
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Yeah, the ar \u0152 Aryan party takes \u0152",
            "answer": "[German] The \u0152 they will not accept a Jewish tenant any more in the house. And that was the editor of the Viennese newspaper, the Jew."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "My gosh. How did yo u get this document?",
            "answer": "She gave it to me, hers \u0152 his daughter."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Yes. Let\u2122s see what these papers are.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Yeah. [speaks German]",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that\u2122s a ketubah. Ketubah is a marriage certificate, a Jewish marriage certificate."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "A marriage cert-certificate. And this is \u0152",
            "answer": "A friend of mine."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "\u0152 from November of ni \u0152 November ninth, \u212238 [indecipherable]",
            "answer": "It\u2122s Kristallnacht."
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "It\u2122s Kristallnacht. And it\u2122s the date that she is \u0152",
            "answer": "She got married."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It was a friend of mine. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 95"
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Thank you for sharing those documents.",
            "answer": "Well, I mean, fris \u0152 I said it would be interesting, and these I had for \u0152 had because most of it is still \u0152"
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "It\u2122s the same thing.",
            "answer": "That was \u0152 that\u2122s the original."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Yeah, I see.",
            "answer": "And that\u2122s the copy."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Thank you very much. And th is then concludes the unit \u0152",
            "answer": "This in \u0152 concludes, yeah? But I \u0152"
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Unless you have something else to say.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "No?",
            "answer": "But I\u2122m doing what I was doi ng here, I don\u2122t think there is anything to do with it."
        },
        {
            "num": 659,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, okay. Then this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview \u0152 End of File Three Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 96Beginning File Four "
            ]
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "Yeah, I wanted to know from you, ho w come you so much didn\u2122t want to talk about these things. And if you can give me the explanation, I would appre \u0152 I would really appreciate it.",
            "answer": "I did not talk to my children about it, be cause I don\u2122t think it should be \u0152 children need to know that, when they\u2122re young. We have time later. And then, my basic idea is, there are two kind of people; people who have feelings and heart, and they\u2122re going to get hurt by these stories; the people who don\u2122t like us are going just to have pleasure from it, and I don\u2122t want to give it to them."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "I can understand that. And it\u2122s a complic ated way to try and address that. The point where you say people who will clearly \u0152 children, when they hear things that their parents went through, they feel for their parents, and they want to \u0152",
            "answer": "Why hurt them?"
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "Well, it helps \u0152 they hurt for their parents.",
            "answer": "Yeah, what for? What does it do now?"
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "It tells them who they were.",
            "answer": "Remembering is important."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "Yes.",
            "answer": "But remembering \u0152 they hear enough about it, through all kinds of studying and literature, etcetera. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 97"
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "But you heard from your own grandchildren, you heard from \u0152",
            "answer": "They wanted to have it, yes."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "They wanted to have it, so for them it\u2122s important.",
            "answer": "Okay, so I f \u0152 so I finally gave in."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "You finally gave in and \u0152 and I think everybody\u2122s going to be grateful.",
            "answer": "Yeah, but I don\u2122t think it\u2122s \u0152 really I should have written something down, and \u0152"
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "It\u2122s okay, it\u2122s okay. It is something for them \u0152",
            "answer": "Cause jumping from one point to another \u0152"
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "You know, in oral histories, very often the dates are things people may not remember, but the experiences, those are real. Those are ones that you went through. And that is what \u0152 that is what you pass on, the things that affected you and touched you. And that\u2122s what we wanted to captu re, those personal experiences. So thank you.",
            "answer": "I should have done better, but \u0152"
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "You did fine. Thank you very much.",
            "answer": "Thank you for coming and doing it."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "You\u2122re welcome.",
            "answer": "I appreciate it, and by the way, the affair over there in Washington , D.C. was very, very interesting."
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Oh, I\u2122m glad you liked it. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 98",
            "answer": "Very meaningful."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "The 20th anniversary events.",
            "answer": "Yes, was very meaningful to me."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "Thank you for sharing that, and for letting me know.",
            "answer": "And I didn\u2122t do anything medical, because I was afraid I can\u2122t come."
        },
        {
            "num": 675,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. End of File Four Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 99Beginning File Five "
            ]
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Okay, so let\u2122s add on a few thought \u0152 final thoughts.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Why is it that after so many years, you finally decided that you would tell your story? Who prompted you to do so?",
            "answer": "I was very lucky. I was married for 50 years, and I have three wonderful children, six grandchildren and four great-grandchildren, and if \u0152 th ey were the ones, and also my \u0152 my nieces\u2122 children \u0152 both nieces \u0152 and they were the ones who requested this a long time ago. But I never wanted to do it. But when I was in Washington , D.C., at this ceremony, I realized then they are ri ght, and I was wrong, and I owe it to them to give that."
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "It\u2122s a real gift. And thank you for doing so.",
            "answer": "Does it make sense?"
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Yes, perfect sense. Thank you very much.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "And this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Alice Tyroler, on two thousand and \u0152 May 8 th, 2013, in Queens, New York.",
            "answer": "Thank you very much."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "You\u2122re welcome. Interview with A lice Tyroler May 8, 2013 100",
            "answer": "And thank you for coming."
        },
        {
            "num": 682,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " You\u2122re welcome. End of File Five Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}