{
    "header": "MAGDALENA BERKOVICS October 15, 2009 Beginning Tape One , Side A ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum volunteer collection int erview with Magdalena Farkas Berkovics , conducted by Gail Schwartz on October 15, 2009, in Rockville , Maryland . This is tape number one, side A. Please tell me your whole name, your full name?",
            "answer": "These \u0152 these [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Your name.",
            "answer": "My name? I am Magdalena Berkovics . That is what I am using [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "And what is the name that you were born with?",
            "answer": "I was Magdalena Farkas ."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "And where were you born ?",
            "answer": "I was born in Romania \u0152 Romania ."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "What city?",
            "answer": "What city? Cluj-Napoca , or Kolozsv\u00e1r , in Hungarian."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Okay. And what ye \u0152 when were you born? The date.",
            "answer": "In 1919."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "What \u0152 what day?",
            "answer": "Hm? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 4"
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "And what day were you born in 1919?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Date. Day.",
            "answer": "Date? In the fifth of July."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Okay, so let\u2122s talk a little bit about your family. Tell me about your parents. What were their names?",
            "answer": "Yasmen (ph) Bell (ph) Farkas was my father. And he had the Jewish name, and th-the other one was Hungarian. Everything was Hungarian because they lived in Hungary then, which has changed into Romania later, when I was born. [indecipherable] People are mixing up these inheritances, and I don\u2122t understand why I was Farkas , and then I was \u0152 I was Curtis (ph) after the first husband. And then I was Berkovics after the second husband, you know? They were times when people died."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Yeah, yeah. And how \u0152 and what was your mother\u2122s name?",
            "answer": "My name?"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Mother \u0152 your mother\u2122s name.",
            "answer": "Berta \u0152 Berta lan \u0152 the maiden name?"
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Do you know what her maiden name was?",
            "answer": "Berta Landesman (ph). Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 5"
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay. And how \u0152 how long did the family live in Cluj ? Many generations?",
            "answer": "Yes. I don\u2122t know when they moved to Cluj precisely, because my \u0152 my father was from another community. But they lived \u0152 when I was born, they were in Cluj -Napoca."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Do you know where your father came from?",
            "answer": "My father? My father came from Hungary . Hungary ."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "You don\u2122t know the city? Do you know the city?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "No, okay.",
            "answer": "In those days there was nothing written, you know."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Hungary ."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "And the \u0152 the mother tongue, excuse me, was Hungarian."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I had two mother tongues, Hungarian and Romanian, because I had Romanian schools."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Mm-hm. And, was your mother born in Cluj ?",
            "answer": "Yes. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 6"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Okay. Do you \u0152 did you have any brothers or sisters?",
            "answer": "I had a brother, a doctor, who died, who was killed in the war, in \u212244, at the end of the war."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "And what was his name? His name?",
            "answer": "His name is tiberi \u0152 what shall I tell? In Romanian, Hungarian, he has different names. Farkas was the family name, and his Hungarian name was tibe \u0152 Tibor(ph) in Hungary , and in Romanian, Tiberiu (ph)"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Okay. And so it was the two of you, the two children?",
            "answer": "Only two. They had only two children \u0152"
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 me an d my brother."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Was he older, or younger?",
            "answer": "He was six years older than me."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Yeah. Tell me about your family. Were they religious?",
            "answer": "My father yes, but my mother, not at all. She did not believe [indecipherable] something."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "So did you \u0152 when you were a child \u0152",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "\u0152 did you observe any holidays? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 7",
            "answer": "Yes, we observed, because my mother did everything which was necessary for a holiday, because of my father."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "And did you belong \u0152 did your family belong to a synagogue?",
            "answer": "Yes, of course, to Beth Avron, which was in \u0152 you don\u2122t know the town. In the town was these three synagogues. In these Beth Avron was the more Conservative."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "And werwere your \u0152 did you observe Shabbat every week?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "And \u0152 and \u0152 and Passover? You had \u0152",
            "answer": "Everything, everything. Also my mother \u0152 my mother was not a believer, but she \u0152 she did everything because my father required it, yes."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Wanted it, yeah. What kind of work did your father do?",
            "answer": "He was, of course what [indecipherable] Jew do, tradesman."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "What kind? What did he \u0152",
            "answer": "They had first big house, which are inherited from grandfather. And then \u0152 I don\u2122t know whether the house was sold or not, I don\u2122t remember, but then he had started on his own, making trades, you know, in different towns."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Yeah. But di \u0152 what did he trade in, do you know?",
            "answer": "Article. All kinds of issues, articles, you know. Clothing and that kind."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "I see. I see. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 8",
            "answer": "[indecipherable] Jews had this trade."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "And your grandparents, did you know your grandparents?",
            "answer": "Yes. I knew they were very old, and then died in a few years. I don\u2122t know what did he do, but well, how could he afford such a big house? I have no idea. One story \u0152 or two story here, house with balcony, in the center of \u0152 of the town."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Was the neighborhood a Jewish neighborhood? Did you have Jewish neighbors?",
            "answer": "Yes, yes. It was the family were Laib(ph) who was [indecipherable] streets. Very \u0152 they became very, very, very rich. The family Laib (ph) and Rayger (ph). There were a few families are in there, it was a \u0152 the ma in street of the town. The town was the second town in Romania . It was a very famous \u0152 they had the history, because the Hungarians and the Romanians fought for their belonging. The one store that it belonged always to them, the other store that it belongs always to them. Now it wa \u0152 it was a great fight always, and even though I have heard that they have misunderstanding about who was the first."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "What was the name of the street that you lived \u0152",
            "answer": "I lived [indecipherable] that was the \u0152 one of the main streets, on the center of the town."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Yeah. And what about \u0152 did you have aunts and uncles, and \u0152 and \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 9",
            "answer": "Yes, I had, I had. I have a few, they all died. Nobody came back, only me. I am the only survivor, I told you."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Yeah. But I \u0152 but when you were a little girl \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "\u0152 you saw your aunts and your uncles?",
            "answer": "Yes, we lived in the middle of the family, because the house was big, and everybody lived in the same house."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Oh, cuty \u0152 cousins? Did you have cousins?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "And they all lived in the house?",
            "answer": "In the house."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "They were not yet married, because they were young. I married first."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Yeah. Wha-What kind of school did you go to? Did you go to a \u0152",
            "answer": "I was in a German private school first. My mother wanted me to learn Germ an , it was fashionable then, German, before Hitler came."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Yeah, right.",
            "answer": "And then I \u0152 I went to the Romanian high school, gymnasium, was called. And I was here til I was 18 years old. Then I graduated the bac-bac \u0152 basho (ph), or Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 10 baccalaureate, which was , we say, inherited from the French, the Romanian. I don\u2122t know whether you understand me. So I graduated this baccalaureate, which lasted eight years. I was 18 years old when I finished the \u0152 this school. And then, meanwhile, I was at the conservatory of music."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "And what did you study in \u0152 in the conservatory?",
            "answer": "I played the piano. I was always, all my life a pianist."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "And you had a piano at home?",
            "answer": "Yes, I have at home, and finally, I taught a lot of \u0152 I \u0152 I gained, with this teaching, yes."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And then I was teaching at the conservatory of [indecipherable] which was at the university grade, I was a university teacher."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "And were your fa \u0152 was your family Zionist? Did they talk about Palestine?",
            "answer": "Ah, you know, it was my brother, who was a doctor, very, very, very talented, and he was an excellent violinist and everything. He was shot by the Germans, because he couldn\u2122t run enough fast. They told to run, you know, the Germans [indecipherable] . That was his fate. My only brother. That was for me such a loss, I cannot tell you. The greatest loss in my life."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Yeah. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 11",
            "answer": "A very handsome boy, I \u0152 I should have taken the photos. I have photos, a lot of photos."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Did your family talk about Palestine at all?",
            "answer": "No, they were not oriented towards this, enough that \u0152 that \u0152"
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Yeah. Did you \u0152 when you were a little girl \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "\u0152 and a teenager.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Did you experience any anti-Semitism?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "What \u0152 can you tell me some of the things that happened?",
            "answer": "You know, not very \u0152 the Romanian were not like the \u0152 the Hungarians. The Hungarians took the \u0152 deported the Jews, the Hungarian Jews."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Yeah. I\u2122m talking about before the war.",
            "answer": "Before, no."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "No, before.",
            "answer": "I was in the school. In the school I did not feel \u0152 a little, yes. For instance, one day in the class, there was a competition between the girls. We were about 15 years Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 12 old, who looks like a Jewish girl, or not. And they decided that I am the only one who doesn\u2122t look Jewish."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Yeah. And did \u0152 what about the teachers? Did the teachers \u0152",
            "answer": "The teachers were not bad, the Romanians. Not \u0152 not too bad. One was. The music teacher. She never put me to play the piano, to show what I could. And it was not bad at this school, not bad. I felt the distance \u0152 the difference between my colleagues and me. There was no \u0152 how to say, con \u0152 connection between us, not at all. No connection. We did not fight, whereas it was not such a thing, but it was no connection, not at all."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "So what else did \u0152 you went to school.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "You played \u0152 I\u2122m talking about when you\u2122re young.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "And you played the piano.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Did you do anything else? Did you have anything else \u0152 did you like to read?",
            "answer": "It was enough, because I had to practice the piano daily. I was preparing myself for a future job, for a future \u0152 for a future. And I became a teacher in music, I had two diplomas, music, and \u0152 and piano. They were of university grade, yes. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 13"
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "So, did you like sports? Did you \u0152",
            "answer": "Yes, but not especially one sport. Swimming. I could swim well, I could skating well."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "I-Ice skating? Ice skating?",
            "answer": "Yes. My mother was a good skater, just imagine."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Uh-huh. And what did your family do in the summertime?",
            "answer": "They were \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Or what did you do in the summertime?",
            "answer": "I practiced the piano always."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Always.",
            "answer": "And I went to \u0152 I had some boys who wooed me, and now you know. That is not important at all."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "So now you\u2122re 18, and you\u2122ve gotten your degree. Y -You finished \u0152",
            "answer": "Yes, I have."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "\u0152 what \u0152 and then what ha \u0152 so it\u2122s 1937.",
            "answer": "Yes, at 1937 was just about the war to break out."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "I know. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 14",
            "answer": "That I gave private lessons. I had very many private students, or \u0152 of all kind of grade. Many, many private students. Then came the war."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Okay, and what is your first memory of the war?",
            "answer": "How?"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "What was the first thing that happened?",
            "answer": "The first thing that there was, that I lost my whole family, and so I was very, very, very shocked, you know?"
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Well, how did that happen? What \u0152",
            "answer": "Th-They were deported, you know, deported the \u0152 deported to Germany ."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "How did \u0152 how did that happen? Did \u0152 how did the family find out where to go?",
            "answer": "They did not know, only when they were on the different cars. They were taken by cars, big cars \u0152"
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 which transported them."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Yeah, but did somebody come to their house to tell them?",
            "answer": "Yes, that \u0152 yes, to gather them."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "So everybody went?",
            "answer": "Everybody, everybody, me too. Everybody was [indecipherable] deported."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Okay, and \u0152 and \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 15",
            "answer": "And the house remained \u0152"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Empty?",
            "answer": "\u0152 empty."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they were \u0152 they put there, Christian. Christians instead of \u0152 that re \u0152 replace us with Christians."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "And when was this? Do you know when \u0152 when \u0152 when did this happen? When \u0152 what year you were deported?",
            "answer": "In \u0152 in 1944, the Hungarian je \u0152 Jews were deported in 1944."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Okay. Were you ever in a ghetto?",
            "answer": "What house?"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Were you ever in a ghetto?",
            "answer": "Yes, of course, if you were deported first, you were taken to the \u0152 you were in the ghetto in the town where you were born."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Okay, let\u2122s talk about tha t. Wh -When did you go into the ghetto?",
            "answer": "Into where?"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "The ghetto.",
            "answer": "Into the ghetto? In 1944. I was \u0152 I \u0152 one year."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "So it was one year in the ghetto? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 16",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "And what was that like? You were living with your family?",
            "answer": "Yes, in the ghetto, yes, but as soon as we were deported, we were separated."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Okay, but let\u2122s \u0152 let\u2122s first talk about life in the ghetto.",
            "answer": "In the ghetto, we were not allowed to do things that we do \u0152 we did, you know? We were very \u0152 how to say?"
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Crowded? Was it \u0152",
            "answer": "Crowded. Not only crowded, but it was very hard for us to buy things for us, to \u0152 you know, it was a very res trained life."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Restricted. Restricted.",
            "answer": "Restricted, yes."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Yeah, yeah. So was it all the Jews of Cluj were put into this one ghetto?",
            "answer": "Yes. Yes, but there were sections, you know, there were some who were living in their old house, there were some who were living \u0152"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "But you had to \u0152 did you have to move out of your old house, into the ghetto, or was your house in the ghetto?",
            "answer": "Not til we were deported."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "So you stayed in your house?",
            "answer": "Yes, until we were deported. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 17"
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Until you \u0152 so your house was a part of the ghetto.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "I see. Okay. And so what did you do during the day?",
            "answer": "During the day, I taught the piano to small children, and even to \u0152 to Christians."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Oh really? They would come to your house?",
            "answer": "That \u0152 the children, yes."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Oh, mmhm.",
            "answer": "Yes, and I went to their house."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Did you get paid? Did they \u0152",
            "answer": "Yes, therefore we could leave because the \u0152 the men were all in a forced labor camp ."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Oh.",
            "answer": "You know, meanwhile."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "They had taken the men away?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "I mean, to do forced labor?",
            "answer": "Yes. We were only women in the [indecipherable] Jewish women."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Oh, only women, mm -hm. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 18",
            "answer": "And the men were taken, and then my husband and everything. I haven\u2122t seen him for years."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Well now, your husband, when did you get married?",
            "answer": "Very early. I don\u2122t know, very early, in 1940. [break]"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "And when did you get married for the first time?",
            "answer": "In 1939, exactly when the war broke out."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "And who \u0152 who \u0152 tell me about your first husband.",
            "answer": "My first husband was my \u0152 wait a minute \u0152 was somebody whom I knknew by teaching him and accompanying him, because he was not only a clerk, he was a clerk at the great factory, but he was a singer. Had a beautiful voice, and he engaged me as a accompanist, you know? And then I accompanied him, and so it has become a love story."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Oh, what was his name?",
            "answer": "Curtis Vilmos (ph). Curtis."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He was from Mistreetsa (ph), from a German, smaller town."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Mm-hm. Was he Jewish?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Tell me about your wedding. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 19",
            "answer": "He spa \u0152 he talked a few languages, perfectly; German, Hungarian, Romanian. And he was taken to the li \u0152 to the \u0152 this camp."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "The labor?",
            "answer": "[indecipherable] you know [indecipherable] he was \u0152 died. He died."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Tell me about your first wedding. Was it in your house?",
            "answer": "Oh, it was long ago. I had, of course, a wedding gown, and my family was present, can\u2122t tell, nothing special. As the usual weddings. I was 20 years old."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "You were 20? And was it in your house, or \u0152",
            "answer": "Yes, in our house. It was a family house, you know, so that \u0152"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Yeah, yeah. And you had a rabbi perform it?",
            "answer": "Yes, of course. My father was religious. Yes."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Yeah, yeah . Did you have a kosher home?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "You did. All right, so now you\u2122re in the ghetto. You\u2122re married, but your husband was taken away.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Into labor camp, with the other men.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "And you\u2122re teaching music to \u0152 to others. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 20",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "And then what was the next \u0152 the next \u0152",
            "answer": "Step."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "\u0152 step.",
            "answer": "The next step. Finally, in \u212244, the Hungarian Jews were all deported. The 400,000 Jews were all gathered together in ghetto, and were deported to \u0152 they thought to Germany , but it wasn\u2122t Germany , it was Poland ."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "And how did you know \u0152 ho-how did you know what was happening? How \u0152 how \u0152",
            "answer": "I have \u0152 I realized. I was 20 years old, I could realize what is happening with us. Well, at first that \u0152 not. Then when we stood more \u0152"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 we were more. Then we realize that we are in [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Okay. But you got married in \u212239.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Okay. And you were taken away in \u212244.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "So that\u2122s five years between 1939 \u0152",
            "answer": "Yes, I was alone. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 21"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "You were alone with your \u0152",
            "answer": "Alone with my mother, and with my step \u0152 not step-mother, how is called, the mother \u0152"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Mother-in-law.",
            "answer": "Mother-inlaw, yes."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "And you were in your house, and you were teaching music.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "And did you have enough food to eat?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Did you have enough food to eat, during those years?",
            "answer": "Yes, we had food, because we \u0152 we bought it in \u0152 in \u0152 in a black \u0152"
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Market?",
            "answer": "\u0152 market."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It was very expensive."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But as I gained money with the teaching, I \u0152"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 could afford a decent food. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 22"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Did you get any letters? Any mail from your husband, or your brother, or your \u0152",
            "answer": "For very, very seldom. Very seldom. That was a tragedy, these [indecipherable] was a \u0152 a tragedy."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "And, you spoke German.",
            "answer": "Yes, very good."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "So did \u0152 did \u0152 and \u0152 and you had a radio? Did you have a radio?",
            "answer": "Yes, which was taken away later."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Yeah. And you could hear speeches by Hitler ? Could you hear speeches?",
            "answer": "Yes, of course. I heard his speeches."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "And you could understand them \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "\u0152 because you spoke German.",
            "answer": "I had German school."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Yeah. And what \u0152 do you remember what your thoughts \u0152",
            "answer": "Of course, I \u0152 first of all, against the Jews. That was his main problem."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Right.",
            "answer": "Why? Who knows, against the Jews. They say because he was \u0152 he was not allowed by the Jews to \u0152 to \u0152 he was \u0152 and he couldn\u2122t afford to be \u0152 to b ecome an Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 23 artist. He wanted to be an \u0152 a painter, you know. And that is \u0152 that was his [indecipherable] , that the Jews didn\u2122t let him to be an artist."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "So, the cr \u0152 you said that you had Christian children coming to you for lessons.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "So the Christians came into the ghetto?",
            "answer": "Yes, they came. Not very many, but they came."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Yeah. Did they bring you food, did they \u0152",
            "answer": "No, no, no, it was not about this."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "No. Yeah, yeah.",
            "answer": "I taught in my way, and got some money for that."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Right, yeah.",
            "answer": "Yes. And we lived from my \u0152"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Yeah, and wa \u0152 but you said you went to their house too sometimes. Did you \u0152",
            "answer": "Yes, I went."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Well, so what was it like for you to go outside of the ghetto?",
            "answer": "Yes, the beginning, yes. Later on, it was forbidden to walk away from home. But in the beginning, because the \u0152 the Germans came in \u212239, and the Hungarian became their ally, you know? So they did what the Germans dictated."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "What \u0152 how was your mother doing this time? Was she very \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 24",
            "answer": "Well, she was not an old woman, 54 \u0152"
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 or something. And \u0152"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "What was \u0152 how did she \u0152",
            "answer": "She was very worried about my mother \u0152 brother \u0152"
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 because he was not at home, and [indecipherable] she was a very smart woman. She knew everything from the beginning. She predicted. She told that we\u2122ll be [indecipherable] that we\u2122ll be sold, that we\u2122ll be so \u0152 she was a very smart woman."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "And \u0152 and your father was not home. Was your fa \u0152",
            "answer": "No, he was traveling, doing his job, because he \u0152 he \u0152"
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "So he wasn\u2122t \u0152 he was not taken away with the other men?",
            "answer": "No. For a while. And then later on, when the Jewish \u0152 when the Hungarian Jews were \u0152"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Rounded up.",
            "answer": "\u0152 maltreated, then of course that they went to \u0152 they were taken to ghetto."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That was in \u212244. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 25"
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Right.",
            "answer": "Later than the other Jews, because when I met other Jews, Polish Jews in the ghetto, they reproached us. You were lucky, you were not fa \u0152 four years or five years in the \u0152 in the ghetto, like us. Because the Polish Jews were \u0152 you know what happened to the m."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I read so many good books about this."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Right, right. So when you were in the ghetto \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "\u0152 before you were taken away.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Were there Jews from other countries that were brought in, or not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "No. It was just Cluj , the Jews of Cluj.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Okay, so now you\u2122re told to report to \u0152 to \u0152 what, go to the train station? What did they tell you? How did you know you were to leave your house?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "How did you know that you had to leave your house? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 26",
            "answer": "We did not know. They thought \u0152 for instance, I\u2122ll tell you, an example. One day, we were gathered at the marketplace, and a middle-aged gentleman \u0152 gentleman, who was a colonel, you know what a colonel was? Was a \u0152 of a high grade officer, made us a speech telling that, don\u2122t worry gentlemen, and don\u2122t worry at all, because you \u0152 you will be taken to a place where the old men will work for you, and the younger will \u0152 I don\u2122t know what work will they do, and the children will play. That was what he told us. I\u2122ll never forget his [indecipherable] he might have been about 50 years."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Was he German?",
            "answer": "Yes \u0152 no, no, no, no, wait a minute. He was Hungarian."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "He was Hungarian.",
            "answer": "Hungarian, older Hungarian [indecipherable] all very well. Just was a \u0152 and you\u2122ll believe, my mother was close to me, and thought, a Hungarian officer will \u0152 will not never lie. My mother believed the old conception of the Hungarian regime system. Now?"
        },
        {
            "num": 170,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. End of Tape One, Side A Beginning Tape One, Side B Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 27 "
            ]
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "This is a continuation of the United States Holocaust Memorial Museum volunteer collection interview with Magdalena Farkas Berkovics . This is tape number one, side B. And you were talking about being \u0152 when it was time to leave, and this \u0152 you were at the market, and they told you you would be going away, everybody would be leaving Cluj ?",
            "answer": "Cluj, yes, we were in Cluj til 1944."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The Hungarian Jews were lucky, because they were taken late."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Yes.",
            "answer": "The Polish Jews were taken in \u212239. Just imagine what the difference."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Right.",
            "answer": "They always reproached us."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "I know, yeah.",
            "answer": "And \u0152"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "So when you \u0152 when you went away, what did you take with you?",
            "answer": "They told us we had to take only a certain size [indecipherable] them, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I don\u2122t know, 70 kilograms or something. I don\u2122t remember correctly, I \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 28"
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The most important thing is clothing. For instance, I took with me two clothing, two gowns \u0152 not gowns, winter clothes. Yeah, it was so heavy, and it was \u0152 we were in \u0152 in June, at the end of June, just imagine. Everybody took what she \u0152 what \u0152 what he can, and she can, no?"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Did you take food with you?",
            "answer": "Yeah, some food. I remember that I took with me a jar of very good, how to say that, it\u2122s sweet, not from \u0152"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Jel-Jelly?",
            "answer": "Jelly. Very, very good. Special. And after a while, it was so hot. This is \u0152 means that I couldn\u2122t carry. And I told my mother, Mother, I cannot carry further. And I put the jar down. Some others were happy to find it, probably."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Yeah. And then, you were all together at \u0152 what, at a train station?",
            "answer": "We were together the day we started."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You understand."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "But did you leave from a railroad station?",
            "answer": "Yes, it was a railway station with a \u0152 with a car \u0152 with cars for [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "And \u0152 and so you were all crowded into a car? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 29",
            "answer": "Yes, into a car, 70 people in one car. And that was the beginning of the terror, of the \u0152 you know, old people, so many died, meanwhile. And there was not enough food, because just what we carried with us."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "What shall I tell? This event was terrible, this \u0152 the beginning of the war thing."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Yeah. And do you remember how long the trip took? Did it take several \u0152",
            "answer": "Yes, three or four days."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "And did you have enough water? Did they give you water, or \u0152",
            "answer": "They gave when they opened the doors, and people started to cry, water, water, water, it was awful."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Yeah. And then where did you go to first? Your \u0152 where did it stop?",
            "answer": "It stopped, I don\u2122t know which. In Poland , of course."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Yes.",
            "answer": "We were in different countries, and different towns. More towns and villages, in Poland . Then the first day, I si \u0152 if I remember well, it has stopped at the railway station of Auschwitz , which was a town, Auschwitz ."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "How di \u0152 had you \u0152 did you know anything about Auschwitz \u0152",
            "answer": "Never heard."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "You never heard \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 30",
            "answer": "Nobody heard about that. Maybe some people from the Judenrat have heard. You have heard about the Judenrat ?"
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Yes, mmhm. Was there a Judenrat in Cluj ?",
            "answer": "Yes, in Cluj, partly. I think it was in another town, too, I don\u2122t know. Here was the main Judenrat ."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Did you know \u0152 did you know any of the people who were in the Judenrat ? Were they friends?",
            "answer": "I knew \u0152 I knew. You know, it happened to me once at \u0152 in the ghetto, that one of my so-called friends told something about the ghetto, that we will be well, I don\u2122t know what. And after then, I didn\u2122t find him any longer among us. He went with the svaj(ph) with the Swiss ges \u0152 group. And that I couldn\u2122t forget, never. I told him, why did you told m-me? Didn\u2122t you tell me the truth? He didn\u2122t tell. That was that. And they escaped with the Swiss group."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Did a lot of people escape, or just a few?",
            "answer": "No, they were \u0152 not too many, but when I came home and heard that, you can\u2122t imagine what I felt."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Yeah. I mean, he was on the Judenrat \u0152 he was in the Judenrat , this man?",
            "answer": "No, no, he was with his family and other relatives."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Oh yeah. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 31",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t want to speak about that, because \u0152"
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Yeah. Yeah.",
            "answer": "\u0152 it\u2122s not \u0152"
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "So you \u0152 the train arrives in the town of Auschwitz .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "And what happened then? Did you get out of the \u0152",
            "answer": "We were unloaded, yes."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "You unloaded.",
            "answer": "And \u0152 and unloaded. And it was hot this day, something. I had carried with me jars of \u0152 of \u0152 of jellies and things. I put everything down on the floor, and we went as they told us went. My mother was with me, and my mother -in-law. Then, at the certain moment, we were told to stop. And there we met Mengele . He was a young doctor, I remember him. A dark doctor, dark face. Not blonde at all. And he stopped us, and told that we will be okay, don\u2122t worry, th-the usual story. And then he started to separate people. The younger one, and what he liked, that he can, that they can work, were placed there to one side. The other ones, who he found old, not enough good to work, and so then we were separated. I was separated from my family. [ringing] It is my phone call. [break] Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 32"
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "So you were talking about you had gotten to Auschwitz , and you were told that \u0152 they separated the people.",
            "answer": "Yes, they separated. We didn\u2122t know why, just we saw that the youngest were separated, yes. And I didn\u2122t had no idea what is happening, because I did not take leave from my mother. She was on my side, my father was with the men. You know, they were two big groups. So I did not know, I did not even tell, see y ou later, or something. Nothing. We did not know noth \u0152 anything. So, they separated us. And then we came out of there."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "You came out?",
            "answer": "[indecipherable] I \u0152 I don\u2122t know what kind of word is that, what \u0152 what language."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "San \u0152 but where did you go? So you \u0152 were you by yourself, or did you have a \u0152",
            "answer": "I was with the others. We were in \u0152 in \u0152"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "No, but you were \u0152 were you with any family?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Just you. You were the only \u0152",
            "answer": "Me and my cousin was with me, my first cousin. She wanted to be with me."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Okay. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 33",
            "answer": "And there was a \u0152 an aunt there, and there were again some, but they were members of the family, younger. [indecipherable] that is \u0152"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "So you\u2122re twe \u0152 you\u2122re 25 years old now.",
            "answer": "Something like that."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Yeah. And then, so where did you all go? What happened next?",
            "answer": "Next? They took, as I told, to Auschwitz ."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "No, no, no, but you got to Auschwitz , and they separated you, and then you \u0152 the young women, where did they take the young women? Where did you \u0152",
            "answer": "Oh, to different labor camps, where we worked."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Okay. But you stay \u0152 did you stay in Auschwitz , did you get a uniform?",
            "answer": "We stayed about how much, I don\u2122t remember well."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Okay.",
            "answer": "One year or so."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "You stay \u0152 okay, where did you sleep in Auschwitz ?",
            "answer": "There were barracks, I don\u2122t know how to tell."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A barrack is a big \u0152"
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 out of wood. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 34"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Yes, uh-huh.",
            "answer": "A big edifice."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "And wha \u0152 did you wear a uniform? Did they give you anything to wear?",
            "answer": "In the beginning, not. We had such \u0152 you know, the \u0152 the \u0152 everything was taken in the bath \u0152 bathroom."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Oh, you first went to the bath?",
            "answer": "Yes, of course, to bath, they bathed us, and took away everything."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I remember, I thought, that is mine, and I got a \u0152 a \u0152"
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "A hit?",
            "answer": "Yes, a slap."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Slap.",
            "answer": "Yeah. So that \u0152"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Did they take off your hair? Did they remove your hair?",
            "answer": "Yes, of course, I forgot. I was completely \u0152 how to \u0152 barren."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Bald, yeah",
            "answer": "Bald."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yes. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 35"
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "And did they put a number?",
            "answer": "Me don\u2122t. I didn\u2122t get numbers. There were many who got."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Yes, yes. And so you \u0152 did you get a uniform? Something to wear?",
            "answer": "Yes, we had \u0152 first not, first they gave us what they had gotten from the bath."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "They changed everything. I had \u0152 remember, I had a dress so \u0152 short dress, til here, it was not mine."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "And were you able to stay with your family, your cousins? Wha \u0152 could you \u0152",
            "answer": "With the cousins, yes, the younger who have separated from us."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Yeah, with you.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "And did you \u0152 and so did you work in Auschwitz itself? Did you do anything?",
            "answer": "In Auschwitz , I don\u2122t \u0152 no, we did not work. We just were waiting for our future."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It was very hard, I remember we s \u0152 you know that I never spoke about this."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "No, I didn\u2122t know.",
            "answer": "To anybody. I didn\u2122t want \u0152 they called me severa l times."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Really? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 36",
            "answer": "And I refused. I was \u0152 I was very \u0152 not only sick, but I \u0152 a few years ago, two or three years ago, I fell down. And since then [indecipherable] is that I cannot walk or \u0152 or \u0152"
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Yeah, mmhm, mm -hm.",
            "answer": "I am not well, you know."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Yeah, yeah. Did \u0152 did you \u0152 so did \u0152 you didn\u2122t do any work, you said, in Auschwitz . What kind of food did they give you?",
            "answer": "Oh, they were always the same usual foo-food. It was a certain kind of soup, very thin, made out of \u0152 of vegetable, but I don\u2122t know what vegetable."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Potatoes, or \u0152",
            "answer": "No, I haven\u2122t seen the potatoes. They were \u0152 there was a strange kind of \u0152"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Turnips? Maybe turnips, or \u0152",
            "answer": "Yes, turnip, yes, I had turnip."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Yeah, yeah. And so you stayed there, and what did you \u0152 what did you and your cousins think was happening? Did you know, or \u0152",
            "answer": "The new cousin \u0152 these \u0152 the relatives, one of them, a young girl than me, six years younger, wanted to come with me, to associate, to accompany me. The others, my aunt was \u0152 how much? Sorry, I don\u2122t know how much. The other cousin was Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 37 taken with the child, away. So the one part of the group was taken away who had children."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And the others who didn\u2122t have children, and were young enough to fulfill the German\u2122s requirements."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "So you stayed in Auschwitz for \u0152 how many months did you \u0152",
            "answer": "In Auschwitz , I don\u2122t remember precisely, because \u0152 because we were taken cul \u0152 to different camps, and \u0152"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Camps, okay. Do you remember the names of any of the camps?",
            "answer": "I remember, but now I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Okay. And what kind of \u0152",
            "answer": "Stutthof ."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Stutthof .",
            "answer": "That was the second death camp, after Auschwitz . Stutthof , it was as famous as \u0152"
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Yes, yeah.",
            "answer": "You have heard of Ausch \u0152"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Yes. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 38",
            "answer": "[indecipherable] Stutthof I was \u0152 I don\u2122t, I think have a \u0152 but from here that was a center, which took us to different labor camps."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "I see. And what did you do in Stutthof , did you work in st \u0152",
            "answer": "No, in Stutthof for a while, for a few months, we were waiting for our \u0152 and then they took us to different camps."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Camps , yeah.",
            "answer": "Where we \u0152 it was in Poland , in \u0152 in Poland , in \u0152 Stutthof was in Poland , and Grobensk (ph). They were very famous neighbor camps then."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Yes, mm-hm.",
            "answer": "It is written something about that."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Yes, and Steinort was the \u0152",
            "answer": "Steinort , yeah. The fi rst thing was Steinort ."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Yeah. So did you ever do any work in these camps?",
            "answer": "Yes, we d \u0152 we did, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "What \u0152 what kind of work?",
            "answer": "They told us to dig. To dig."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Dig holes, to dig ditches?",
            "answer": "To dig [indecipherable] how to say?"
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "The ground, dig in the ground? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 39",
            "answer": "Yes, to dig the ground, with the necessary tools."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Shovel, and \u0152",
            "answer": "Yes, yes, yes. We did this."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Yeah. All day long?",
            "answer": "You know, when do we start \u0152 when did we start? At two o\u2122clock at night, we started, and then we stopped work at four in the afternoon. Not four, five."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "And how was your health? How were your health at the time? How were you feeling?",
            "answer": "Not \u0152 it was not very bad, but I had with \u0152 always with my \u0152 with my \u0152"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Stomach?",
            "answer": "Stomach. Always. Diarrhea, and always with my stomach."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And starving, of course."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Right.",
            "answer": "Never had enough to eat."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Then we found some potato in the ground. Not for \u0152 I did not \u0152 we did \u0152 didn\u2122t have occasion to cook."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Right. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 40",
            "answer": "Of course, we ate them as \u0152 as we got. T hat is another story."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "You ate them raw?",
            "answer": "Yes, of course."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Yeah, yeah. And you were just getting soup during the day, is that what you were getting?",
            "answer": "We got a soup for noon, it was a very thin, water-like soup, with a few potatoes in it."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Ah, you cannot imagine like this."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "So what did you and the other people, the other women, talk about?",
            "answer": "When will we get free. About freedom, always about freedom, and what they cooked at home. Cooking was the main subject. Not for me, because I wasn\u2122t cooking, I didn\u2122t cook. My mother cooked all my \u0152 whatever what is. I was teaching, because I was the only one, when we were still free, who earned money."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Money. Yeah, yeah. So you talked about what you \u0152 freedom, yeah.",
            "answer": "Yeah, always about freedom, and what do we like the most to cook. The older women who cooked, who have no jobs."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Did you talk about your music at all?",
            "answer": "Oh yes. I brought music of course. I knew [indecipherable] Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 41"
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Did you sing at all?",
            "answer": "Yeah, they sang. I didn\u2122t have a voice."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "No, but in the camp, I meant, in the camp.",
            "answer": "Yes, they sang."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "The \u0152 the women sang in the camp?",
            "answer": "Yeah, they sang, because it was nothing to do, else to do."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "What \u0152 what kind of songs?",
            "answer": "Hungarian, because we were under Hungarians a few years."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Yeah. Right, right. Do you remember any of the songs?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Can you sing one for a little bit? Any song, or even part of a song. A little melody?",
            "answer": "[sings] No, I have no voice. I was operated, I have a surgery [indecipherable] and I have no voic e."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Oh, yeah. What was the name of this song, do you know?",
            "answer": "I don\u2122t know, I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay, okay. So you then \u0152 you were working in those different camps.",
            "answer": "Yes, yes, yes, different camps."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "And then it comes towards the end in \u0152 in what, 40 \u0152 early \u212245? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 42",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Yeah. AnAnd wh-where did you go, where did you \u0152",
            "answer": "There were people, young people, waiting for the \u0152 for those who were returning. You know, the railway stations were full with them, who were waiting there, so that they will find among them \u0152 among us, somebody."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I had nobody to wait for me."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not a soul to wait for me."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The others had."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Did you go on any kind of a march? Did they take you on any kind of a march towards the end of the war, to leave the camp? Did the Germans \u0152 the Germans did not take you on a \u0152 on a march?",
            "answer": "No, it was for them too late. They escaped."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "They \u0152",
            "answer": "They ran away."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "How did you know it was the end of \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 43",
            "answer": "You know what, was one afternoon. It was about five or four o\u2122clock, they realized that nobody is taking care of them. The guards disappeared [indecipherable] you know? And then started to shout, to scream, we are free, we are free, the \u0152 the \u0152 the guards are running away. And then everybody went to \u0152 to \u0152 to see, where we were. There was a church nearby, and many people went to the church. I thought \u0152 I was with my cousin, with my younger cousin. I don\u2122t go any time, I won\u2122t go again, to find the Germans. I will go in an opposite side, not where the \u0152 the \u0152 the people went. And I went to the s \u0152 the left side, the most of the people went to the right side. In the right side, there were no \u0152 no Germans, but we could hide, and we hid for a few days. And so, we escaped. That was my brain. I don\u2122t want to be again among them. You know, that is a more tragic, and a more, you know, I say \u0152 I didn\u2122t tell you very good."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Well, so di \u0152 did you \u0152 so where did you leave from? Stutthof ? Is that where you left from? What \u0152 where were you when \u0152 when the guards ran away? Were \u0152 was that stu \u0152",
            "answer": "We were left in \u0152 on the route \u0152"
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "No, was it",
            "answer": "\u0152 on the \u0152 on the way."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "In Stutthof , or you were already walking? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 44",
            "answer": "You \u0152 you s \u0152 many of them walked to the right side. I thought, I don\u2122t want to go where many people \u0152"
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Yes, yeah .",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I had a brains."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Very smart.",
            "answer": "And that \u0152 very smart, and I went to that left side."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Yeah. And then where did you go, after a few days?",
            "answer": "I don\u2122t know, we went. It \u0152 it was a Polish country, you know?"
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Yeah, mmhm.",
            "answer": "We went, and we asked for \u0152 for a shelter."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Yeah, and did \u0152",
            "answer": "We got shelter for nights \u0152 for a few days."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Ti \u0152",
            "answer": "The last day we went, was a \u0152 a beautiful house where the B\u00fcrgermeister lived. The B\u00fcrgermeister , you know, who is \u0152 he lived there, and he later on com e and told us to move in another part. So we escaped here."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "And how many people were you with then?",
            "answer": "Only a few."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "A few, okay. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 45",
            "answer": "Among my group."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Yes.",
            "answer": "There were other groups, they \u0152 who escaped in another \u0152"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Direction, yeah.",
            "answer": "\u0152 way."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "And then where did you go? So you \u0152",
            "answer": "We remained in the house of the B\u00fcrgermeister \u0152"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 for a while. Then came the authorities, and told us can\u2122t be to live in the house of such a authority. And they moved us in a other place. A big, big kitchen, it was. And we were ga \u0152 glad that we had with what to live. There were potatoes in the ground, and they \u0152 what they left, you know."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "And then what happened?",
            "answer": "We were here [indecipherable] the Polish brought us what they could, and it\u2122s another story."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "And \u0152 and \u0152 and then where did you go after that?",
            "answer": "There were people who were volunteers to take us home."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "So you wanted to go back to Cluj ?",
            "answer": "Yes, by all means. Where should I go, and to whom? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 46"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "So how did \u0152 how did you get back to Cluj?",
            "answer": "With the \u0152 with the help of these people, of the volunteers, who were all young men."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Were they Jewish young men?",
            "answer": "Jewish. Only Jewish, who became volunteer \u0152 who wanted to be volunteers to help these people to come back."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay. D-Do you know where \u0152 what group they were from? Were they from an organization?",
            "answer": "Yes, they had an organization, sa \u0152 sa mar \u0152 Satu Mare , where was a \u0152 a guy called Sharkein (ph), I remember him, a very handsome guy, who took [indecipherable] groups. And that was Sigetti (ph) Pauli (ph), who was my friend, and those how \u0152 in their house I was born. And there were a few volunteers."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "So they took you back to Cluj?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "So now you\u2122re in Cluj , and what do you do there, what do you find? What do you do?",
            "answer": "We found my house, my big storied house, I found full of Christians. What shall I tell you?"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "And did you \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 47",
            "answer": "They knew that I come back. They were waiting me, they knew."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "What did they say to you?",
            "answer": "Nothing. They did not dare to say anything."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "And what did you say to the m?",
            "answer": "Nothing. I cannot recall things which \u0152 you know, and then I met my husband, who was my cousin, who took everything over, you know, who started to arrange things, with the authorities and everything."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "So you knew that your first husband was not alive any more?",
            "answer": "No, no. He was shot."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "You knew that?",
            "answer": "I did not know, only when I came home after a year or so, because his friends hid the fact. And when I married, after a year or two \u0152 two, they reproached me."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Because?",
            "answer": "Because I married so soon."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "It was not so soon."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Right.",
            "answer": "Two years after. But I met somebody who I k new very well. I didn\u2122t want to lose the occasion. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 48"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Yes.",
            "answer": "It was the somebody \u0152 was my cousin."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Your cousin.",
            "answer": "My second cousin. My \u0152 our mothers were cou sins, first cousins."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "It was a love story, and a very interesting story."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Oh, uh-huh. So you got married, what year?",
            "answer": "Later, yes, maybe. In \u201a46, we married."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Okay. And then \u0152 and what \u0152",
            "answer": "Then was born my son in \u212246."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Yeah. And so, you stayed in Cluj ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "And what kind of work did he do?",
            "answer": "Oh, my husband worked \u0152 had a very good work. He was a specialist in sweets."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Okay. In candy, you mean, in sweets.",
            "answer": "In every kinds of candies, yes."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Uh-huh. And did he \u0152 did you ever talk about going to Palestine , or to \u0152",
            "answer": "N-No, no. We were very tired, very, very worn out , you know. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 49"
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Yes, yes. And where had \u0152 where had your cousin wer \u0152 your \u0152 your husband been during the war?",
            "answer": "Where did he work?"
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "During the war, was he taken aw ay?",
            "answer": "He was in labor camps."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "He was in labor camp, yeah.",
            "answer": "Yes, all that time, in the Ukraine ."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Oh, okay. And his name?",
            "answer": "His name?"
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Berkovics , Zoltan ."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "Zoltan .",
            "answer": "Zoltan . It\u2122s a Hungarian name. The mothers gave Hungarian names, like my brother was Tibor(ph)."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "And I was Magdar (ph), Magdush (ph)."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "So you stayed in Cluj ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "And you raised your son. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 50",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Did many Jews come back to Cluj ? Were there \u0152 did many of the Jewish people come back \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "\u0152 to Cluj .",
            "answer": "Because they were volunteers who took us."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Yeah. Yeah. So \u0152 and then you \u0152 did you work at all, while you were in \u0152",
            "answer": "Not immediately. I couldn\u2122t. I have not job, I have first to finish some graduations. And when I have the graduations, I have two diplomas."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Right.",
            "answer": "Professor in music, and professor in teaching the piano. Then I got first to the \u0152 I was named lector universitar . That means \u0152 i-it was a grade."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Yeah, a degree, it was a degree. And so you stayed in Romania until when?",
            "answer": "Always."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Always. And did you ever want to leave? I mean, it was commu \u0152",
            "answer": "We may not."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "You wanted to \u0152",
            "answer": "Because I had a very good job, which I always expected to have. I was teacher in \u0152 in the \u0152 in the univer \u0152 the university. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 51"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "University, uh-huh.",
            "answer": "A good job."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Yeah. And did you talk about the war at all?",
            "answer": "Always."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "You did?",
            "answer": "Always."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "And did people ask you about the war?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "They did.",
            "answer": "Not \u0152 the Christians were not very curious."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "No, no, no, talked about themselves, ourselves."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "So it was just the other Romanian \u0152 just the Jews in Cluj who talked about \u0152",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 346,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 who talked about the war. End of Tape One , Side B Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 52 Beginning Tape Two , Side A "
            ]
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "This is a continuation of the United States Holocaust M emorial Museum volunteer collection interview with Magdalena Berkovics . We have been talking before about your wartime experience, and then you were liberated, and then you met your husband, you got married, and you had your son.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "So, your son was born in what year?",
            "answer": "He was born in 14 fif \u0152"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Nineteen \u0152",
            "answer": "\u0152 quarter \u0152"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "1946?",
            "answer": "Fortysix, yes."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Oh, okay. And what is his name?",
            "answer": "His name is now John Sylvanis . He changed his name."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "And wha-what did you name him when he was born?",
            "answer": "He was born Tiberius Berkovics ."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "That was his father\u2122s name, but he has changed."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Yes. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 53",
            "answer": "Because he had very bad experiences in \u0152 in Europe , and in Romania , because of his Jewish name."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Oh.",
            "answer": "And then he decided to change his name."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "I see. Well, we\u2122ll talk about those \u0152 those times. So now it\u2122s 1946.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "And you\u2122re a new mother, and \u0152 and what did you do? Did you work, or \u0152",
            "answer": "First, I didn\u2122t have \u0152"
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "You s \u0152 you were \u0152 you were in Cluj , in Romania .",
            "answer": "Yes, in Cluj , in my native tow n."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "In your native town, okay.",
            "answer": "Yes, I found my house. I became the owner of this house, but it lasted \u0152 the joy lasted only three years, because the government, which tended to be a communist regime, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 took away the house. They nationalized. It was nationalized, this house, three times, just imagine. Finally, I \u0152 I lost the \u0152 the house. I lost it. I \u0152 I didn\u2122t have any income. I decided to return to my job, to my \u0152 not job, to my profession."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Were you able, at least to stay in the house, and not own it? You \u0152 you \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 54",
            "answer": "Yes, I was able to stay."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "\u0152 stay in the house.",
            "answer": "Yes, but tha \u0152 in those times, the fee of the house \u0152 not fee, how to \u0152"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "The rental? The rental? To rent it?",
            "answer": "Yes, I had to rent, but it was a small rent, because everybody had a small, it was the communist regime."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Right. So you decided, you said, to go back to your profession.",
            "answer": "Yes [indecipherable] it was not easy, because I have nobody to help me, you know. It was not easy. And besides, I had to learn a new system. It was a new system, according to the new era."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "The communist era, is that what you \u0152",
            "answer": "Yes, I ha \u0152 I was \u0152 and I learned a new system that in hunger \u0152 in Hungary \u0152 not Hungary , in \u0152"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Romania ?",
            "answer": "In hung \u0152 that i \u0152 no, in Cluj ."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "In Hungarian."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Oh.",
            "answer": "In Hungarian. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 55"
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "In Hungarian, yeah.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Yeah. And your husband was working?",
            "answer": "My husband then was working. He had \u0152 he was working in a factory of sweets."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Yes, mmhm.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "So the two of \u0152",
            "answer": "He was the manager of the factory."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was a party member then."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Really?",
            "answer": "I di \u0152 I never re \u0152 was."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Why didn\u2122t you join the party?",
            "answer": "Because, I tell you, I didn\u2122t \u0152 I told that I was the owner of a very big house, and then they suddenly [indecipherable] there is not a kesh \u0152 question of joining the party."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Cause you were a capitalist, right?",
            "answer": "Yes, exactly. I was a \u0152 a capitalist. So I have a \u0152 to abandon the whole thing."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Yeah. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 56",
            "answer": "Then I started to re \u0152 re \u0152 how to say, remember what I did before, and to do things which led me to my old profession."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Which was music, teaching music.",
            "answer": "Teaching music, and especially the piano. I was a piano teacher \u0152"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 you know, but it lasted a few years until I get a \u0152 I was just a volunteer, without salary \u0152"
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Oh.",
            "answer": "\u0152 in the beginning. It lasted a few years, until I got a job, you know? And then I was teaching."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Were you volunteering in a school?",
            "answer": "In \u0152 yes. It was the Conservatory of Tul (ph)."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Immediately a higher level, because I had two diplomas, you know. I don\u2122t know whether it is important, or you remember."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Oh, that is important, yeah.",
            "answer": "Yes. I had two diplomas, and therefore they took me to the \u0152 to a higher level. But without salary for the time, like a few years. And then, slowly, I started from the beginning with a small salary. I was an assistant, and teaching voluntarily. And Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 57 then slowly, I became a salary. I remember I earned 700 leis , that was more, you know. And then slowly, I raise, you know?"
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "And your son, was he \u0152",
            "answer": "He was born in \u212246."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Six, and then so did he go to a nursery school, or regular \u0152",
            "answer": "He went to \u0152 not nurse \u0152 maybe it is called \u0152"
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Or a day \u0152 a daycare \u0152 a daycare center?",
            "answer": "Yes, yes, yes, daycare center. A Romanian one. It was a Romanian. So, it no longer was Hungary , the place, which I \u0152 made me very happy. I was immediately very full of joy that I was not again in Hungarian possession, you know?"
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Why?",
            "answer": "Because they \u0152 they \u0152 the dif \u0152 they took me to Auschwitz , the Hungarians. I was very angry of that."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know? And my family perished, the whole \u0152"
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Yes, yeah.",
            "answer": "\u0152 I am the only sur \u0152 I was the only survivor. Then I found out that nobody remained. Meanwhile, this future husband of mine, w ho was my cousin, second cousin \u0152 our mothers were first cousins \u0152 started to help me, because it was \u0152 we Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 58 had \u0152 the house to be in possession [indecipherable] . But the house was no longer mine. In a few years I lost the house and everything I had. Meanwhile, I decide \u0152 I did not care, because meanwhile I decided to return to my profession. That was my aim, to be a teacher."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Wonderful. Right.",
            "answer": "That was my profession, or my life. And I managed slowly, in a few years, to be \u0152 to teach in the conservatory of the town."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "And there I raise slowly, from a low salary, higher, higher, and became a good teacher, and here I was teaching my whole life, 30 years."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Now, did you experience any antiSemitism once you \u0152 when you were teaching? Was there any anti-Semitism \u0152",
            "answer": "No, never in the conservatory. No, no, no, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Nobody ever made any comments?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "What about in your neighborhood?",
            "answer": "In the neighborhood was always anti-Semitism, if not loudly, you know, but hidden."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Okay, can you give \u0152 give me some examples, what did people say at that time? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 59",
            "answer": "Some people said that the Holocaust did not exist at all. It was just a \u0152 the \u0152 how to say the \u0152 the remem \u0152 not remember, the \u0152"
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "The dream, or \u0152",
            "answer": "The invention."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "An invention, yeah.",
            "answer": "The invention of those who remained in that country, because many remained. Many people came in our house, you know."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They lived in the house, and they \u0152 I never was able to talk to them. Just imagine to live in the same house with people who \u0152 I know that they came immediately af ter my parents\u2122 disappearance. They lived there. And so, I lived in this house."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Yeah. So you said you \u0152 you experienced anti-Semitism, that when people said they \u0152 the Holocaust never really happened.",
            "answer": "Not everybody."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Not every \u0152 some people. Some people.",
            "answer": "They were afraid, you know, very afraid that we will do something \u0152"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 wrong for them, yeah."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "And \u0152 but you said, not in the conservatory, and \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 60",
            "answer": "No, they were taken care not to mention things."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And not to do something \u0152"
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "\u0152 in my \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Now, when you \u0152 a-and \u0152 okay, so this is the 1940s, 1950s?",
            "answer": "Yes, I was \u0152 all the time \u0152"
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "And you s \u0152",
            "answer": "\u0152 in \u0152 at the conservatory, til my pension."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Which was \u0152 and that came in \u0152",
            "answer": "That was in 19 \u0152 I don\u2122t remember where \u0152"
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I taught there more than 30 years."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Yeah, oh, all right. Okay. And so, during that 30 year time, what can you say about living under communist rule as a Jewish woman?",
            "answer": "That was nothing, as a Jewish woman, no, no. They were lenient, you know, and knew about my \u0152 my deportation, yes. And they were taking care not to hurt my feelings, not to hurt my feelings, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Why? Because of your history? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 61",
            "answer": "Because they were afraid not to hurt my feelings. It was a communist country, where it was democracy, you know, and that was that."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "And the neighbors were pleasant to you most of the \u0152",
            "answer": "The neighbors, of course, they were afraid not to \u0152"
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 because they were all the old neighbors before I came home from the Holocaust, you understand?"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Yeah, yeah, yeah.",
            "answer": "They were the \u0152 almost, how to say, they \u0152"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Now, what about your son? He then got a little older?",
            "answer": "Oh, my son was born in \u212246."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Yeah, and when he started to go to school, and the other chi \u0152",
            "answer": "Yes, he went to Romanian school."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Okay, and what \u0152 did he experience any anti-semitimis \u0152 anti-Semitism as \u0152",
            "answer": "Not yet, because he \u0152 he was a small child."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay.",
            "answer": "As a child, not."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "No.",
            "answer": "Later, he had Romanian friends. It was not the Hungarian regime no longer. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 62"
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Yes.",
            "answer": "It has changed into Romanian regime, which was more lenient."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "More lenient, yeah.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Yeah. So you did \u0152 you felt okay, you felt \u0152 you didn\u2122t feel under threat, or any \u0152",
            "answer": "No, no, no, no."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "No. And your husband was \u0152 was working and moving up in his factory.",
            "answer": "He was moving up in his profession. He was a manager of the sweets factory."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Factory, uh-huh.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Yeah. And so now it\u2122s the 1950s, and do you remember when the state of Israel was formed in 1948?",
            "answer": "Yes, yes, yes, yes ."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "What \u0152 do you have any memories of \u0152 of hearing about that, or how you felt?",
            "answer": "No, they were not very much enchanted about th-the Israeli problem, you know that \u0152"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 you shouldn\u2122t tell, because in the communism that was different, and Stalin was not a friend of \u0152 of Israel. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 63"
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Right.",
            "answer": "And were \u0152 we were under Stalin\u2122s regimes."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Stalin, yeah, yeah.",
            "answer": "Not under his regime, but under his influence."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Under communist, yeah, yeah, yeah.",
            "answer": "You understand?"
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Yeah. Yeah. Did you feel very Jewish during those erl \u0152 those years after the war, in the 40s and 50s?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No, because \u0152"
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "And did you practice any religion?",
            "answer": "\u0152 you know, it was the fear of [indecipherable] which retained them from being, you know, very harsh. You understand? They were the [indecipherable] because they all were, in a way guilty, because they felt this guilt inside."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Mm-hm, they felt guilty about what happened.",
            "answer": "Inside, yes."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they were taken there to handle us a little \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 64"
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 lenient, you know."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Cause they were afraid of what you might do back to them? Is that what you mean?",
            "answer": "Yes, they were afraid in the beginning, a few , yeah. Then they accustomed with the new \u0152"
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Yeah, yeah. Now, did you practice any religion in the 40s and 50s, with your son, or di \u0152 any \u0152",
            "answer": "I was not religious at the \u0152 no."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "You were not religious. Did he have a Bar Mitzvah, in let\u2122s see, 1946 \u0152 1959.",
            "answer": "I had the apartment, which I inherited from the parents."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I lost everything, I told you."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "No, no, no. Did he \u0152 did your son have a Bar Mitzvah?",
            "answer": "Yes, yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "In 1959?",
            "answer": "Yes, yes, yes, of course."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Can you tell me about that a little bit?",
            "answer": "Oh no, no. It was a \u0152 like any usual Bar Mitzvah. It didn\u2122t have relatives. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 65"
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Just \u0152"
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Just a small \u0152",
            "answer": "\u0152 among ourselves."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Among ourselves."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Yeah, yeah. Now, were most of your friends Jewish?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "They were?",
            "answer": "Yes. Positive. But I had a few Hungarian and Romanian friends."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "And \u0152 and so then it\u2122s the 1950s, you\u2122re working, your husband\u2122s working, your son is in school.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Then comes the 1960s.",
            "answer": "Yes, the same."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "The same.",
            "answer": "Until I went to pension. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 66"
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Yeah. And there was the 1967 War on Israel , do y \u0152 I don\u2122t know if you remember",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Did you hear about, did you know about it?",
            "answer": "Yes, I know, but you know, the atmosphere was like ice."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It\u2122s like against Israel . They did not understand this whole problem of Israel."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Yeah, yeah, uh-huh.",
            "answer": "They only condemn Israel, you know."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Right, yeah, yeah, yeah.",
            "answer": "Not in a \u0152 in a harsh way, but [indecipherable] you know, holding speeches, and \u0152 against Israel , and so \u0152"
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Okay, and so \u0152 so life goes on.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "And 1960s, and now it\u2122s the 1970s.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Do you remember anything special about that? Your pension \u0152 yeah, go on.",
            "answer": "Nothing \u0152 nothing happened, because in Romania was no \u0152 no revolution and something like that, like in Hungary . Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 67"
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Right, yeah. Right.",
            "answer": "In Hungary there was, meanwhile, a revolution. You \u0152 you know, maybe."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Yeah, yeah, yeah, yes, yes, \u212256.",
            "answer": "They are \u0152 the Hungarians, a revolting people, you know. They are a very \u0152"
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Well, there was the 1956, I remember the 1956.",
            "answer": "Yes, you remember."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Yeah, the Hungarian revolution.",
            "answer": "In Romania there wasn\u2122t like that."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "There was not, yeah.",
            "answer": "There was always anti-Semitism, and I have heard now what anti-Semitism is. I have heard. Our friends who were visiting Romania had told us, yes."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Mm, terrible. So you worked until your pension, is that the 1970s?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Now, your son is still living in \u0152 in Romania then?",
            "answer": "No, no, he is here."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Oh, when did he \u0152",
            "answer": "He fled the country."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "When was that?",
            "answer": "That was in si \u0152 in \u212276. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 68"
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Okay, and \u0152",
            "answer": "He left the \u0152 he \u0152 he came as visitor and remained here. Fled the country."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Oh, and how did you feel about that, you and your husband?",
            "answer": "We were glad, because he went to the United States . I had a st \u0152 a newspaperman \u0152 cousin there in the United States , and he h el ped him. It was the newspaper, rom \u0152 Hungarian language newspaper, which he owned, my cousin. It was called the \ufb01 Szabads\u00e1g .\ufb02 That was liberty, the \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Yeah. You were speaking Romanian all this time?",
            "answer": "We spoke Romanian, Hungarian, because our mother tongue is in fact Hungarian."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Did you know \u0152 did you know Yiddish at all?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "No, you did not. Okay. So, did you and your husband try to get to the United States ?",
            "answer": "We tried several times, but we were refused. They did not let us. Finally, at th e end of the \u0152 the 70s, they were more lenient, you know, and they let us go as visitors here, to come as visitors."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Yes. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 69"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "So did you \u0152 did you come to visit?",
            "answer": "Yes, my son was here."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Oh.",
            "answer": "As he fled the country, you know."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Yes, yeah.",
            "answer": "He was here, and after six years, I had to wait six years \u0152"
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "To see him?",
            "answer": "\u0152 you can\u2122t imagine, until I saw him again. Then I came as visitor, and returned."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Went back, yeah.",
            "answer": "Yeah, returned."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "And what was your impression of the United States when you first came?",
            "answer": "Oh, you can\u2122t imagine what an impression I had after this. I compared \u0152 I didn\u2122t have to compare, it was not competition."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Where was your son living at that time, in Washington ?",
            "answer": "In Cleveland , Ohio , where the relatives were."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "I see. So you went to Cleveland .",
            "answer": "Yes, I told you that this newspa \u0152"
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "\u0152 he was a newspaperman, a Hungarian language newspaper man. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 70"
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Right. Yeah. And then you went back, and did \u0152 and tried to \u0152",
            "answer": "To come again."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I co \u0152 received a visa after seven years, I think. And then I was called by the Romanian security, telling me that either I go for good to \u0152"
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "United States .",
            "answer": "\u0152 the United States , or I call him back."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "Your son back?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "So?",
            "answer": "So, I didn\u2122t call him back, of course, but I decided to leave the country. But I didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Is this you and your husband?",
            "answer": "Me \u0152 yes, with my husband."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Now, had your husband wanted to come as much as you did, to the United States ?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Did your husband want to come to th e United States as much as you did?",
            "answer": "Yes, of course, or more, even. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 71"
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "More?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Because I was an \u0152 a homely woman, you know, but he was very much \u0152 he wanted to come by all means, by all means, yes."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Yeah, yeah, yeah. And his business was successful up \u0152 at that time?",
            "answer": "Yes, it was good in Romania ."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He was a \u0152 I told you \u0152"
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "In the sweets.",
            "answer": "\u0152 dealing with sweets. And then, as he come here, he was too old."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Oh.",
            "answer": "He was \u0152"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "So when did you co \u0152 so then you decided to come?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "And when was that? When did you come here?",
            "answer": "Oh, we decided very early, but we came very late. We came at \u0152 I don\u2122t know, he \u0152"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "1980s? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 72",
            "answer": "\u0152 was 79."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Oh, okay. So it was in the 1980s?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Okay. And you went to Cleveland , to be with your son?",
            "answer": "To Cleveland ? No, I don\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "No.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Wh -Where did you settle when you came to the United States ?",
            "answer": "[indecipherable] I think, as I remember, well, in Cleveland , Ohio ."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Yeah, okay.",
            "answer": "And then the relatives helped me in a way, but just in a way."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And then we went \u0152 I don\u2122t remember, really."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Okay. But you \u0152 you \u0152 then your son started working in this \u0152 in the Washington area?",
            "answer": "He \u0152 he learned in the university again. And then he started to work, and he worked."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "So you always were living in the same place where your son was living?",
            "answer": "Yes, yes, in the same place. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 73"
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Okay, right. And now, of course, you\u2122ve been living in the Washington area?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "Yeah. Yeah.",
            "answer": "Of course. He\u2122s living in Virginia now."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "And what does he do?",
            "answer": "He is teaching."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "What does he teach?",
            "answer": "What he can. What he is \u0152"
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "Yeah, but he \u0152 he is a musician also?",
            "answer": "Yes, but he doesn\u2122t teach music."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "He teaches everything."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "But he inherited your musical talent?",
            "answer": "Oh more, more."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "More.",
            "answer": "He is very, very talented."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But he did not succeed in \u0152 you know, for a musician, is very difficult."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Yeah, it\u2122s hard, right, right. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 74",
            "answer": "Very, very difficult."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "And you had \u0152 you said in the beginning that he experienced some anti Semitism, so he changed his name. Was that in \u0152 in Romania he \u0152",
            "answer": "Yes, he \u0152 he have \u0152 he was very unpleasant with the whole system in Romania ."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "So he changed it in Romania ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, no, in Romania , that was very curious. You couldn\u2122t change your name."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Oh.",
            "answer": "It was forbidden to change your name."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Therefore, he couldn\u2122t succeed. He was a conductor of mu \u0152 of classical music, and he couldn\u2122t conduct \u0152"
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Conduct.",
            "answer": "\u0152 because \u0152 because of his name, Tiberiu B erkovics , that was an \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "It\u2122s too Jewish a name, you mean?",
            "answer": "Yeah, Jewish name. And therefore he decided to change \u0152 in Romania it was not allowed to change the name."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "So he didn\u2122t change it until he came to the United States ? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 75",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "I see. And he chose what name? Sil \u0152",
            "answer": "John Sylvanis ."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Was there a meaning to that? Was there a reason why he chose Sylvanis ?",
            "answer": "No, there is not, it\u2122s an Italian name, John Sylvanis ."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "Not a Jewish name."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Yeah. Cause he thought he would have trouble here, in \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "\u0152 in the United States , so he changed it, yeah. Let\u2122s talk a little bit now, just about your thoughts. Do you think about your wartime experience often?",
            "answer": "No, not often \u0152"
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but I think, of course."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "With all that \u0152 it\u2122s in me."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "It\u2122s in me. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 76"
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Right, right. Did you \u0152 when John was growing up, when your son was growing up, and he was a little boy, and then in elementary school \u0152",
            "answer": "Yes, he \u0152"
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "\u0152 did you talk about what you went through?",
            "answer": "I told everything in details."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "When he was young?",
            "answer": "Yes. He knew everything, everything \u0152"
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 everything about the Holocaust."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He \u0152 he lost his \u0152 his grandparents, which he longed for \u0152"
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 because he had no family at all but me. So he always thought, if I had a family, if I had my grandparents, and so forth."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "You understand."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Yes, yeah. Did he have friends?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "Jewish and non-Jewish friends? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 77",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "In Romania ?",
            "answer": "In Romania , orma \u0152 always Romanian friends, not Hungarian, Hungarian not so much."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "Did the Jewish friends parents go through similar experience that you did? Were his friends, the friends that he had, did their parents go through what you had to go through?",
            "answer": "Whose parents?"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "John\u2122s friends\u2122 parents.",
            "answer": "The Jewish friends?"
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Yeah, his Jewish friends.",
            "answer": "Yes, some of them yes. But many of them came from Romania [indecipherable] and \u0152 and established in Cluj , you know?"
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they don\u2122t have this experience in Romani a, many of his friends. But mostly, they were Hungarian who \u0152 with whom he had this experience, not Romanian."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Uh-huh. What are your thoughts about Israel today? What do you \u0152 do you think about Israel at all? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 78",
            "answer": "Yes, of course, everything \u0152"
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "What does it mean \u0152",
            "answer": "\u0152 the Jewish people are thinking. That \u0152 that Israel should live in order that the Jewish people should have a home."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Yeah. Had \u0152 did you ever think, after the war was over and you decided to leave, that you would go to Israel instead of th e United States ? Did you ever, you and your husband, talk about moving to Israel ?",
            "answer": "No. You know why? The reason is simple. Because I had with the thyroid gland, which was not operated then, it was big like an apple. And I was waiting until I got to the United States , and then they \u0152 I had [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "So you di \u0152 you didn\u2122t want to go \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "\u0152 and it would be too hard to live in Israel with that problem.",
            "answer": "Yes. I couldn\u2122t. It was impossible."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Are you very angry about what you had to live through? The terrible, terrible times that you \u0152 are you angry about that?",
            "answer": "Well, of course. That was a very bad experience, and I don\u2122t ha \u0152 you know what, when I went to Israel as a visitors, and my friends asked to me, how did you bear ed it? Why didn\u2122t you raise some \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 79"
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Resistance?",
            "answer": "\u0152 some \u0152 no \u0152"
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Resistance?",
            "answer": "No, why didn\u2122t you have weapons."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Took weapons and \u0152 and act \u0152"
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Fight back.",
            "answer": "Yes. I thought, how to get the weapons \u0152"
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 in this regime? It was a totalitarian regime, how to get weapons?"
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "You understand, of cou \u0152"
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Yes, of cour \u0152 of course.",
            "answer": "I wonder, because the a [indecipherable] the hung \u0152 the palestin \u0152 the Israelian young people are very warriors."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "They warriors."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And th-they did not understand why \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 80"
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 we didn\u2122t raise \u0152"
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 weapons."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Right.",
            "answer": "I told, it was impossible in a regime like that \u0152"
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 totalitarian regime, to raise weapons."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Are there any sights today, or sounds, or smells that remind you of some of your war \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "\u0152 wartime experiences?",
            "answer": "Yes, sometimes I \u0152 I am dreaming. And one day I had a very terrible dream."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "You still have dreams \u0152",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "\u0152 about what you experienced?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I have dreams. Not often. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 81"
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I \u0152 I am sincere. I have dreams."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "Yes. And do you talk about it with somebody, or \u0152",
            "answer": "No, no, no. It is long ago, it was long ago, I don\u2122t tell."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Really? Do you still have them, or that was just after the war? Do you still have the dreams?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "Still.",
            "answer": "Still dream, but not very often."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "Yeah, good.",
            "answer": "Because I have other preoccupations."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Right. Yeah. But are there any \u0152 when you\u2122re awake, are there any sounds that you hear sometimes, or something that you see that reminds you of \u0152",
            "answer": "Yes, sometimes I tell my son, see, that was during the war, this sound. It was during \u0152"
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Yeah, like what? Like an air [indecipherable]",
            "answer": "A sound of weapons, or sound of \u0152 I don\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Like an airplane, or so mething like \u0152",
            "answer": "Yes, yes, did you hear? I have heard them. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 82"
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "And that reminds you?",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Everything strange reminds me."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It did not remain un \u0152 unfelt, you know?"
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Everything reminds me of that."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Do you think going through the terrible things that you went through \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "\u0152 do you think that affected you, how you raised your son?",
            "answer": "Yes, because \u0152"
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Were you more \u0152",
            "answer": "\u0152 I told too \u0152"
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 too much about that. I told him all that [indeciph erable] and later on I regretted it, because he knew everything. It was \u0152 the whole childhood was spent amidst these remembrances."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 83",
            "answer": "It was a very big mistake, what I did. Because it was in me, and he asked always, almost, about his grandparents. And I should tell not lies, but the \u0152 the truth."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Right. Were you very protective of him? Were you \u0152 did you let him go out and do things, or did you always want him nearby?",
            "answer": "I don\u2122t understand that."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "Did \u0152 wh-when he was a \u0152 a \u0152 a youngster, a young boy.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Did you always want to know where he was, were you very protective \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "\u0152 of him, or did you let him just go \u0152",
            "answer": "No, no, no, no, no \u0152"
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "\u0152 and be in-independ \u0152",
            "answer": "\u0152 he knew everything precisely, and he was a good boy, and understood these things, and always was terrible excited about why his grandparents died before he knew them."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Yeah, yeah. Do you think that you would have been a different person today, if you hadn't gone through the war, that \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 84",
            "answer": "Yeah. I don\u2122t know, because he did not know me before, you know, but sh \u0152 he knew \u0152 he told me, Mother, you are talking too much about \u0152 about the war, and about what you experienced."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "You mean now, or \u0152 or \u0152",
            "answer": "No, then, he \u0152 when he was a young man."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Yeah, yeah. No, but what I was asking was, do you think you\u2122re a different person today, today \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "\u0152 because of your wartime experience.",
            "answer": "No, he ask, but it\u2122s a long time since then."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It\u2122s a long time, but I was later on, after this experience, I was completely different. More sensitive, more very nervous, you know. It affected me deeply."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Th-This is \u0152 y-you became more nervous after the war? Is that what you\u2122re staying?",
            "answer": "After this, after this experience \u0152"
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Yeah, yes.",
            "answer": "\u0152 I \u0152 I \u0152 I was terribly nervous."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Yeah. In other words, before the war, you were more relaxed, or whatever. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 85",
            "answer": "Yes, yes, it is something different, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Yes, of course.",
            "answer": "\u0152 to live always in stress. We lived in stress."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Do you feel \u0152 how would you describe yourself? Are you Romanian, are you American, are you Jewish? How would you describe yourself?",
            "answer": "I am a Jewish, first of all."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I am a Romanian Jewish."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Romanian Jewish.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Okay. Do you feel American?",
            "answer": "I start to feel, yes. I feel my son is \u0152"
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Totally?",
            "answer": "\u0152 totally American. I am \u0152 I like the \u0152 the country, of course \u0152"
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I like it very much."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Yeah. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 86",
            "answer": "And I admire everything which was realized, you know. And I felt, slowly, attached to this country, because I see that he did only good to the Jewish people."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And to my son too, and therefore I am very \u0152 we are very grateful."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Do you have Romanian friends here, in the United States?",
            "answer": "Who came like me, who fled the country, but I don\u2122t have Romanian friends in \u0152"
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "\u0152 in the country."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No never, I never, I ne \u0152 I was never within the country again."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "I was just going to ask you, have you been back to \u0152",
            "answer": "No, no, never."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Would you like to?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Why not?",
            "answer": "No, I have not so good experiences to go, why to go?"
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Okay.",
            "answer": "If I am no longer attached \u0152 I am attached to this new country \u0152"
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "Okay. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 87",
            "answer": "\u0152 who did more good in a shorter time than they did in my whole life. You understand?"
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Yes. Yeah, yeah.",
            "answer": "That is obvious."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Do you get any reparations? Do you get any payment?",
            "answer": "From the Germans only."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "You do?",
            "answer": "I da \u0152 I did in the beginning, but newly I didn\u2122t get, and I \u0152 we gave a request for I don\u2122t know how many \u0152 3,000 dollars, but we didn\u2122t receive answer, yes."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "Do you think you\u2122re more comfortable around people who lived through the war like you did?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Bec \u0152 as a \u0152 in contrast to someone who didn\u2122t. Like I grew up in the United States , so I didn\u2122t live through what you lived through, obviously.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "So are you \u0152 you are more comfortable with people who were in Europe , who lived through the war? If you met \u0152",
            "answer": "No, I did not \u0152 I did not meet people. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 88"
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Yeah. I mean, you know, here in the United States , when you would meet people from \u0152",
            "answer": "Oh, we would hug ourselves, we remember everything \u0152"
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but not like a good unforgotten remembrance, you understand?"
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "From the \u0152 the old country."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Just that we were young , yeah . I have a friend who is coming, who is calling me from Peru ."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Yes, she is calling me very often. And we speak about the \u0152 the good old days, when we were visiting each other, but we didn\u2122t have \u0152"
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "This was before the war, you mean, or af \u0152 you were visiting her before the war, or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "\u0152 no, after the war?",
            "answer": "No, after."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Oh. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 89",
            "answer": "But she \u0152 but we don\u2122t have good remembrances about the old country. That is everything different, I don\u2122t know whether you understand that. It\u2122s everything different. This is a \u0152 here I felt the liberty what they ga ve us. Then we didn\u2122t have to \u0152 to speak loudly, you know, sometimes. Or in the \u0152 during the war. It was terrible, they took the radio away."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "Right.",
            "answer": "And things like that, they were \u0152 you know."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "That you shouldn\u2122t forget, never."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "No, no, no.",
            "answer": "And, an experience to tell you. We were ghettoed in 1944 in April, in the three of April. And one time they called us out in the courtyard to \u0152 and the general, the great general there, who was leading the \u0152 this area, held a speech. And he told people, don\u2122t be afraid. The old people will work from now on. The younger people will taken care of children and work. And the \u0152 the old women will taken care of children and children. That is what he told us, and after a while, after a week or so, we were taken to Auschwitz . You know? So that you have an image about how they behaved. Just lies, and \u0152 and what was the result? That our people was condemned. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 90"
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Have you been to the Holocaust Museum?",
            "answer": "No, because I \u0152 I know everything, why to go?"
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Right.",
            "answer": "Maybe I didn\u2122t have time, or I didn\u2122t have \u0152 I wasn\u2122t curious. I saw everything, what shall I \u0152 I \u0152 I see?"
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Mm-hm. Are you any more religious because of the war?",
            "answer": "No, I was not even before the war \u0152"
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Before \u0152",
            "answer": "\u0152 not after."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "\u0152 and not after, yeah, yeah. So you feel American now?",
            "answer": "Yes. I cannot say this oh, you know, because I did not work ed here. That is \u0152 I did not work here, and hal \u0152 I have \u0152 I feel guilty therefore, to \u0152 to tell that I am an American, if I did not work. But I feel very good. Le \u0152 how the \u0152 I feel the liberty, what I was getting."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Yeah, yeah. Are you still playing the piano?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "No?",
            "answer": "No, because I am too old to that. Nobody plays at this age. No. I cannot. I am dizzy when I am playing. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 91"
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Really?",
            "answer": "I tried two years ago, but neither the fingers \u0152"
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 nor the mind is \u0152 contributes."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "When did your husband pass away?",
            "answer": "About 12 years."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Oh, okay. And he \u0152 did he feel American, when he \u0152",
            "answer": "Oh, he was very devoted already."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Was he?",
            "answer": "But he was too old to work."
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "So he did not work here.",
            "answer": "He couldn\u2122t. He was 79 when we came."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And he couldn\u2122t, but he was very devoted always, to America . He dreamt to come here, but he did not succeed."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Very. He thought that he \u0152 here, they realize the real democracy, what he was waiting for."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "And then the fall of communism in 19 what \u0152 \u212289? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 92",
            "answer": "Uh-huh."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "What were your thoughts then?",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "You were already here. You were here in the United States.",
            "answer": "We were here in \u212289."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Yeah, so what were your thoughts when you heard about that?",
            "answer": "We were terribly astonished. How can \u0152 could that be \u0152 become, because the Soviet Union fell at the same time."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "How? B ecau se we saw that he was the most powerful country. We were taught all our life that ththe Soviet Union cannot fa-fail, and we were terribly astonished that he still failed. Gorbachev was the man who contributed to this. You know, it was terribly astonishing. We were here already, and watched on the TV what was happening. Otherwise, we couldn\u2122t watch."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "Did you celebrate, did you \u0152",
            "answer": "We were \u0152 you can see \u0152 you can understand what we felt."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "But still, we were thinking, so much blood for this system, which was, you know, so much \u0152 so much war, and so much revolution and everything for the Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 93 system , and finally, just fell. We thought that it will never happen, because of the propaganda, which was always that it is the most power \u0152 powerful country, and it will always persist. No. See? The So viet Union fell. Who thought about that? We were so astonished that we couldn\u2122t believe."
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "Well, you\u2122re wonderful to have done this interview. What made you be willing to do the interview?",
            "answer": "With you?"
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Yeah. What made you?",
            "answer": "To \u0152 to discharge my \u0152 my feelings, so to \u0152 to tell everything I went through. You are satisfied with how I told?"
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "Very much, and it\u2122s so important that you did this, and it\u2122s \u0152",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "\u0152 going to be in the archives of the museum for years and years and years, for people to learn from your story.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "Is there a lesson that people should learn? Do you \u0152 if you were giving advice to a young person, would you ins \u0152",
            "answer": "I didn\u2122t me-m eet young persons. Who to meet here? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 94"
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "No, but I meant if you were today talking to a young p erson, would you give \u0152 after all that you lived through \u0152",
            "answer": "Yes, of course, I would tell them."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "\u0152 would you \u0152 would you s \u0152 give them any advice?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "What would you say to a young person today?",
            "answer": "To a young person, to take care of with whom you are friends. To take care not to be befriended with anybody. To take care, and to \u0152 to be together only with people who you can advise what to do wrong, and what to do good, you know, because we went through terrible things."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Yeah, yeah. And what would you say to them about the United States ?",
            "answer": "O-Only good thing. What can I tell? That it is the most advanced country in the world, yes? And it is a \u0152 how to say, it\u2122s a wonderful country."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "With everything we dreamt for. Yes, you love living here, you know about that."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Yes, I appreciate it very much.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "That\u2122s all \u0152 Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 95",
            "answer": "And we were received as visitors, very nicely. We receive for two years, or how much, I don\u2122t remember well, green card, a few years as a [indecipherable] . And then we had to look for some existence, but \u0152"
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "So how did you support yourself?",
            "answer": "My son worked."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "Yeah. So your son helped you.",
            "answer": "My son worked, and we got from \u0152 as a \u0152 from the green card, some support, you know."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "Are you a citizen of the United States ?",
            "answer": "Oh, for long."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "Tell \u0152 tell me about what that was like. Were you and your husband \u0152",
            "answer": "Oh, that was very nice. They \u0152 we got the praise. W e were tell \u0152 told that we answered very good, and our English was already like now, and we \u0152 praised us. Told that you were very good."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "So the day that \u0152 the day that you beca \u0152 you and your husband became citizens on the same day?",
            "answer": "Yes, the same day."
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Was this in \u0152 in Cleveland , or where was it?",
            "answer": "In Cleveland , I remember. Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 96"
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "And what did it take you, five years, or \u0152 do you remember how many \u0152",
            "answer": "Yeah, how long? I think it lasted a few years."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Yeah, before \u0152 yeah.",
            "answer": "Because we got first a green card."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "Right.",
            "answer": "And after, we got \u0152 we have to apply for the citizenship."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And we learned a lot, woyoy-oy -oy, and the rules and regulations, the \u0152 the country. I learned so much."
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "Do you remember anything you learned?",
            "answer": "Yes. And we were very good, because we were told that we were very good, we gave very good and precise answers."
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "What did you have to learn? Do you remember what you had to learn?",
            "answer": "The rules and regulations which ruled the country, you know?"
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "Well, I guess you\u2122re very glad you passed the test?",
            "answer": "Oh yes, of course I was. We were very, very, very \u0152"
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "Yeah. Well, is there anything you wanted to add before we finish? Anything you wanted to say? Interview with Magdalena Berkovics October 15, 2009 97",
            "answer": "No. I have nothing. I am too small to raise with questions at the \u0152 at the citizen of the United States , and all the cities in all the United States . I \u0152 I am just telling that you must be very happy that you are how \u0152 for how long are you citizen?"
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "I was born in the \u0152",
            "answer": "You were born \u0152"
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "\u0152 born in the United States .",
            "answer": "How can you compare our life with yours? When we had bad times, you know, ah, you cannot be compared with this. Cannot be. We lived very hard times in Europe , very, very hard. Always under stress, that is."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "Well, thank you so much for sharing your experiences, it\u2122s very important.",
            "answer": "Oh, I was not convincing, was I?"
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "No, we appreciate your \u0152 your shari ng.",
            "answer": "Yes?"
        },
        {
            "num": 690,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, yeah. And if there\u2122s nothing more that you wanted to say \u0152 is there anything else you want \u0152 wanted to say? Okay, well thank you again. This concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Magdalena Berkovics . End of Tape Two, Side A Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}