{
    "header": "HARRY ITICOVICI August 24, 2010 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "Good morning Harry . It\u2122s nice to have you here. Tell me what your name was at your birth.",
            "answer": "Harry Iticovici."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Iticovici, or iti \u0152",
            "answer": "No, let me tell you about this."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Yes.",
            "answer": "My father names was Ithzeekovitch (ph). Ithzeekovitch (ph). The letter in Romanian, a T with a little comma under it, a C. And when they asked me my name, I forgot about the little comma, so that\u2122s why I said Iticovicz(ph). But it was Ithzeekovitch (ph)."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Ithzeekovitch (ph).",
            "answer": "See, Ithzik (ph), it\u2122s a Jewish name from Isaac. And there are people in Israel now by the name \u0152 with the name of Ithzik (ph), Ithzik (ph)."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Now di \u0152 did you, many years later, did you take your father\u2122s first name as your middle name?",
            "answer": "Yeah, yeah, exactly. When I became a citizen here, when I naturalized here, I took my father\u2122s middle name because I had no middle name and everybody was asking me about the middle name."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "I see. So you thought you should have one?",
            "answer": "Yeah. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 4"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "And how do you pronounce your father\u2122s first name, is it Newman(ph)?",
            "answer": "Neuman, n-e-u-m-a-n."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "I see. And when were you born?",
            "answer": "I was born in June 2nd, 1922."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Tell me a little bit about your family, and \u0152 you had a \u0152 a y \u0152 an older brother, or a younger brother?",
            "answer": "Younger brother."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "A younger brother. And what \u0152 what did your father do?",
            "answer": "He was a businessman, I mean he \u0152 a merchant, you know. That\u2122s what he was doing."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "And what \u0152 what was he a merchant of? Was it shoes?",
            "answer": "Shoes and originally was leather, from what I understand, but then it was shoes."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "And your mother, did she work?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "No.",
            "answer": "Now, I was told that when the communists came in Romania, she worked as a custodian in the school or something. Bu t not when \u0152 when I was a child there in Romania. She was just a housewife, you know."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "How do you remember your family life, when you were growing up? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 5",
            "answer": "Well, we were privileged, I think. I was privileged in many ways because the time of the Romania was, after first World War, and the economic situation was good, and my father business was good, so I didn\u2122t have to wo rk. So th-the only thing I had to do is to go to school."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "And what sort of a \u0152 did you live in an apartment, did you live in a house?",
            "answer": "No, we only lived in an apartment."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Uh-huh. A-An apartment that your pare nts owned, or that they just rented?",
            "answer": "No, rented."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Was it a big one? Did you have your own room, for instance?",
            "answer": "When I was an adolescent, yes. That\u2122s another one, we had the \u0152 I had the \u0152 my own room where I could study, you see. There was a lot of studying in the high school in Romania that time. And of course we had to lear n lots of foreign languages. We learned French in school, then the Italian in school, and then privately I learned English."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "And why did you privately learn English? Why was \u0152 did your parents think this was an important thing to do?",
            "answer": "Well, because if \u0152 the idea was \u0152 part of it was that when you \u0152 in Romania , if you leave there, and you are a s-specialist, either you are an engineer or an architect, or a doctor, you have to travel. So if you have to travel, you have to know languages."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "So did you become fluent in French and Italian \u0152 Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 6",
            "answer": "Now \u0152"
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "In French I had to become fluent, because there was an exam in French. You see, th \u0152 we have the \u0152 they had the high school in Romania is like in France , you have to pass the baccalaureate, you know. And there is an exam in French, and the French teacher is talking you in French. But th-the \u0152 talks about literature, and what else? And so I \u0152 I took some lesson in conversation in French."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "And what about your Italian, was there an exam in Italian?",
            "answer": "Italian, no, no, there was no examination in Italian, you know , just is a \u0152 I didn\u2122t want to take German. Most students took Germ ans, but I \u0152 I didn\u2122t like the German."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "And how come?",
            "answer": "Because of Hitler."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "I see, so you were very conscious \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "\u0152 once you became a \u0152 a \u0152",
            "answer": "Oh yeah, we were very conscious when I was in high school. Let me say this about this. In Romania, there were at least two political party that was very \u0152 that were very anti-Semitic. And when you were growing up in high school, and reading the newspaper, you were aware that there was a certai n amount of anti-Semitism all the time. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 7"
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Mm-hm. Wer \u0152 did you have non-Jewish frie nds as well as Jewish friends in \u0152 in high school, or was this mainly a Jewish school?",
            "answer": "No, I went to high school, a state high sc hool, which was in \u0152 more or less in the Jewish district of town. And ma \u0152 ther \u0152 abou t half of the class was Jewish, half of the class was not Jewish. But we had Je wish friends. I had Jewish friends."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "You had Jewish friends, as well as \u0152",
            "answer": "Not \u0152"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "\u0152 not Jew \u0152 non-Jewish friends.",
            "answer": "Well, we had one guy that we played soccer with, that was not Jewish, maybe."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "But mostly you had Jewish friends.",
            "answer": "Jewish friends, right."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Were \u0152 were your parents religious? Was your home a religious home?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "It wasn\u2122t.",
            "answer": "They were not religious. Except that my father used to go to the synagogue primarily for what they used to call yutzat (ph) you know, for \u0152"
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Mm-hm, memorial.",
            "answer": "\u0152 for memorial things, yeah, for his mother and father or something. He used to go to a small synagogue, which he didn\u2122t go to the high \u0152 Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 8"
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "To [indecipherable]",
            "answer": "\u0152 high holidays, no, no."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "So you didn\u2122t go to synagogue growing up?",
            "answer": "I had a Bar Mitzvah."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "You did? Did that seem odd to you, given that your parent s were not very religious, or did that seem \u0152",
            "answer": "Well, let me say this about it. Accordin g to the Romanian constitution, in high school \u0152 you see, the high school was not like here , everybody goes to the high school. You had to take an exam to get in the high sc hool, it wasn\u2122t compulsory high school. And according to the constitution, every student had to have religious education. There was a mark for religious education, you had to be in the class. And I took Jewish religion in the high school. We had the rabbi wh o came in and talked to us."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "So were you required to \u0152 to be the religion of your parents, or could you have decided to go to another class altogether?",
            "answer": "No, no, you \u0152"
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "You had to do it.",
            "answer": "You have to do a religion. Of course, I was Jewish, so I \u0152 so I-I \u0152 I went to the \u0152 to the special classes, the rabbi who came in."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Right, right. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 9",
            "answer": "And then the rabbi was involved with the \u0152 I think it was \u0152 not an Orthodox, Reform \u0152"
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "The Reform movement.",
            "answer": "\u0152 Reform synagogue, and then I took the Bar Mitzvah in the Reform synagogue."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "I see. But the Bar Mitzvah was not required, right?",
            "answer": "No, no, it was not required."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "No, you \u0152 did you decide yo u wanted to do it, or did your parents decide, do you think?",
            "answer": "No. I don\u2122t know, everybody was doing it, so I did it."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "So you did it. Was there a party?",
            "answer": "No party."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "No party, you just did the Bar Mitzvah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Did you like it? Did y \u0152 was \u0152 were you \u0152",
            "answer": "Well, I took lessons again."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Some Hebrew lessons, some you ha \u0152 also in the Bar Mitzvah, you had to give a little talk, mostly to thank your parents for what they did for you and so on."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Right.",
            "answer": "So I learned a \u0152 a Hebrew little talk Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 10"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Uh-huh. In Hebrew?",
            "answer": "In Hebrew."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Ah. And who translated it for you? Did you \u0152 did you write it in Romanian?",
            "answer": "Oh no, no, I took Hebrew lessons."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Oh, so you could do it.",
            "answer": "Yeah. Not only that, but during the Bar Mitzvah, we were four students, and you had to go to the Torah and I think that we read a little of the Torah aloud."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "I see. Right.",
            "answer": "So you had to learn the \u0152 how to read the script."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "The script from that Torah, right.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "So what kind of a child were you? Were you very serious? Were you a problem for your parents, what were \u0152 look at that look on your face.",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t know. I think that the influence of my mother was that \u0152 you see, my parents didn\u2122t have an education. So I had to have an education and I had to be what they used to call the liberal profession. Which mean either a lawyer or a doctor or an engineer or something, you know. And there wa s a certain pressure to become a \u0152"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "A professional.",
            "answer": "A professional, right. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 11"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Were \u0152 did you resent it?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "No, you didn\u2122t. This was okay with you.",
            "answer": "No, no, no. Well, again, we were lucky, we didn\u2122t have to work. And the only thing, when I was in high school, I did a fair amount of sports, a nd you had to pass an examination, you know."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Right. So what sports did you like?",
            "answer": "We played soccer."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Uh-huh. And you liked that?",
            "answer": "We played soccer when we were 13 - 14, and then later on we played volleyball and basketball."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "And basketball?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "And your brother, your brother was younger?",
            "answer": "Five years younger."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Five years, oh, that\u2122s a big difference.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "So were you close with him at all, or not? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 12",
            "answer": "Well, when he became older, we already ha d the problem with \u0152 with the Jews and he couldn\u2122t go to the regular state school. And he had to go to a Jewish school. And \u0152"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "This is even before high school, yeah.",
            "answer": "No, in high school."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "In high school.",
            "answer": "In high school."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "I see.",
            "answer": "He couldn\u2122t go to the regular school, th e ji \u0152 state school. You see, i-it was very important to go to state school, to be ab le to pass that \u0152 the examination, the baccalaureate, because that gives you rights to go to university and become an officer in the army and so on. The baccalaureate was very important in the \u0152 in the \u0152 with the \u0152 with the numerous [indecipherable] you know, and they started saying that the Jews cannot go to the state school, so the Jews formed their own high schools. Now, I understand from Radu that later on they recognized those schools, you see, after the war, you see, in the \u0152 they went back \u0152 my brot her went back to the regular state school."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "I see. But that was after the war.",
            "answer": "After the war, yes."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "So, in 1933, when Hitler takes over, you\u2122re 11 years old, are you very conscious that \u0152 that \u0152 I mean, is there an affect in Romania at this time? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 13",
            "answer": "A li \u0152 a little \u0152 as I said again, there were all the time, I was very conscious that there was a certain amount of anti-Semitism in the \u0152 in the \u0152 Romania , you know?"
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "So you grew up with that?",
            "answer": "Oh yes, no question about it."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Did you join Jewish \u0152 any Jewish groups at the time?",
            "answer": "I \u0152 I was \u0152 only for a short time when we \u0152 we used to play basketball and volleyball \u0152 well, that was later on, I was member of the Maccabee , that was a sports group, Jewish sports group."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "So you didn\u2122t join a Zionist political party or anything \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "\u0152 or a group.",
            "answer": "Now I had friends, my friends that I used to play soccer in th e street when I was young, later on they joined the Betar , and they were on Struma."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Uh-huh. And they were killed.",
            "answer": "Killed, right."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Mm-hm. So you get your baccalaureate, is it 1940?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "And your \u0152 so you\u2122re 18.",
            "answer": "Right. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 14"
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Right. And \u0152 and by then there \u0152 there is a clear Nazi influence in Romania, is that right?",
            "answer": "Well, it started \u0152 this is probably \u0152 you see, there wa s a lot of resentment in Romania in the \u0152 because Poland was divided in 1939, you know. And the western powers didn\u2122t interfere. And the king felt that he cannot rely on the western power, so he made the compromise and let the Germans come in. And he also made another compromise, because he appointed the government wi-with these anti-Semitic groups. And the \u0152 the influence of Germans, and the influence of the government, they started this that the Jews cannot have business, the Jews cannot go to universities, and so on and so forth."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Wa-Was there also some la w against citizenship for Jews?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "So did you lose your citizenship?",
            "answer": "Now, no."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "No, okay.",
            "answer": "Now let me tell you about this. There were a number of laws in Romania that allowed the Jews to become citizens. In the \u0152 my father was a soldier in the World War I, and he got a citizenship because of that. But then they \u0152 they withdrew it, or they review it or something and he had to go to court again to get it back."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "And did he get it back? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 15",
            "answer": "I think so, yes."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "So did that make you safer?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "It didn\u2122t.",
            "answer": "No, because when they introduce this [indecipherable] and it seems that you could not be \u0152 have a business on y our name, or you cannot go to state run school, or you cannot go to universities. Was a matter of religion, not of \u0152 of citizenship. See \u0152"
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 because you see, when the things got ba d, everybody got the passport, you see, and a \u0152 and wher \u0152 I got \u0152 I had a Romanian passport, my parents, especially my father, didn\u2122t want to leave."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Oh, he didn\u2122t?",
            "answer": "No. He was not a [indecipherable] and he was in the war in Romania and he felt that his place is to stay in Romania ."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "But he couldn\u2122t have his business any more, is that correct, or not?",
            "answer": "He \u0152 I don\u2122t remember what happened with that. Most Je ws in business, what they did, they had the nom de plume, you know what I mean? Just a Christian guy name, and they were running the business, see?"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "I see. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 16",
            "answer": "But I don\u2122t know whether he did that or not, I \u0152 I didn\u2122t hear about it."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "I see. Well, how \u0152 how did it come \u0152 it must have been awful in Romania at the time. Were you \u0152 were you, before you left, in some sort of a camp?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "During \u0152 was this during the day, or you were sleeping there as well?",
            "answer": "No, I was during the day in a big camp called [indecipherable]. Was a camp with thousands of Jewish adolescents, and we were building some target \u0152 you know, mounds of earth on both sides, so that the soldier can shoot targets, you see. And there is no equipment to bring the earth up to make this [indecipherable] you see."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "So you were digging.",
            "answer": "So you had two guys , a different level, moving earth. There was a tool \u0152 I don\u2122t know what you call that in English, I don\u2122t know what you call it in eng \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Not a shovel?",
            "answer": "Shovel, right, yeah."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "A shovel. There were \u0152 th ere were no girls in this \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "\u0152 there was just adolescent boys.",
            "answer": "There were only [indecipherable] boys. This happened afte r I finished high school."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "So this was 1940? \u212241? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 17",
            "answer": "\u201a41"
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "\u212241.",
            "answer": "I spend the whole summer in \u0152 in that camp."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Was that horrible?",
            "answer": "Well, I got sick there twice. They had detachment, and the detachment was run by a lieutenant and the sergeant and I had \u0152 I had no trouble with them, you know."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Uh-huh. And did they feed you?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "No food at all during the whole day?",
            "answer": "You had to bring your own food, and \u0152 but you could go home in the evening, you know."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "I see. So \u0152 so did everybody eat at the same time when they brought food? Did \u0152 was there a break, or you just ate when you \u0152",
            "answer": "No, no, I \u0152 I \u0152 I don\u2122t remember exactly, I think that there was a period of rest, so to speak, you know, I mean."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Uh-huh. And then you we nt home in the evening.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "And were you in two camps? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 18",
            "answer": "I was in one camp, and they discharged us from the camp because the weather you know, snow and s \u0152 and then, during the winte r, they called us back because they wanted the \u0152 the parks cleaned up of snow for traffic or something."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Right.",
            "answer": "So we went for short time, 10 days only."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Right. So let me \u0152 when \u0152 did you make the deci sion by yourself to leave, or did you talk with your parents?",
            "answer": "I wanted to leave, but I didn\u2122t know how to leave. And so what happened was that my \u0152 one of my father associates had a son, and he was apparently in this group that they were organizing this trip. And so my father aske d me if I want to go to those meetings, so I went to the meetings where they were organizing the trip."
        },
        {
            "num": 100,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I see. We have to change tape s, so hold the story for a moment. End of Tape One Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 19Beginning Tape Two "
            ]
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "So your f \u0152 your father asked whether you wanted to \u0152 to leave, or to go to these meetings.",
            "answer": "So I went to these meeting, and he fel \u0152 you see, this \u0152 the son of [indecipherable] was an architect, and he was older than I was, you see, in the 30s, and I guess he felt that he is going to take care of me or help me, because I was just 19 \u0152"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 when the meeting started."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "So how long did it take \u0152 you \u0152 you had decided beforehand that you had wanted to leave somehow.",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Right. And your father knew that.",
            "answer": "Well, you see, there was a problem where are you going to go. And in \u0152 in those days in Romania there was a very strong French influenc e, you see, and \u0152 and you \u0152 actually, in the \u0152 I was supposed to go on summer vaca tion to one of those summer courses in \u0152 in France you see, but was cancelled because of the war, and you couldn\u2122t go there. The only other place you could go was Switzerland , and the problem was with Switzerland was that you had to deposit money in advance that you are going to have enough money to finish your school. So, we didn\u2122t do that. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 20"
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Were your \u0152 since your father didn\u2122t want to go, was your mother and father upset that you wanted to leave?",
            "answer": "My mother was \u0152 he \u0152 she felt that the \u0152 she was concerned that if I stay there, I\u2122m going to go in trouble."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Because you were going to get into trouble, or because the Germans are gonna do something \u0152 cause th-the German \u0152",
            "answer": "No, no, I \u0152 I \u0152 I would \u0152 I \u0152 he wasn\u2122t \u0152 in those days you are \u0152 you see, there was also something else that happened in Romania. When Antonescu became pri \u0152 pri \u0152 premier, he \u0152 and the king left, you see, ther e was \u0152 he brought in the Iron Guards, which was an extremely radical group who was also anti-Semitic. And there were stories of the Iron Guards going in homes and picking up pe ople in the streets and so on and so forth, and my mother was very c-concerned that I\u2122m going to get in pogrom \u0152 in a pogrom, and she got \u0152 now, my father felt that if I leave, I\u2122ll leave forever, you know that, he wasn\u2122t really keen about that."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "But your \u0152 your mother was more protectiv e of you in a certain way, so she wanted \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "\u0152 so she wanted ans \u0152",
            "answer": "My mother was \u0152 if I went in the evening to \u0152 you know how boys are, they go out in the evening? She would stay at the window to watch me coming home. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 21"
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Cause she was worried.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Yes. So what \u0152 what were these meetings like, that you \u0152 when you went to these meetings?",
            "answer": "Well, these meetings were primarily \u0152 my understanding about this was that these people, there were originally I think 10 or 11 or something, they decided to buy a boat from a Greek person who built this boat as a sailboat for races \u0152 racing. This was a racing sailboat. And I think he was in importing and ex port of grain, th-the Greek guy. And they decided, th-that they are going to \u0152 to buy it, and so they were organizing the \u0152 they were talking, where are we going to get the maps , the boat head, a small engine. One of the guys was supposed to be a knowledge of mechanic, and he was supposed to take care of the engine. And then where are we go \u0152 th-the \u0152 what kind of luggage we can take, you know, we\u2122re not supposed to take luggage because there wa s no place, just socks, you see. And then there was a lot of talk about, if we leave in the winter or spring, the rail \u0152 you see, this boat \u0152 and this is why we had tr ouble with, had a big mast with sails. And to keep the mast up you have to have a keel under \u0152 under the boat. And the question was, how are you going to use the sail if in the winter when the rail where the sail goes up and down like a zipper is going to freeze, you see? So they were talking about all these things, you see? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 22"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "And did you have a particular skill that they were going to use, or you were just going \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "No, you had no skill?",
            "answer": "I \u0152 there \u0152 there \u0152 as I say, there was one guy, a mechanic, and there was another guy, I think, who had some experiences with \u0152 wi th boats. No, they made a decision right away that they are going to take captain and the sailor that na \u0152 as navigators and that\u2122s what they did."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Now, let me ask you something: did y ou know what was going on in terms of the actions against Jews in Romania at that time?",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "You did. And did y \u0152 did you want to leave just because you thought it was going to get bad, or did you \u0152 did you want to leave because yo u thought you actually could get killed?",
            "answer": "No, I wanted to leave because I wanted the different life, where \u0152 whe \u0152 where \u0152 let me \u0152 let me kind of give you an example. I-In Romania that time, if you were a Jew, and you needed some papers, you ha d to pay money to some intermediary and he will give you the paper, or he will give you a passport [indecipherable] . He had connections, see? And \u0152 and he continuously was \u0152 for instance , to give you another example: the Jews Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 23were supposed to give money to the govern ment, you know, some ki nd of a like a special income or something like this, income tax or something like this. My father didn\u2122t want to go and argue with them, and I went with \u0152 with my mother in front of this \u0152 and this was Jewish people who were trying to get money from the Jews. Also, there was a question at that time about moving Jews to Transnistria. You know about Transnistria?"
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Ta-Talk about it a little bit.",
            "answer": "What? Transnistria \u0152 where the Germans were in \u0152 in Europe , you know, they controlled Europe , at one time in th \u0152 this was also the Romanian government, there was an area over the Dniester, you know, which is \u0152 actually, there is a small republic there called Moldavia during the \u0152 during the Russians \u0152 i-in the Russia before, and they wanted to move the Jews there in Transnistria , the rumors were that also."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "So all of these things, in-including the life even before the influence of the Nazis, and their [indecipherable] you \u0152 you wanted \u0152",
            "answer": "Well, you see, it was a combination of the Romanian government, be-because they a \u0152 they accepted the German [indecipherable] without fighting, and these anti-Semitic groups like the Legionnaires , that they adopted the German policies against the Jews."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Did you talk to your brother about leaving, or not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "He was too young. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 24",
            "answer": "I thought about that, but he was 14 year old when I left, and I tell you frankly, I didn\u2122t want to take the responsibility."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "So you didn\u2122t want to take him.",
            "answer": "No, I felt that I can risk my life, but why should I risk his life?"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "So, who bought the boat? Everybody who was going \u0152",
            "answer": "Everybody contributed some money. There were some people who contributed a little more, a little less, I don\u2122t know what was the \u0152 the deal. I don\u2122t \u0152 my father never said something, but he paid some money for that."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "He paid some money. It\u2122s expensive to buy a boat. No?",
            "answer": "I guess so, I don\u2122t know. I don\u2122t know how much it was."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "You\u2122re not sure, uh-huh.",
            "answer": "He never mentioned how much it was."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "So you have to \u0152 you had a passport already, right? So \u0152",
            "answer": "We had a passport."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we had the destination visa, you had to have that too. And so there was a consul from some South American \u0152 honorary consul from South America , and again for some fee he will give you a visa."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "So you had a visa to some South American country. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 25",
            "answer": "Yeah, yeah, and the passport."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "How did you get to Constana?",
            "answer": "By train."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "By train. Did you all go together?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "No. You went by yourself.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Was that difficult to leave everybody?",
            "answer": "I don\u2122t know, I just went by myself."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "You just went. Do you recall the day that you ha \u0152 left and said goodbye? Do you remember that?",
            "answer": "My \u0152 my father and my brothe r took me to the train station."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Uh-huh. So you don\u2122t remember what your emotions were at the time?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "The only thing that I remember is that when we came to the quay, you know, in Constana and I was looking for the boat, I ha \u0152 I had to go to look down on the way because the boat w-was a race boat, was very, very low."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "I see. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 26",
            "answer": "You see, the boat didn\u2122t \u0152 didn\u2122t have a ri m or anything else, was very, very low. So I remember seeing that."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Were you concerned about getting seasick or anything on this boat?",
            "answer": "No. I \u0152 I was a little seasick, but not bad."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Not bad.",
            "answer": "There were other people much sicker than I was."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "And the boat is pretty small, I guess, huh?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "And so there were 12 of you, or \u0152 do you remember?",
            "answer": "Actually, I think there were \u0152 I think there were cert \u0152 y-you know, the whole \u0152 there were 11 originally and they \u0152 there were two g uys that appeared on the boat that were not at the meetings, they came in later. And there were also the two \u0152 the captain and the sailor."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Now, were all there boys, men?",
            "answer": "No, there were two co uples \u0152 three couples."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Three couples?",
            "answer": "Three couples, and one of the ladies was pregnant."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 27"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "And the rest were \u0152 were m-men?",
            "answer": "Men."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "The rest were men. So where did you all stay on this boat? On the top?",
            "answer": "There were \u0152 there were two cabins i-in front, and the married people took the cabins. And the \u0152 then there was some kind of a storag e area in the back, with boards and all the others were just staying there."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "So you just stayed on top of the boards and slept?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Did you get sunburned?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Did you get sunburned?",
            "answer": "No, no, this were inside."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Oh, it was inside?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "And what about food?",
            "answer": "They had food."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "They did?",
            "answer": "They had food for a few days."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "But this was going to be a very long trip, no? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 28",
            "answer": "Well, there \u0152 at the meeting all the time their question \u0152 things that \u0152 oh, they are going to stop in Turkey, in Istanbul and get maps \u0152 we didn\u2122t have maps \u0152"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "You didn\u2122t \u0152",
            "answer": "And they\u2122re going to get food and stuff and so on."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "So they figured that they would stop?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "But it didn\u2122t work that way."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "I bet. So, you start sailing and you have a captain and a navigator?",
            "answer": "The captain and the sailor."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "The captain and the sailor.",
            "answer": "The captain was the navigator. I think he had a compass, but I am not sure."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "I hope he did.",
            "answer": "I think yeah. He \u0152 you see, the way he navigated by he knew where the lighthouses are."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Oh.",
            "answer": "On the coast of the Black Sea. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 29"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Right.",
            "answer": "And he knew from the lighthouses also how he navigated the \u0152 towards the Bosphorus ."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Right.",
            "answer": "And I remember waking up the next day and the lighthouse from the Bosphorus was there. You see, Turkey was neutral, so they had the lighthouses, but I think there were lighthouses also o \u0152 in \u0152 on the Bulgarian coast."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Uh-huh. And \u0152 and you traveled close to the coast \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "\u0152 as you were going down to the Bosphorus , right?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Would \u0152 did you feel safe in th \u0152 the Romanians didn\u2122t try to stop you, right?",
            "answer": "No, no, but let me say this: when we went in Constana before going on the boat, we have custom house \u0152 custom i-inspection. A nd there was one or two Germans who took pictures of the boat. Soldie rs, I mean, German soldiers."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Mm-hm, right.",
            "answer": "You see, by that time \u0152 that\u2122s another thing about \u0152 before I left, when the \u0152 I told you the government decided to let the Germans in, there were Germans in the streets of Bucharest. And they were living in one of the \u0152 those hotels. And also Italian soldiers. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 30"
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "But it wasn\u2122t an occupation at that time. They were just there.",
            "answer": "They were just walking in the streets, right."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Right.",
            "answer": "And I must say, the German had very good clothes, you see."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Right.",
            "answer": "Cause was winter, and \u0152"
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "So what did you take with you when you got on this little boat?",
            "answer": "Just a few clothes, you know."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Clothes. A-Any books?",
            "answer": "Yeah \u0152"
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "What\u2122d you take?",
            "answer": "\u0152 I had th-the dictionary of \u0152 English-French dictionary."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Really?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Did you have anything to read?",
            "answer": "Newspaper, French. That\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "That you purchased right before you got on the ship \u0152 on the little boat? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 31",
            "answer": "Well, you see, we used to read the \ufb01Journal de Gen\u00e8ve .\ufb02 You know about \ufb01Journal de Gen\u00e8ve ?\ufb02 It\u2122s a Swiss paper in French and it used to come to Bucharest and I used to go downtown and buy it, a nd I used to read it."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "So you took that with you?",
            "answer": "I took some wi-with me. I still read newspaper now."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "So you went through the Bosphorus , then you went to the Marmara Ere lisi, yes, and then the Dardanelles.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "So you\u2122re going down the coast of \u0152",
            "answer": "Turkey, I told you, yeah."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Turkey, yes. And then you \u0152 there\u2122s an accident that happens in \u00c7eme, or near \u00c7eme \u0152 \u00c7eme.",
            "answer": "In \u00c7eme, yeah."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "What happened?",
            "answer": "Well, I think probably I can relate this. First, before [indecipherable] \u00c7eme, the sailor didn\u2122t want to go down south."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Oh, just \u0152 okay. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 32",
            "answer": "He decided he was afraid that he bein g Romanian, he\u2122s going to be interned, you know, being an enemy alien. And he took the little dinghy boat that we had, we had a little dinghy boat, and he went to the Chios Island. Those islands \u0152"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 were occupied by the Germans, they were Greek islands, you know? And I think that one of the thing that he was supposed to do, because of the keel, was to throw in a gadget that it\u2122s like a string with a weight, by which, before the boat goes in the harbor, he finds out the depths of th e water. And we d \u0152 he wasn\u2122t there to do that any more. I think that\u2122s what he was doing \u0152"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 before. And the captain should have aske d one of the guys to do that, you see. And what happened is that the keel, which was about three or \u0152 feet or four feet deep, went between rocks in the por \u0152 \u00c7eme, and then the boat started shaking like this, and everybody got scared and we left the boat and we went on the Turkish coast. And then we stayed there for, oh, I don\u2122t know, maybe 10 ho urs or something like this. And then there was a Turkish boat that rescue it. I mean, they were \u0152 they had some long sticks and pushing the sticks to the bottom and at the same time the boat, pulling it, you know? So they got it out from the ro \u0152 between the rocks and inflated it, and put it back on the water, you know [indecipherable] water. Then we went back on the boat. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 33"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "So how did you get off the boat? The dinghy wasn\u2122t there any more. Was there another one?",
            "answer": "I think that the Turks \u0152 the Turks had \u0152 had a dinghy. Some people from the harbor came in with a dinghy."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "I see. So then you were just s-sitting on th e coast there.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Was there a town or were you on the \u0152 just on the beach waiting?",
            "answer": "Yeah, just \u0152 just on the coast."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "On the coast, just waiting. So then you go back to the boat?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Well then what happens?",
            "answer": "Then the saving \u0152 the saving boat took out the mast as a guarantee that they\u2122re going to be paid for their saving \u0152 salvage."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "You mean this th \u0152 because they save you \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "\u0152 they took the mast so you can\u2122t move.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Right.",
            "answer": "So we stayed there for about four months. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 34"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "On the boat?",
            "answer": "On the boat."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Was that horrible? Was that horrible?",
            "answer": "Well, you know, it was \u0152 some of it, you know, wasn\u2122t so bad, you know. And there was a man from that area who used to come every day with a sack of food. I don\u2122t know who paid for the food. This was near Smyrna, you know. Now, there is a British consul in Smy-Smyrna , there was a \u0152 an American consul in Smyrna . Either the \u0152 there \u0152 I read somewhere that the Britisher took care of these boats. I don\u2122t know who paid, but somebody p-paid for the food. Also \u0152"
        },
        {
            "num": 191,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Wait, you ha \u0152 we\u2122re going to have to hold it just one moment, cause we have to change the tapes. ",
                " Yeah, yeah. End of Tape Two Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 35Beginning Tape Three ",
                " Oh, I wanted to say, one of the things th at affected my mother particularly was that when Antonescu became prime minister, he had the Iron Guards with him, and then there was the revolt of the Iron Guards against Antonescu , and the army took control, and arrested the \u0152 the Iron Guards. And we lived on a boulevard not far away from the security \u0152 the country security offices, and there were m achine guns in the street. "
            ]
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Really?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "So your mother was very nervous about this?",
            "answer": "Oh yes. Th-Th-There are machine guns in the street [indecipherable] you know, like maybe hundred meters, 200 meters from the building, you know, th ey had machine guns in the street."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Did it bother you?",
            "answer": "No, but it \u0152 it makes you \u0152"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "A little nervous.",
            "answer": "[indecipherable] it, you know. The machine guns were, of course, the army. You know, the army took over."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Against the Iron Guard. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 36",
            "answer": "Yeah. See, the Iron Guards, it was originally a group of [indecipherable] wrote a little book about these Iron Guards, with the \u0152 they were students and they\u2122re terrorists and they killed a few of the prime minister of Romania . And of course, the-their leader was killed and buried, and th-the place where he was buried was covered with concrete, so that nobody can take his body out."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "So this was clearly not a good time in Romania.",
            "answer": "No, i-i \u0152 not when we were adolescent, this happened after 1936."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Right. So, let\u2122s go back to \u0152 you want to go back to the boat \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "\u0152 a little bit. You don\u2122t know who provided the food for you, you just got food every day.",
            "answer": "No, no. Also, there were boats coming from Cairo to take Greek \u0152 Greek men to form a Greek legion in Alexandria, you see. This is during the war. And all this trip was during the war, you see."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "Yeah, and one of our men was a very good swimmer, and he used to swim to these boats and get cans of food, put them under his trunks and bring them over."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Sounds difficult.",
            "answer": "Yeah. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 37"
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "How did you wash on this boat? Did you wash during these four months?",
            "answer": "No, you wash in the sea, in the water, in the sea, everybody \u0152"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Including your body?",
            "answer": "Yeah, everybody was going in the water, including me, I di \u0152 wasn\u2122t a swimmer \u0152"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 but you put the \u0152 what you call the \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "The \u0152 the safety \u0152",
            "answer": "\u0152 safety belt \u0152"
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Right, yeah, yeah, yeah, right.",
            "answer": "\u0152 and then you go in the water."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "And you \u0152 and you washed there?",
            "answer": "Well, not too \u0152 soap was something that this \u0152"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Right. So you didn\u2122t mind this. Did \u0152 did you like the people who were on the boat? I mean, did you \u0152",
            "answer": "Well, I never had any problem with, ther e were other people who had problems. I never had problems. No, I \u0152 I never had problem with anybody."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "What \u0152 what other sorts of problems, people had personality conflicts, or what?",
            "answer": "Personality conflict. One of my \u0152 there was another student there, and he had some kind of a problem with one of th e men \u0152 men in there, I don\u2122t know. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 38"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "So did \u0152 did the captain intervene? Did somebody interven e and try to make people \u0152",
            "answer": "No, the captain \u0152 the ca \u0152 y-y-you see, th e \u0152 while th-the \u0152 there was danger and so on, everybody was quiet, you see, there wasn\u2122t much problem."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Mm-hm. It was just when it got quiet that people started \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Mm-hm. Did you think that these conflicts were silly? Or y \u0152 or you didn\u2122t pay much attention to them?",
            "answer": "I didn\u2122t pay attention to them."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Uh-huh. Okay. So, you \u2122re on this \u0152 the \u0152 boat for about four months?",
            "answer": "Yeah, and then somebody paid the money to this rescue boat, you know, to the salvage boat. Now, there were rumors then that there wa s a collection of money from between \u0152 in the Jewish community in Istanbul, there \u0152 that contributed. Some people said that the money came from Romania . Some people \u0152 some places it\u2122s written that again the Britisher apparently contributed. I don\u2122t know, I do \u0152 I never found out th \u0152 I don\u2122t know who contributed. But the money was paid to the salvage boat, and they gave us back the mast."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "So once you got the mast you could \u0152 you could go again?",
            "answer": "Yeah. Then the captain left, because he was afraid again to go down south, said he\u2122s going to be interned, so he remained in Turkey, the captain. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 39"
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "So then who becomes your captain?",
            "answer": "They got an Arab, an Arab c-captain who knew the coast, and he took us all the way down the coast."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Did this surprise you, I mean, the captain and this other \u0152 the sailor knew that \u0152 where they were going before they left Constana, yes?",
            "answer": "You see, there was a bad time in Romania , and these guys had families, and they wanted to get money for their families, so they \u0152"
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 th-they take a chance you see?"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "And the idea was that they may get out in Istanbul and so on. Now, the rumor which I heard was that they \u0152 the boat came Istanbul, or in \u0152 near the coast in the Bosphorus there. And the \u0152 the Turks told them, just keep sailing, we don\u2122t want you here."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Mm-hm. Really?",
            "answer": "That\u2122s the way I was told, yeah."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "I see. So then you get this new captain, and you\u2122re going around the coast of Turkey \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "\u0152 and Syria ?",
            "answer": "Yeah. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 40"
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "And then you\u2122re supposed to stop in \u0152 in Lebanon and Beirut?",
            "answer": "The \u0152 we stopped in Beirut."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "You stopped in Beirut .",
            "answer": "And then, when we stopped in Beirut, the \u0152 a British security officer came, and the \u0152 the people on the boat asks did they want to go to Palestine, you see? And he came the next day and said the British government decided you people have to go to Cyprus."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Not to Palestine.",
            "answer": "No, exactly."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Was the intention to go to Palestine ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "It was.",
            "answer": "Now, at the meetings that we had in Romania , the meetings, there was one lady there who had some connection with the Zionist organizations. And she \u0152 either she worked for the Zionist, I don\u2122t know, but she was talking about Palestine, that she wanted to go to p \u0152 and everybody agreed with her."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Uh-huh. Including you?",
            "answer": "Yeah, well \u0152"
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Why not?",
            "answer": "I-I \u0152 I just wanted to get out, you know? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 41"
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Right, right. So you go to Cyprus ? And how \u0152",
            "answer": "So we \u0152 now, the boat was towed, it was hooked up to another boat, and then we went \u0152 it\u2122s not far away, it\u2122s about 60 miles, you see, we went to Cyprus in [indecipherable]. And then everybody was put in some kind of a quarantine center, because they were afraid of diseases or something. And we st ayed in quarantine there, I don\u2122t know, for a week or 10 days, or maybe a little longer, maybe longer."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And then they moved us to a hotel in Pedolas (ph). Pedolas(ph), it\u2122s in the mountains, it\u2122s a resort, and they have hotels there and we moved in the hotel."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "And how are people reacting to \u0152 to this? Are people okay?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "So people are not complaining or yelling, or \u0152",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "No. So how long are you in Cyprus then?",
            "answer": "I was in Cyprus \u0152 \u212242, \u212243 \u0152 maybe a year, or 10 months or something like this."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "And what are you doing?",
            "answer": "Well, we \u0152 first of all, the British sent a \u0152 a teacher. There was a British teacher to teach English."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Really? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 42",
            "answer": "So we had English lessons. And believe it or not, we had a play, in English of course, \ufb01The Barretts of Whimple Street.\ufb02"
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "You\u2122re kidding me. Really?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "And did you \u0152 you played a role?",
            "answer": "Yeah, I played the role of a doctor there. So, it was a very active English teaching thing."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Right. Well, that\u2122s interesting that the British would send a teacher, no?",
            "answer": "The British \u0152 the British have \u0152 I knew this before, because the British have the \u0152 I can\u2122t remember the name of it, it\u2122s called the British council or something. They had an organization of teachers that were sent all over the world to teach English. This is before the war. I ge \u0152 I can\u2122t reme \u0152 there was a lord involved in this, Lord Cecil(ph), I think. I think this young man probably had something that he couldn\u2122t be a soldier, or he couldn\u2122t be an officer or something. And he was sent in to this [indecipherable] he was teaching English."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "So you were \u0152 you were occupied?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "So it wasn\u2122t boring for you, just to be there?",
            "answer": "Well, also we wrote letters. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 43"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "I tried to get in the British army, I wrote one letter. Then I wrote a letter to the American university in Beirut. Then to my surprise, the health officer \u0152 oh, wait, we \u0152 there was a Cyprus health officer around also. He cam e to tell me that you are going to leave the colony. And that I was admitted to \u0152 as a student in the American university in Beirut, you see, and I left on the airplane, a small airplane."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "On an airplane?",
            "answer": "It was a small airplane \u0152"
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "I bet.",
            "answer": "\u0152 that came from [indecipherable] to Cyprus and to Beirut, it was going around like this."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Right.",
            "answer": "And one engine aira \u0152 airpla ne, you know, and that\u2122s the \u0152"
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "So all because you wrote one letter? Did nobody else \u0152",
            "answer": "I wrote \u0152 I wrote a letter and I sent copies of my grades from the baccalaureate from Romania."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "You had those with you?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Really? And where did you c opy them? There were no co \u0152 Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 44",
            "answer": "I didn\u2122t \u0152 I didn\u2122t copy them, but I had \u0152 I had the copies with me, so I send them over."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "I see. I see. Did you also write to your parents and your brother? Or you didn\u2122t?",
            "answer": "You couldn\u2122t write. The only thing that I \u0152 I received through the war were certain letters from \u0152 small letters, really simple letters; we are well, and so on, from the Catholic \u0152 the Catholic \u0152 the [indecipherable] organization, you see, th ey were doing this, they were sending let-letters, but I never answered them because I didn\u2122t know how to do that."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "So you didn\u2122t hear from your parents and you didn\u2122t \u0152 you \u0152 I mean, there was no way to communicate with them.",
            "answer": "Oh, they send me these little notes."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "The \u0152 the little ones, but you don\u2122t know \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Yeah. Were you worried about them?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "You weren\u2122t. You didn\u2122t th ink things would happen in Bucharest?",
            "answer": "Well, I don\u2122t know. I think the reaction, it\u2122s some kind of a psychological reaction that you worry about yourself, so you don\u2122t have th at much worry about other people. I don\u2122t know, I think it\u2122s some kind of a selfish way to react. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 45"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "But you must have been rea lly happy to get the news that you were going to go to the university, no?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Yeah. But you didn\u2122t know anybody there.",
            "answer": "In Beirut?"
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Mm.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "So you took this plane, with your little sack of clothes and your dictionary \u0152",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "\u0152 and you went to the university and what were you going to study there?",
            "answer": "Well, I wrote them that I want to go to medical school, and they have a medical school with very few students, you know, like 40 st udents a year or something like this. And they wrote me that I \u0152 becau se of my \u0152 the baccalaureat e exam, you know, that I\u2122ll be admitted to sophomore science. So I stayed there and took so phomore science. And then I went to junior, and in junior you have to take a major, major in biology and a minor in chemistry to be able to go to medical school."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Mm-hm, right.",
            "answer": "And I was sick that year."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "With what? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 46",
            "answer": "Yellow jaundice."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah. Everybody got jaundice that year. The rumor was that the Indian troops from, you remember Rommel, and the Indian troops from Africa? Came in for reha \u0152 or rehab or something, and they brought with them hepatitis and everybody got hepatitis including me."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Well, that wasn\u2122t very pleasant.",
            "answer": "Oh no, they put me in the hospital for a few days. They used to treat you with I.V. with sugar."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "So did you get better in a few days?",
            "answer": "I got a little better, yes, but then I had to go and find out food outside there, and I found a family and the lady used to cook spaghetti. And again, you couldn\u2122t eat any proteins, you know, you had to eat only carboh ydrate. That\u2122s the way they used to treat the \u0152"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Really?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Is that still true? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 47",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "No.",
            "answer": "I mean, I don\u2122t know, the idea was behind that, if you eat proteins, the liver has to work harder, you see."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "I see.",
            "answer": "So they \u0152 they eat \u0152 eat only sugar [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "So you had a lot of spaghetti, huh?",
            "answer": "Oh, I had spaghetti for a few months."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Yes. And you liked it?",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Was that \u0152 that wasn\u2122t the first time you had spaghetti?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Mm. So were you out of school now for a f \u0152 for a few weeks or a few months, or what?",
            "answer": "Well, a few weeks."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "For a few weeks?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "So you were able to catch up? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 48",
            "answer": "Oh yes. It was not easy because in thos e days they used to give a big embryology course in the junior year. You know now, it depends, nowadays they give them sometimes in medical school, you know, first year. But this teacher was, I think, from John Hopkins. He gave the course in embryology, and it\u2122s a tough course because they give you boxes of slides, and microscope s and you just have to \u0152 to study."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "It\u2122s tedious.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "So you went back to school , and you didn\u2122t have to go to the first year of college, you went to the second year in the \u0152 in these c ourses, right? Is that correct? The sophomore \u0152",
            "answer": "No, I took sophomore, then I got promoted to junior. And in junior \u0152 from junior you can go to medical school \u0152"
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Oh, you can?",
            "answer": "\u0152 if you make the grades, yeah."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "You don\u2122t have to wait until you\u2122re a senior?",
            "answer": "No. But I\u2122ll tell you how they do it."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Okay, how do they do it?",
            "answer": "Was accelerated program."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Uh-huh. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 49",
            "answer": "So from the junior you go to first year me dicine, and at the end of first year medicine, they give you a college degree."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Oh, I see, that\u2122s clever.",
            "answer": "Colle \u0152 college degree."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Right.",
            "answer": "Arts \u0152 college of arts in medicine, it\u2122s called, college degree."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "So you got your baccalaureate in Romania . And then you got your college degree in Beirut. Right?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "So you start medical school, what happens?",
            "answer": "I continue medical school."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Second year and first semester of the third year. But that time it\u2122s 1948."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Oh, so it\u2122s late.",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "It\u2122s late.",
            "answer": "By that time, things are bad in Middle East."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Right. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 50",
            "answer": "In January 19 \u0152 sometimes in January 1948, the presiden t of the university called the Jewish students in his office. There were seven Jewish students, and told them that he cannot guarantee their safety in the school, and that we should leave. Now, he gave us a piece of paper, which is in the file of th e museum, you know, where he said that the [indecipherable] government requested the school to get rid of the foreign Jewish students. Not the Jewish students from Arab countries, but s \u0152 the foreign Jewish students. And \u0152 but he told us about the safe ty. Now, what happened was that when this happened, most of the Jews that we had in school came from Palestine, and so they went back to Palestine ."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Uh-huh. So y \u0152 when the war ends in 1945, did you think about going back to Romania, or you didn\u2122t?",
            "answer": "I\u2122ll tell you about that. The \u0152 I had, of course, problem with money [indecipherable]. And they couldn\u2122t help me from \u0152 my family co uldn\u2122t help me. My father wanted me to go back to Romania: he \u0152 he wrote me a letter. A nd I didn\u2122t want to go back in Romania."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "And did your mother wr ite to you also, or not?",
            "answer": "My mother was saying always, live your own life, you know. Do whatever you \u0152 don\u2122t worry about us, and so on and so forth, you see? But wh en this thing happened with the meeting with the president of the American University of Beirut. Now, you have to Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 51know something about this also. This orig inally was a Presbyterian Missionary school, and then later on they made it an international college. And the teachers, they were Americans that came [indecipherable] to Presbyterian institutions from Columbia University and from John Hopkins, you see? And they were very sympathetic to my problem. And they wrote letters to John Hopkins, and to people from John Hopkins , and that\u2122s the way I got admitted to University of Utah ."
        },
        {
            "num": 290,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I think we have to change the tapes. End of Tape Three Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 52Beginning Tape Four "
            ]
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "You know, I never asked you the name of this little boat that you were on, the sailboat, what was the name of it?",
            "answer": "Euxin."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Euxin?",
            "answer": "Yeah, is the name of the Black Sea in the Latin, called Euxin ."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Uh-huh. So that\u2122s e-u-x-i-n?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "I see, okay. Tell me something, di \u0152 were you, when you were in Beirut, going to school, were you also a translator on the radio? Or did you do that separately?",
            "answer": "Both."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Both.",
            "answer": "I did translator and speaker."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "And you were going to school at the same time?",
            "answer": "Well, this I did it only in the evenings, about three times a week. Let me tell you the background of that. In Beirut there was a commercial attach\u00e9. I think his name was Berkovitz(ph), or something like this. And when th e war started, he started this program on Radio [indecipherable] which is the radio in Beirut. And you see, at that time, beru \u0152 Lebanon was a French protectorate. And when the \u0152 after the [indecipherable] Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 53collapsed, these people in \u0152 in French colonies, the protectorates, bec \u0152 affidavit to de Gaulle, so it became France Libre . And Dr. Berkovitz (ph), who was [indecipherable] embassy was running a program in Romania from the Radio [indecipherable] . And he had another gentlemen then that I don\u2122t know what happened, he got sick or something, and then he asked me to do th is three times a week, or something like this. So I used to go there and get the news, translate them, and deliver it."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Before this, when you were going and getting y our \u0152 your essentially the Bachelor\u2122s degree, when you were going to college in Beirut, before you started your medical school; the war is still going on, so are you he aring a lot of news, or there\u2122s not \u0152 there\u2122s not much news? What is it like for you?",
            "answer": "Oh \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "So, from \u212244 to \u212245, I think, right? Or from \u212243 to \u212245.",
            "answer": "We \u0152 we had \u0152 I mean, in \u0152 as far as telegrams that came into the radio station, is that what you \u0152"
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "No, I\u2122m talking about before, so y-your \u0152 your \u0152 you\u2122re doing the translation from 1944 to 1945? Is that correct?",
            "answer": "Well, I had this job, right."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Yes. So, you are getting all \u0152 are you getting a lot of news about the war at this time?",
            "answer": "Yeah. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 54"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "And you \u0152 do you know what\u2122s happening in Romania ?",
            "answer": "No, I didn\u2122t know exactly what \u0152 Romania and I didn\u2122t have \u0152 there were \u0152 there were once \u0152 there were not many Romanians \u0152 the Berkovitz (ph) family was \u0152 there was the doctor, the wife. He was a doctor in business or something, you know, he wasn\u2122t a medical doctor. And he \u0152 and there was a son th ere who was a student in medicine at the French school. See, in Beirut there was a Jesuit French uni versity also, and they had a medical school. So this guy, his name was Zaporta (ph), he went to that school. So I knew him, I \u0152 I \u0152 we\u2122re kind of friendly. But there were not that many Romanians there."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Did you find out about the Nazis killing so many Jews in concentration camps and death camps? Did you find that out during the war or after?",
            "answer": "No. After."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "After. Was that extremely shocking to you?",
            "answer": "Yes, to some extent. I \u0152 I never liked that culture. I didn\u2122t take German in high school, and I didn\u2122t like Germans, I never buy a Ge rman car or \u0152 ye \u0152 I \u0152 I \u0152 I \u0152 I \u0152 I was influenced by these things, yeah."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "So what \u0152 what happ ened made a big impact on you in some way.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Yeah. When \u0152 when you couldn\u2122t stay in Beirut, and these professors wrote, these American professors wrote \u0152 Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 55",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "\u0152 to Johns Hopkins , did Johns Hopkins have a division in Utah? Is that why you went to Utah, or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "No.",
            "answer": "Tell you the relation. You see, the \u0152 the people from \u0152 one of the people from teaching neuro-anatomy in \u0152 in Beirut, which I think he was from John Hopkins , I did some translations for him from Italian to English. Some research \u0152 he was interested in the pituitary gland, and I did some resear \u0152 some translations for him, and I think maybe \u0152 maybe he was the guy who wrote the letters, I don\u2122t know who wrote the letters. But the way this happen is that one of the John Hopkins professor, by the name of Maxwell Winthrop \u0152 he was a hematologist, you know, at John Hopkins, became chairman of the department of medicine in Utah . Now why \u0152 how that happened was that Utah before the war had a two year medical school. And then after two years, they had to go usually to Chicago to finish medical school. Now, beca use of the war, they decided to make a four year medical school, and then they had to get ch airmen \u0152 you know, professors. And they got this, the Maxwell Winthrop from John Hopkins as a professor of medicine. And I think that he was Jewish , and I think that they approach him, and Maxwell Winthrop had relation with the Jewish community in \u0152 in Salt Lake City, and Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 56the Jewish community there had a fund that was left by somebody from Colorado , a Jewish businessman or something, for scholarships or something like this, and they decided to give me a scholarship. And this is the way this [indecipherable]. But that\u2122s not only what happened. It\u2122s \u0152 to come as a stude nt in those days to th is country, not only that you had to have some kind of a schol arship, but there had to be a guarantee from somebody, that if you run out of money, they will contribute for your expenses in school and so on, so that you don\u2122t remain penniless. And they c \u0152 this was done by a family of eye doctors in \u0152 in Baltimore . They did the guarantee, but they didn\u2122t give me any money or something. The money was from th at scholarship from the Jewish community in \u0152 in Salt Lake City. And I paid it back when I \u0152 after \u0152 later on."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Had you wanted to come to the United States?",
            "answer": "Yes, I wanted to come to finish medical school. You see, this is something \u0152 it\u2122s something that \u0152 once you start so mething, you have to finish it, and I \u0152 I \u0152 I started this and I had to finish medical school, you see, so it was very important for me to finish medical school."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "But you \u0152 if they hadn\u2122t sa id that you \u0152 they couldn\u2122t gua rantee your safety and you had to leave Beirut, you would have stayed there.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Probably, and perhaps made a life there. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 57",
            "answer": "I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "You don\u2122t think so.",
            "answer": "I was never interested in Middle East culture. You see, this goes back to the background in high school. As I told you, there was a very strong French influence, and western \u0152 western interest [indecipherable]. I probably would have taken the medical degree there and gone somewhere in France, or somewhere else."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "I see, right. But you \u0152",
            "answer": "See, na \u0152 tha \u0152 that Middle East culture never attracted me."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "But it was okay to go to Utah . That was \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Yeah. Did that \u0152",
            "answer": "Yeah. You know, it\u2122s very funny, but when I left Paris, you see, because I went first to Paris, my friends there, Romanian friends said, how in the hell are you leaving Paris, which is a metropolis of the world, that you go out in the western United States where there is nothing there?"
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "But the situation in Paris there was not good. After the war, in 1948, the situation in France was bad. First of all, there were not \u0152 not much food, not \u0152 they were depleted. And their feeling, a lot of European refugees, including Romanian refugees, they all bring Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 58that is going to be another war between the United States and Russia, you see? It wasn\u2122t a very good situation to stay there and study."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "So you went from Beirut to Paris in 1948.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "As a \u0152 as a way to go to Utah ? I mean, that was \u0152",
            "answer": "No \u0152"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "You were \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know, I \u0152 I \u0152 I wasn\u2122t sure whether I am going to go to school \u0152"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 in Paris , or if I ga \u0152 am going to get admitted to \u0152 to a school in United States \u0152"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "I see, I see \u0152",
            "answer": "\u0152 I didn\u2122t know about it."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "\u0152 you didn\u2122t know. So you went to Paris to wait to see what was going to happen.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Uh-huh. And how long were you in Utah ?",
            "answer": "I was in Utah from 1948 to 1950, two years."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Two years. And you \u0152 and you met your wife there, is that correct?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "No. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 59",
            "answer": "That\u2122s another story. Where I was in \u0152 when I was a student in Utah, they have an intern there, an American guy from Montana or from some other western states, and we got \u0152 we got friendly. And he went in psychiatry, and came to New York, the New York hospital, Cornell Medical School, you know, to study psychiatry. So when I was in Saint Louis , an intern, and I came to New York, I came to visit him. And who was there as a resident in psychiatry was my wife."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "I see. So that\u2122s when you met. And did \u0152 did \u0152 did you get engage d and married very quickly, or what?",
            "answer": "Oh, no."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "No? Took a long time?",
            "answer": "About a year or more, you know."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "And did she come to Saint Louis ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "No.",
            "answer": "You see, I left Saint Louis."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Oh, I see. And where did you go after Saint Louis ?",
            "answer": "I came to New York ."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Uh-huh. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 60",
            "answer": "Now \u0152 now why did I come to New York? The reason was, while I was in Saint Louis, I had a problem with immigration. I ha d a problem with immigration before \u0152"
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 because I was a medical student, have [indecipherable] a student visa, you know here, and they were very tough then."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Right.",
            "answer": "And I was advised by people in Saint Louis that came from New York that I should go to New York because in New York they are me \u0152 there is more help with immigration, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 there are people that can help you, so \u0152 and I was trying to get a job in New York. So I came in New York and I went to Cornell Medical School to see this friend of mine, and there was this girl, you see, my wife."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "So you met in New York?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Uh-huh. So you were in New York for how long? For a few years?",
            "answer": "I was in New York for 15 years."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "15 years, uh-huh. Where did you live in New York? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 61",
            "answer": "I was practicing \u0152 well, I was a resident \u0152 I was a resident in \u0152 I took a year in just medicine, then I was a resident in surgery, and then I was in practice for 15 years in New York. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Right. So when did you go to Houston? After New York?",
            "answer": "Then the things change in the profession you see, in New York. And it became the \u0152 the individual practice of medicine like we used to do became group practice. And I decided that I\u2122m going to go to Houston to take a post-graduate training in heart surgery, you see, because thoracic surgery have changed from the lung, to heart surgery. And so I took this job in Houston for two years, a fellowship in the Texas Heart Institute . And my wife, again, the practice \u0152 she was in practice of psychiatry, became to such an extent that she didn\u2122t want to join a group, or something like this. And she decided to get the training in psychiatric administ ration. So she took a two yea r, went back to school, to a Master degree in public health, with emphasis on administration. And then she took the exams to be an administrator."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "And where did she do that work? She did that in Houston? Or \u0152",
            "answer": "At the University of Houston ."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Houston, I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "You never saw your parents again \u0152 Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 62",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "\u0152 although they survived the war.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "And \u0152 and you wrote to each other after the war \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "\u0152 you spoke on the phone, or what? Did you also speak on the phone, eventually?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "No.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "But you did see your brother \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "\u0152 in Europe a number of times. But you never went back to Romania ?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Do you think that the \u0152 the war affected you in some way?",
            "answer": "Of course I think that this \u0152 sure."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "How do you think it affected you? I mean, besides the fact that you \u0152 you ended up leaving?",
            "answer": "First of all affected us, I think, that we went in medicine, you know? I think my wife the same way, you see that we went in medici ne, it affected us in that way. And also, the Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 63fact that you had to do a lot of [indecipherable] changing and shifts, gears, so to speak, you know? There was a lot of that during the war, and you had to be very persistent to \u0152 to be ab \u0152 to \u0152 to get out of school with a degree, you know? And a lot of people advise me, why do you have to go up to medical school for so many years? Why don\u2122t you become a \u0152 a bacteriologist or a physiologist, or something and so on and so forth, you see? You had to be very persistent to get through medical school, and that took a lot of energy, no question about."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Was it awful for you to be so alone? Or did you just make friends and \u0152 and accommodate them that way?",
            "answer": "I don\u2122t know, maybe \u0152 I had friends, and I had a very good re lation \u0152 see, I been married for 52 years, and I had a very good relation with my wife. And being both doctors [indecipherable] understand the profession and so on. And that, they are very helpful, of course."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "But before that, it had to be very difficu lt for you, to leave as such a young person.",
            "answer": "Well, again \u0152 again, it was just very persistent to get through medicine and specialties and [indecipherable] examination, and so on. There are a lot of exams in medicine, continuously you know, and traveling to \u0152 to get the knowhow, you know."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Yes. You \u0152 but you s \u0152 you did say someth ing, that you thought the war influenced you even to become a doctor. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 64",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "And is that because you\u2122ve \u0152 well, why \u0152 why \u0152 why di \u0152 why would you say that? Cause you seem to have wanted to become a doctor for a long time.",
            "answer": "I don\u2122t know. I think that maybe the idea was that seeing \u0152 you know, there was another thing also that was when I was the \u0152 as I say, when I went the \u0152 to Paris , you know, waiting to come to this country, there were a lot of refugee camps in Europe , you know. And a friend of mine, a den tist who was \u0152 his family was in Palestine was going around these camps trying to convince Jewi sh people in the camps to come to Marseilles, so that they can emigrate to \u0152 to Israel, because by that time, the state was there."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And there \u0152 I don\u2122t know, there are a lot of bad situations around and I don\u2122t know, maybe I had the feeling that being a doctor you can help some people, or you can help to change some of the situation."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Mm-hm. Did you practice \u0152 when you pr acticed medicine, did you meet people who called themselves survivors, who went through the war?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "You didn\u2122t.",
            "answer": "You see, in \u0152 no, most of those people concentrated around the Jewish hospital in New York, you know, like Mount Sinai , Beth Israel \u0152 Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 65"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 and \u0152 and later on I had the relation with Beth Israel, but by the time I came to Beth Israel, it was late in th \u0152 it was a kind of a re ligious situation, it wasn\u2122t the \u0152 th-the situation of a war, you see?"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "But the one thing which \u0152 which remains, and this has been said before by other people, now that this Nazi Germany produced a tremendous amou nt of shifting of people and population all around Europe , a tremendous amount of damage, you know."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 359,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " We do have to change the tapes. End of Tape Four Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 66Beginning Tape Five "
            ]
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Harry , did \u0152 did you think of working in the DP camps at all when you \u0152 when you went \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "You didn\u2122t, when you came to Europe \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "\u0152 when you went to Paris, you didn\u2122t?",
            "answer": "No. This friend of mine, the dentist, he we nt to some of those camps, and \u0152 trying to bring people to \u0152"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "To Israel, yes.",
            "answer": "\u0152 go to Israel , right. Yeah, but I didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "But s \u0152 so you didn\u2122t even think of whet her you could work, even with the minimal amount of knowledge that you had as a two years doctors \u0152 medical student?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "You didn\u2122t.",
            "answer": "You see, this is th \u0152 is another thing that, probably now that y ou ask those question, I think that one of the reason I was persistent to get a medical degree in th \u0152 work as a doctor, was to give some stability, internal stability that you were somebody that has a purpose, and so on, instead of floating. No w, there were a lot of young men floating Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 67around Paris and floating around Israel in those days, you see? And being a doctor and having a definite profession, it gives you ce \u0152 a certain amount of inner stability, I think."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "And this was clearly a big concern for you , that you have something that was yours.",
            "answer": "And something that this was, and something that you can concentrate on, and get some results."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Right, right. So was \u0152 was the profession of being a doctor very satisfying for you?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "It was.",
            "answer": "Yeah. I \u0152 I \u0152 in spite of all this talk you know, with Obamacare, you know, all this talk about medicine and so on, I said well, I me an, if I had to do it again, I\u2122ll do it again."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "When \u0152 when did you retire from medicine?",
            "answer": "After the Katrina. Well, let me \u0152 you see, after the Katrina , they closed the \u0152 I used to work in a clinic in Charity Hospital for many years, you know. I worked in the clinic and you see, I had the two appointments. I ha d \u0152 I was clinical associate professor in surgery at Tulane Medical School . I\u2122m still there, I\u2122m emeritus now. And I had, at the same time, a position in the cli \u0152 different clinics in Charity Hospital , because that\u2122s where I go \u0152 I was getting paid to, you see? But the work in Charity Hospital , you have to belong to the medical school, y ou know, it\u2122s one of those things. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 68"
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "I see, right. So you went to New Orleans after you\u2122d been in New York , is that correct?",
            "answer": "After I was in Houston."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Houston, Houston, I\u2122m sorry, right, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "So you were \u0152 you were in New Orleans for a long time?",
            "answer": "Oh yes, from 1978 or so mething \u0152 I \u0152 I worked in Charity Hospital for 28 years."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Wow.",
            "answer": "[indecipherable] I was teaching surgery for a time \u0152 for a time. Then I worked in a walk-in clinic, then I worked in an anesthesia clinic. Last thing in the 2005, I was in anesthesia clinic."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "So you were still working in 2005?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "That\u2122s a very long [indecipherable]",
            "answer": "And then they wrote a letter saying that the hospital is going to close, and if \u0152 it \u0152 my situation, after all these years, that I can retire, so I retire. Most of us who worked in that situation retired."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Did that make you feel terrible that you didn\u2122t \u0152 you didn\u2122t want to retire, or did \u0152 were you glad to finally be free in some way? Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 69",
            "answer": "No, I like to work, you know, and I\u2122m still interested in medicine, and I like to work. But it was again one of those situations where my \u0152 once \u0152 one of the reason that I left, of course w-were, you see, I had two \u0152 two hits, you know. A hit was in 2004 when my wife died."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "That must have been difficult.",
            "answer": "That was one hit."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And then the second hit was Katrina , you see? And I had the impression in my age that I have to \u0152 to wait for a long time in New Orleans to change the situation. So then I decided I\u2122m just going to come here, you see."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "To Washington .",
            "answer": "Because was again a very bad situation in New Orleans after Katrina."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "So are you connected with medical societies, or with \u0152",
            "answer": "Where?"
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "\u0152 here in the area, in Washington , or what?",
            "answer": "Oh I \u0152 I go once in a while to the [indecipherable] at Washington \u0152 George Washington University . I go to the library there also."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Well, you\u2122ve had quite a long career and history, and I th ank you very much for being willing to speak with us. Interview with Harry Iticovici August 24, 2010 70",
            "answer": "Well, I don\u2122t know, this may help somebody maybe, or maybe the \u0152 somebody gets some use for it."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Well, it\u2122s certainly an interesting story.",
            "answer": "This is what Radu said, if I had an interesting life."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Yes, and he\u2122s right, absolutely right.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "And the Radu you\u2122re talking about wo rks at the Holocaust Museum, for people who don\u2122t know, Radu Ioanid.",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "His name is Radu Ioanid , yes?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "And he\u2122s your nephew?",
            "answer": "He is my nephew, he \u0152 yes. He is the son of my brother."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Right, right. Well, I thank you very much for being willing to come out.",
            "answer": "Well, you\u2122re welcome for \u0152 for \u0152 as I say, he felt that I\u2122m an interesting life, and that I should talk about it, you know."
        },
        {
            "num": 389,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Right. Well, I\u2122ll have to thank him as well as you. So thank you again. Okay. End of Tape Five Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}