{
    "header": "RUTH ROSICKA October 22, 1993 Beginning Tape One, Side A ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "\u0152 please to tell me your name.",
            "answer": "My name is Ruth Rosicka . I am born in Czechoslovakia on the 13th August, 1919."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Where?",
            "answer": "[indecipherable] Nowice(ph)"
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Nowice(ph), that means in German is [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Could you tell me a few words abou t your experience as a child, about your family, about your school years?",
            "answer": "Yes. My \u0152 I\u2122ve lived only \u0152 I lived like a small girl, the Czechoslovakia with my parents and we were \u0152 we went to Poland to Bielsko-Biala. My father was coming from \u0152 from there. My mother was coming from Czechoslovakia . And my father has been an engineer of electro(ph), but he had the small \u0152 a small fabric \u0152 fabric \u0152"
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Factory.",
            "answer": "Yeah, factory, a small factory of [indecipherable] with a companion, and he was very much workin g for the Zionists. Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 4"
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Could you tell me please which is the year when your family left from \u0152 from Czechoslovakia to Poland?",
            "answer": "It\u2122s \u0152 it\u2122s funny, but I don\u2122t know quite \u0152 because \u0152"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "What year?",
            "answer": "Yes, I think I have been three years, because in Nowice (ph) now we are living, the \u0152 the parents of my mother and we were coming very often to them. So I always was between Bielsko-Biala and Nowice(ph)."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "At what kind of school did you go?",
            "answer": "I was going in a public school in \u0152 in Jewish, with the langu \u0152 five classes in Bielsko. The language was German, in German. And afterwards I was going to the Polish gymnasium and only there I have \u0152 I could not go speak \u0152 go and speak Polish before I think, only with the \u0152 the children on the \u0152 on the street, because my parents in my di \u0152 the family of my pare nts, we were speaking German. But I have learned as a child Hebrew for \u0152 for \u0152 for many years, yes, because my father was very, very engaged, and want ed to send me and to go w ith \u0152 for this \u0152 to send the children to Pales \u0152 Palestine."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Tell me please, how were your rela tions with the \u0152 with Polish children?",
            "answer": "Not much. I would say that in Bielsko there were very many Jews \u0152 Jews. And I was going to the Jewish public school and my friends were all Jewish. Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 5"
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "How about the gymnasium?",
            "answer": "The gymnasium, it was mixed, but we were ever [indecipherable] with the Jewish students."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Tell me please a \u0152 a few words about the first days of the war and how this impacted on the life of your family.",
            "answer": "Yes, 15 days, I think two weeks before the first September where the war were begunning \u0152 beginning, or begun, we went off of Bielsko, we \u0152 because in Bielsko were very many German, and g \u0152 was going to Krak\u00f3w . And Bielsko has been in the first days \u0152 the German army has been in Bielsko. In Krak\u00f3w \u0152 they came later to Krak\u00f3w . And the war began at the first Sept ember with bombing. We ish \u0152 we tried at once to run away, it was with my parents, it\u2122s a \u0152 it\u2122s a [indecipherable] and it was a \u0152 a very \u0152 the \u0152 the German were coming and bomb \u0152 bombardier very much. It was dreadful. It was my first experience of a war at all. So then we were running away, at the beginning with train. Afterwards the trains were not going more. We were going \u0152 my father bought a \u0152 a horse and cart and we were going away. And we were coming til after the river San, and there we were very tired. For many days and nights we are going, running. And then we \u0152"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "So river San was a border between \u0152",
            "answer": "Yes. It was not yet. Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 6"
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "It was not \u0152",
            "answer": "Yes. But afterwards we were \u0152 we were very tired, we stayed in a small village in \u0152 between woods. And then we heard th at the Russian are coming, and we went back to Krak\u00f3w . And that was September, because clearly I don\u2122t know quite sure what date it was, of course, but I think it\u2122s the second half of September, we were again in ro \u0152 in Krak\u00f3w . We saw all the blitzkrieg, all the poen \u0152 the Polish soldiers are very \u0152 very tougher, ye s, but they had nothing. And in Krak\u00f3w we were living. To Bielsko you could not go again. Bielsko was occupied all, we lived at once. At the beginning we lived in the flat of my \u0152 of my aunt. She lived in Krak\u00f3w with her children, and afterwards some \u0152 some friends of my father, which were \u0152 who were going out o-of the way, I don\u2122t know where, they \u0152 we could live in their flat. And so I \u0152 I was under the German occupation til the 17th November. We have been \u0152 we have been in Krak\u00f3w and my father was very engaged in the [indecipherable] already, in the Zionist organizations. He was known with Weizmann , I know, I remember that he was corresponding with him and was doing very much and was very know n, and now known in \u0152 in Israel, too. And his name was engineer [indecipherable]. And I wanted to go away from the occupied Krak\u00f3w , and I was 20 years old, just t \u0152 20 years. And my father brang \u0152 and I was going to Lvov. Of course, it was through the river San, it was in the night, it was Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 7waiting for many days there, with the refuge es. And the Ukraines were thi \u0152 taking all our things. And then we came one nigh t through th-the river and on the other side of the river it was night, of course, and it\u2122s dark, we had to wait, [indecipherable] the morning was coming and then found us the Soviets, okay? And they took us together in one school, I think, or something in wi \u0152 in a little village on the Oder, and was \u0152 and were interviewi ng every of us. And I \u0152 many people which they were \u0152 how to say it? [speaks foreign language here] they sent away into \u0152 into lager, yes. And I \u0152 I remember that I had no s \u0152 I had no idea what it all is, I was very stupid, I think. And I wa s sitting in a \u0152 on an interview, too, and \u0152 and I \u0152 and a \u0152 an interview and such a small officer with eyes, a Mongol or something else, yes, was interviewing with me and I said all how it was and how \u0152 where I am coming \u0152 going and so on. The only thing he \u0152 I \u0152 I remember I had some chocolate from Switzerland, some small types. Every type has some [indecipherable] and some yes, and ha \u0152 he sa id to me, opened of course my [indecipherable] say, a-and asked \u0152 like a child he was, he asked what is it, and I said this is chocolate and wanted to give him or to taste it. No, he didn't na \u0152 take anything. And this was very funny beca use he had in \u0152 at his side was a gramophone, an old \u0152 with such a \u0152 how iit \u0152 with this old, like trumpet, you know, and I-I think he had seen it \u0152 it for the first time in his life, and he was \u0152 all the time Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 8he was interviewing, it was playing some music. So \u0152 and then I was going with some young peoples, unknown peoples who were always gether \u0152 toge \u0152 tog \u0152 gether \u0152 together with [indecipherable] are a Jew. And we are coming with train to Lemberg , the \u0152 the station Lemberg was quite [indecipherable] and then I came to \u0152 to some friends of my father and so on, but we didn\u2122t \u0152 they were not interested in me. They were glad when I went out of their flat, when I have slept there one night. And then I was working as \u0152 as a \u0152 as a help in some household with children and so on because I had no money. Yes, but I ha \u0152 was feeling pretty \u0152 I was always these few months under German, it was dreadf ul and also there was \u0152 had not been SS yet, there had been only SR in Krak\u00f3w in this time. And interesting is that my father had sent for me in \u0152 it could be April or May, I don\u2122t know what, one man to bring me back to Krak\u00f3w because he had the hope that we were get, very soon, papers to go out."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "This \u0152 this was April or May 1941, correct?",
            "answer": "N-N-No."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "No?",
            "answer": "\u212240."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "\u212240.",
            "answer": "Yeah. Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 9"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u212239 and April, May \u212240."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "All \u0152 all right, \u212240.",
            "answer": "And I know afterwards I heard now in Israel is his sa \u0152 is his [indecipherable] of my father and my cousin that it \u0152 it was too late. They \u0152 they tried to get him to Israel with the family, but it was too late. And I didn't want to go back with this man. I \u0152 I \u0152 and \u0152 and at \u0152 and at \u0152 I thin k it was J-June or July? The end of June, they said Russians were coming to the night in the trains for \u0152 for [indecipherable] and bring us very many people with children and \u0152 and families an-and \u0152 and [indecipherable] very, very far away. The people had been in Ural , in Yakutskaya (ph) and so on."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "So \u0152 so basically, the Soviets took the refugees \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "\u0152 in June, July 1940 \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "\u0152 and they deported them \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "\u0152 to [indecipherable] Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 10",
            "answer": "It was Siberia, it was Ural, it was [indecipherable] Mariskaya [indecipherable] that means that is on the [indecipherable] the Volga . It means Volga [indecipherable], yes. And there was \u0152 we were in a camp where \u0152 where Russian men, workers, working only in the summer [indecipherable] and so on. And they brought us to this camp, and we were there. It was \u0152 we were under [speaks foreign language] that\u2122s about 10 kilometer ride, 12 kilometer ride, maybe [speaks foreign language]"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Now let\u2122s switch back to English please.",
            "answer": "Back to English. And we could not leave the camp without allowness, yes, mi \u0152 leave, that means only 10 kilometers because we have some things from [indecipherable] yet, and we could exchange fo r water, for something, or for honey, yes. But it was no possible to escape there. We \u0152 for there were hundred and hundred kilometers only of wood. And \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Forests, yeah.",
            "answer": "Forests, only of forests. And we we re \u0152 always we had then one commandant and [indecipherable] and two [indecipherable] who were looking for us, yes, and the men who \u0152 who were going far into there, to tens kilometer and so in the forest, they were always under the [indecipherable] yes. And when the war \u0152 when the Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 11war began between Germany and the Russians, means \u212241, they amnestied us, and we could go \u0152 could go away."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "So where \u0152 where did you go?",
            "answer": "And I was going with a group of young people to the south. We had no allowed to go where we wanted, yes. We had always to say we were going this way and we had some paper for it, and \u0152 but we have to \u0152 yes, to go on farther, again paper and so on. And see, we were going because in the camp has been til minus 35 degrees Celsius. We go \u0152 we had to walk in the forest and pi \u0152 and there were sometimes even minus \u0152 minus 52. And \u0152 and we were going to the south w ith the \u0152 with the [indecipherable] it was the Sava river to Volga, with Volga to Astrahan (ph). In Astrahan (ph) we waited for a couple of days, waited for the ship, the ship brought us to Akras Novotski(ph). That is Turmenskaya (ph) as I said. Akras Novotski, we\u2122re going to Tarshken (ph), from in \u0152 near from Tarshken(ph) we were walk \u0152 working in a \u0152 in a sofhaus(ph), in a \u0152 in a uze -- Uzbaken (ph). Sofhaus (ph) for vinegre \u0152 for the grapes, yes, for the harves t of the grapes and afterwards we were \u0152 were going on and we are coming to \u0152 to south Kazakhstan. And there I was in south Kazakhstan til \u0152 til I get the \u0152 til I go to the army. To army to Buzalok (ph)."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "So you were drafted into which army, please?",
            "answer": "I was drafting which \u0152 Czechoslovak army \u0152 Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 12"
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "And this was when?",
            "answer": "\u0152 army. I was grounded in Buzalok (ph), yes."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Where was this \u0152",
            "answer": "In Russian, it\u2122s Samaria ."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Samara.",
            "answer": "Samara, mm-hm."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "[indecipherable] and which was the year?",
            "answer": "That was \u0152 I was coming to the army in \u0152 in October, 16th October, \u212243."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Who was the commander of the army?",
            "answer": "Then that was Dutchkarl(ph) that was \u0152 I have been so \u0152 I have been at the reserve, at the beginning and I was working in the medical, yes. And in the medical was Dr. Winter(ph) and Dutchkarl(ph) was the chief there of \u0152 of \u0152 of \u0152 that was not of the whole brigade, this was of our \u0152 of our reserve."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "I understand. He was the commander of the whole brigade?",
            "answer": "The whole brigade, it all, of the whole army was General [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "All right. So you \u0152",
            "answer": "It was not brigade because every brigad e had his own, then I have been at the [indecipherable] brigade. At the second brigade, that was General Shikril(ph), but [indecipherable] was commander of all the brigades. Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 13"
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "All right. So what happened next?",
            "answer": "Next we were going \u0152 I ha ve \u0152 had been to \u0152 trained for a soldier, yes, and in \u0152 in January \u212244, we were going to Yefraimov(ph). That\u2122s [indecipherable] near of the town Tula(ph). [indecipherable] town and there we were working, following our \u0152 yes, that\u2122s \u0152 that\u2122s difficult, that [indecipherable] for \u0152 were coming very many Slovaks who were work \u0152 who work in the [indecipherable] on the side of the \u0152 of \u0152 of the front, yes, and went over the front to the Russian. And the Russian had examine \u0152 examined them and \u0152 and \u0152 a nd then \u0152 and then they sent them to Yefraimov(ph). And that was the beginning of the second brigade of par-parachute, yes. It had the \u0152 their [indecipherable] . And I was in the medical section too, but not in the brigade yet. I met my husband in \u0152 in [indecipherable] and he had going to Yefraimov(ph) too, so we were together [indecipherable] . You wanted to be together, it was possible not to live together, but to be near. And from \u0152 he ha \u0152 he had [indecipherable] parachute [indecipherable] and afterwards we were going in \u0152 we were going in \u0152 now something is obviously not clear, ni \u0152 from Yefraimov(ph) we were going in the summer to brus \u0152 no, no, no, no, in May, to Bruskurov(ph). Let\u2122s see, today is [indecipherable] on the 29th June, I \u0152 I got married. I got married on the vax(ph). That\u2122s \u0152 that\u2122s on the registration and was that \u0152 allowing of the \u0152 of the brigade, it was brigade. They said we are allowed that Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 14\u0152 that \u0152 to go marry. It was funny, of course, I had no gown, I had nothing. Oh \u0152 had no nice shoes, no nice hosen, the \u0152 the girls borrowed it to me because I always was small and they had no that\u2122s so small [indecipherable] enough for me. And then from Bruskurov(ph) there was no training more parachute. It was too near of the front. There was much bombing, too. An d then we were going \u0152 we were \u0152 they were ta \u0152 taking us to pole \u0152 it\u2122s not Poland [indecipherable] to \u0152 to the Carpaths (ph)."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "To the Carpathian mountains.",
            "answer": "Carpathian Mounties, yes, to the front. And we have been between it, we have been in Shaymasil(ph) yes, that\u2122s on the river San. And afterwards, from Shaymasil(ph) the soldiers, we were all by feet going to \u0152 to the mountains. And we have been in \u0152 in \u0152 it was [indecipherable] the \u0152 the \u0152 the reserves, the medical [indecipherable] we were \u0152 have been there only fo r 10 days, I think. And then we \u0152 they take us \u0152 at the six October, we were flying to Soviet camp. Once got the [indecipherable] it wasn\u2122t \u0152 not the \u0152 it just was [indecipherable] that is near \u0152 ria \u0152 near [indecipherable]. And there we were landing, we were not going with parachutes down. We are in \u0152 even had no pa rachutes with us in the plane. We were landing and then our boys were going to \u0152 to fight again. And \u0152 but it was \u0152 there was well, this w-were the last \u0152 one of the last weeks that it \u0152 the German had Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 15become \u0152 the Slovaks had called for the German to come because there was no German army in Slovakia [indecipherable] are not oc-occupied, yes? They were coming and going and \u0152 and \u0152 and \u0152 but this \u0152 but this were not o-occupation. And they came to \u0152 and struggled down yes, and we were going at the 28 th of October already, we\u2122re going into the mountains. It was a \u0152 we was going through [indecipherable] Donavalli(ph)."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Why did you go into the mountains? Ca n you \u0152 can you expl ain why did you go into \u0152 into the mountains? What was the main reason?",
            "answer": "Yes, we had to \u0152 we \u0152 we \u0152 were going organized, because the whole brigade was going, because we had to go to \u0152 to \u0152 to join with th-the \u0152 the fight in the mountains. We could not go \u0152 we could not \u0152 we \u0152 be in Slovakia no more."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Because the Germans were advancing?",
            "answer": "Yes, of course, the wer \u0152 Germans were, of course."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "And how long did you stay in the mountains?",
            "answer": "In the mountains I was staying til the end of February. I think it was the twenteenth."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "February 1945.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "And what happened after? Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 16",
            "answer": "And after, after the brigade was gathering together and going to Kashmarok(ph) that\u2122s in \u0152 in eastern Slovakia and I get ill in Kashmarok(ph), I was very \u0152 was very hot, I got ill. And I \u0152 my \u0152 ma \u0152 end of the war was \u0152 when the war was ending, I was in the high patra in Markiati(ph) because they send me to \u0152 to \u0152 to be healthy again, so \u0152"
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "What happened to you after the war?",
            "answer": "Yes, after the war, we were, at the beginning in [indecipherable] and afterwards we came to Moroskot Shabawa (ph) . My husband \u0152 I alre \u0152 I was yet in the uniform, and in Moroskot Shabawa (ph) in May \u212245, the \u0152 I \u0152 I went out of the army. I didn\u2122t want to end because I was in \u0152 I was pregnant. I did not know, what I did not know they had \u0152 that they have no right to leave me out when I am pregnant, because I had to end my pregnancy in this job I had at that time. And then was born my son in September \u212246. And my husband was going afterwards il \u0152 in \u212248, in \u0152 was my husband said \u0152 my husband stayed in the army. He wanted not to stay, but they said it\u2122s your \u0152 you should. Yes, we need you and so on and so on. And he was sent at March, I think, \u212248 to study in Kalanin (ph) in the Soviet Union, that was for [indecipherable] high school. And I was with my son, we went to Prague. W-We went to Prague. We \u0152 I\u2122ve \u0152 I had friends in Prague, we had the Interview with Ruth Rosicka October 22, 1993 17flat and I was with my son these three years alone, you only come twice a year to a short [indecipherable] and \u0152"
        },
        {
            "num": 42,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you very much. End of Tape One, Side A Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}