{
    "header": "GOLDIE BUCH JONAS May 5, 2013 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Goldie Buch Jonas, on May 5th, 2013, in Brooklyn , New York. Thank you Mrs. Jonas for agreeing to meet with us today, for agreeing to tell your story, and we will start at the beginning. So I\u2122d like you to tell me when you were born, your date of birth, where you were born, and your name at birth.",
            "answer": "Okay, I was born in January 17, 1928, and it was Rad\u00f3w, Poland . My name is Golda Buch, my maiden name. And that\u2122s as far as I remember my birth, and being \u0152 I mean, growing up \u0152 excuse me, growing up with two brothers older than I, and my father \u0152"
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Tell me \u0152 okay, excuse me.",
            "answer": "\u0152 my mother."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Tell me their names and when they were born.",
            "answer": "My oldest brother was Pinhaus (ph) Buch . He was born in 1923, I don\u2122t remember the date. And my middle brother was born in 1925, in July of 1925. Also in the same town as myself in Poland , and we all attended \u0152 later on we attended I \u0152 a grade school, which is in Polish, you know [speaks Polish]. Every \u0152 every Jewish child, no matter what religion they was, Orthodox, or very Orthodox, had to attend seventh grade in Polis h school. And if the parents could allow themselves, Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 4they also sent the children to Hebrew schools, and that\u2122s where I attended after public school; after lunch from one to five, we attended Hebrew school."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "So you had a long day.",
            "answer": "And \u0152 yes. And also my brothers at tended, learning ever ything, Judaism and religious and every \u0152 we were religious, we were very Orthodox at home. But the kids, you know, my father was [indecipherable] he is sending his boys, his sons to learn whatever is needed to be learned, until the war broke out."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I finished my fourth grade just in 1939, and we also finished some of the Hebrew school, not everything, because the war started. And then the Germans came in \u0152"
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Hang on a minute, hang on a minute.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "We\u2122ll get there. But in the beginning I\u2122d like to ask you many more questions about your childhood, about growing up, about pre-war life. So \u0152",
            "answer": "Like what?"
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "About life before the war.",
            "answer": "The war? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 5"
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "So first I\u2122d like to ask, beca \u0152 to make sure that we have it on record, your middle brother\u2122s name, your \u0152 the one born in 1925, what is it?",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Your older brother is Pinkhus(ph) or \u0152",
            "answer": "Pinhaus (ph), yeah."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Yes. And your younger brother?",
            "answer": "My \u0152 is Boruch (ph)."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Boruch (ph). Boruch(ph) was his name.",
            "answer": "Yeah, Boruch(ph). We call him Benny, because he has two names, Boruch(ph) Benny."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "And what were your father\u2122s name and your mother\u2122s maiden name?",
            "answer": "Moshe (ph) Buch was my father, and my mother\u2122s name was Brima(ph) Buch."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Brima(ph) Buch. [indecipherable]",
            "answer": "Born Wiesen(ph)."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Born Wiesen(ph).",
            "answer": "Yeah, married to Buch."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Were your parents from Rozwadow ? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 6",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "So their families \u0152",
            "answer": "They were both \u0152 they both born in Rozwadow . Officially their parents were born not directly in Rozwadow , but one of the towns near Rozwadow . But when they got older, they all moved to Rozwadow . My grandfather was not a poor man, he had some business established, sh-shoe business [indecipherable] business, and that\u2122s what he learned his sons, like my father, my uncles. And my mother\u2122s family, they were also living in Rozwadow , the Wiesen(ph) family, and my grandfather was in business with agricultu re, fish, fruits, all that, and he raised [indecipherable] in Rozwadow . And they all did get married in Rozwadow ."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "The siblings of my mother, and the siblings of my father."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Do you remember your moth er\u2122s and father\u2122s birthdates?",
            "answer": "My father\u2122s birthday?"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Yes, I remember, 1895."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "1895.",
            "answer": "I don\u2122t know the date."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "It\u2122s okay. And your mother\u2122s? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 7",
            "answer": "Two years later, \u212297."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "In 1897.",
            "answer": "1897."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "And would you say that your family was well-to-do, or \u0152",
            "answer": "Middle class."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Middle class.",
            "answer": "Middle class. Not well-to-do, but middle class."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Uh-huh. And your father was in the shoe business?",
            "answer": "No, my grandfather was in the shoe business. My father was going \u0152 when I already knew what he was doing. First he wo rk with his father, of course, then he got married. And then he was going \u0152 I d on\u2122t know how you call it, he adjust the top of the shoes."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Ah, not the soles, but the uppers.",
            "answer": "Not the whole shoe. Upper."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Uppers.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "He was making uppers.",
            "answer": "Only the upper, the leather, whatever \u0152"
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Yeah. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 8",
            "answer": "\u0152 is needed for winter, for summer. And he developed his own business. My mother, of course, helped him when ther e was the season. And he had customers coming from the villages every Tuesday to order, you know, whatever they needed for their stores or for their families, whatever. My father worked very hard. And then, I grew up like every child, you know. Happy, hel \u0152"
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Were you the youngest?",
            "answer": "I was the youngest. I had friends, I was going to school, I was going to Hebrew school. Never have time too much to be outside like running around or whatever, because my father made sure that we should get whatever education we \u0152 we can."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "So your father emphasized education.",
            "answer": "Yeah, this was his first thing."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Was he himself educated?",
            "answer": "As far as I know, he finished high school."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So did my mother, but th is was al-already in \u0152 not in Polish time, this was in [indecipherable] time. That was under ger \u0152 under Austrian occupation."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Ah, I wou \u0152 I was gon \u0152",
            "answer": "And th \u0152 before the \u0152 the first war."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "So that was my next question, because I\u2122m not familiar with Polish geography. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 9",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "I wanted to know where is Rozwadow in Poland . Is it in the west, in the center \u0152",
            "answer": "It\u2122s in Galicia."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "It\u2122s in Galicia?",
            "answer": "Galicia belonged to Austria, and then they gave it back to Poland \u0152"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 after the war in 1918."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Okay.",
            "answer": "After the war finished. It was actually Poland before, but then occupied as Prince Joseph, the King of Austria, he occupied the all Galicia, all the Ukraine, until the liberation of the first war, and then was Poland again."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Did your parents talk about the first World War \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "\u0152 and any experiences they might have?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "No.",
            "answer": "No, they never did."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "They never did. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 10",
            "answer": "I have never talked to my children about what I went through."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "What was life like at home? Was it \u0152 was your father and mother, were they strict, were they \u0152",
            "answer": "Well, he \u0152 he wanted the boys, mostly the boys to be very religious and have a good education, as far as he could afforded to pay for it."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "And your mother, what was she \u0152",
            "answer": "My mother was [indecipherable] she raised the children, she made whatever she could clothes. She was sewing clothes for myself, not for my brothers, just for me. She had a sister-in-law, which was a terrific dressmaker, so she used to cut material, and my mother used to sew it. So I always had nice clothes to go to school, or to go to friends, or as you coul d see from the picture, I was dressed like a middle class person, like a middle class child actually."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Was a middle class child in Poland, a middle class family, the same thing as in the United States?",
            "answer": "No, poorer."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Poorer. Poorer.",
            "answer": "Much poorer."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 11",
            "answer": "A middle class family \u0152 I consider my son middle class, but we never could afforded what he has here, never."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Okay, did your parents own your own home \u0152 their own home?",
            "answer": "They owned an apartment, yes, which consisted of two rooms and a kitchen. And of course a yard, and \u0152 and also [indecipherable] shed where they kept, you know, stuff for the winter. And \u0152"
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Did you have animals?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Like no horses, no \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Nothing like that.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Did you have a ma \u0152 an automobile?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "How large was Rozwadow ? Was it a big town?",
            "answer": "The apartment are big?"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "No, no, the town. Rozwadow . Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 12",
            "answer": "The town \u0152 we had \u0152 the town was not big, but it was a 90 percent Jewish town, with a lot of youth. We had our own B\u00fcrgermeister , which means the mayor was a Jew, a very rich Jew. And we had a city hall, we had a jail. No hospitals, we had doctors, we had pharmacists, and of course a lot of merchants."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "So, it was a large Jewish community.",
            "answer": "A large Jewish community, yes."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Within a small town, would that \u0152 or was it a city?",
            "answer": "Well, the town was not big, but yo u cannot consider a very small town."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had three shuls."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In the three, we had a \u0152 the very Orthodox shul; we had the Conservative, more or less, shul; and we had \u0152 and the rabbis, of course, had their own shuls. There were four rabbis in our town. There were two brothers, and they had their own shuls, with their own people wh o went to them, just there."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Did \u0152",
            "answer": "To pray, I mean."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Yeah. Did everybody know each other, or not really? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 13",
            "answer": "Well, mostly like families know \u0152 knew each other, because the families stuck together, like my mother\u2122s family was quite a large family, and my father\u2122s family was quite a large family. I mean, they were not so large, like there were six, and in my mother\u2122s family there were six. And they all had children there \u0152 not married, they were still all young before the war."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "I mean, married age came during the war."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "But before the war they were still all like 16 - 15 - 14 years old. So mostly \u0152 especially you \u0152 you knew very much your neighbors, because we were like close knit and living very close to each other. So \u0152"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Which parent were you closer to?",
            "answer": "Which grandparents?"
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Parent. Parent. Your mother or your father, who did you feel closer to?",
            "answer": "I think there were times when I was very close with my mother as a child. My father didn\u2122t have time for anything, cause he was always, always working \u0152"
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 in order to provide for the family. And then \u0152 well, this was before the war."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Yeah. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 14",
            "answer": "It changed differently later on."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Uh-huh, okay. I-Is that it changed during the war?",
            "answer": "I-It \u0152 it changed \u0152 in 1938 my father was drafted to the Polish army."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And everybody was very stunned becaus e already he \u0152 that time he was in the 40s, and he was like the only Jew who was drafted to the Polish army, and nobody could understand why. So of course it was very hard for my mother with the three of us to make a living, or support us. We went to my grandfather, to my father\u2122s father. He had a big house, he had room for us, and he told us to come there. So we lived together until the war."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "I see.",
            "answer": "And we didn\u2122t hear from my father if he\u2122s alive or not, where he is. He was fighting. When the war started, he had to fight with the Polish army, the Germans."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "That was \u0152 must have been very frightening.",
            "answer": "It was very frightening and when they start to bomb the city, we all escaped like to a village, not far from Rozwadow , and then we came back. And we never went home again. And my mother stayed with us, with my grandfather, my grandmother had died just before, a few years. We stayed, and also my aunt and uncle. And their Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 15children all stayed at the same house until the Germans march into Poland , to our city."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "I want to stop there. I still want to talk a little bit about pre-war.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Do you have an earliest memory?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Do you have an earliest memory? Do you have, you know, as a child growing up, one of your \u0152 the earliest th ings that \u0152 that you can remember?",
            "answer": "I could \u0152 I could remember that antiSemitism started. I felt \u0152 not only I, the whole family, that short before the war, the antemitism(ph) got much more \u0152"
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Strong?",
            "answer": "\u0152 intensive, you know, and it was scary to go out, especially at night, especially before a Christmas holiday, my father never let us out in the street, because the Polish people, they are very, very susceptible to drinking. And whoever they saw they could have beat up or something, and it was scary to go out. So this I remember very well when I got older a little bit, not when I was very young. When I was very young, I was like very free to roam around, not the city, but near the house. We had the little park, you know, we had swings. So it wasn\u2122t like I had to Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 16go far away that\u2122s my mother couldn\u2122t call me in when she felt it\u2122s time to get into the house. So \u0152"
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "\u0152 I was \u0152 I was a happy child."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And had very good friends."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Can we stop for a minute? I\u2122d \u0152 [break]",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "You were talking about some ve ry close friends that you had.",
            "answer": "Yeah, I had friends, we \u0152 we were very happy, you know. I remember I had a friend, she was rich, and they had the telephone in the house, and also a doll \u0152 a doll and a carriage. We all got together and play with her dolls and with the carriage. It was like, even for a person who didn\u2122t make a living for the family, but you couldn\u2122t afforded those th ings. So if somebody was able to afford it, well, they had the beer factory, that friend of mine. She didn\u2122t survive the war."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "What was her name?",
            "answer": "The name was Sandrovich (ph). Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 17"
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "And her first name?",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Oh, okay. And \u0152",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Did sh \u0152",
            "answer": "Bronya(ph) Bronya (ph)."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Bronya(ph) Bronya (ph).",
            "answer": "Bronya(ph) Sandrovich (ph), yeah."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Did you meet an \u0152",
            "answer": "It\u2122s coming back."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "It does, it does.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "So we used to play in their backyard with the carriage, with the doll. And then one time it came to my home, we went home . But we looked forward the next time again to meet. But I had three friends. One you met on my picture."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "What\u2122s her name?",
            "answer": "Sonya Olst(ph)."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Okay. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 18",
            "answer": "She \u0152 she\u2122s now \u0152 she\u2122s very, very, very sick. She has cancer all over, she\u2122s a doctor herself, but she\u2122s very, very sick, hardly surviving, I do n\u2122t know how much longer she will survive. I speak to her once in a while. And we were close, we went always together, skating, to school, to \u0152 to public school, to Hebrew school. We were like three of us always, always together, never separating. And on Shabbas we used to go for \u0152 they had for the kids , they had like little lectures, you know, singing. And this was also gathering everyt hing on religious basis, nothing out of the ordinary, which didn\u2122t belong to us. But there were also kids who were like in different organizations. And we always belonged to the Mizrachi ."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Mizrachi .",
            "answer": "And the Mizrachi is a working religious organization, and mine brothers were also \u0152 my father made sure that\u2122s my brothers that every Shabbas go to the meetings, and so some learning for the Polon (ph) Mizrachi , which is working religious people. Course my father belonged to that organization."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "So that meant for \u0152",
            "answer": "So as children, we were raised like \u0152 with love to Israel, and that time Palestine, but that no \u0152 we knew that eventually, maybe, one day we\u2122ll go to Israel, that time Palestine. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 19"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "And so that sense, that \u0152 that mission, was something that was very conscious for you, as you were growing up, that Israel is a pla \u0152 is the homeland.",
            "answer": "Palestine."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "That Palestine is the homeland.",
            "answer": "Yeah, my father was a Zionist. He always attended his meeti ngs, and he always intend that\u2122s one day he\u2122s gonna be in Israel. But he never made it."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Yeah. You \u0152 who were \u0152 what was the na me of your other friend, you had three of you.",
            "answer": "Yeah, the Olst(ph) family, they also were \u0152 when the Germans came in, we were living with them for a couple of weeks. And one da y they announced that we should get a \u0152 then the bomb stops, becau se they had already occupied them."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Okay, excuse me, I don\u2122t want to get to the war yet.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "We\u2122ll get to the war. I wanted to know the name of the other girl. You were three of you who were all \u0152",
            "answer": "Shifka(ph) rose \u0152 Shifka(ph) Wiesenfeld(ph)."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Shifka(ph) Wiesenfeld(ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "And do you know what happened to her? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 20",
            "answer": "Yes, they perished by the Germans."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "I see.",
            "answer": "The whole family."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "So it was the three of you \u0152",
            "answer": "Separated, yeah."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "\u0152 sep \u0152 yeah, who event \u0152 yeah, were se parated, but as children, you were the closest friends.",
            "answer": "Yes, we were separated as children when the war \u0152 when the Germans came into the town."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they occupied."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "I have one more question before we come to that.",
            "answer": "Mm-hm?"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "And that is about your relations with local Polish people. I know you mentioned that anti-Semitism got very strong right before the war, but \u0152",
            "answer": "Yeah, only good relation we had is with the \u0152 our teacher."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "I see.",
            "answer": "Polish lady. She was very nice to \u0152 to all the kids, and that\u2122s the only Polish person that I really knew at home. We didn \u2122t associate with any Polacks at all. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 21"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "I see.",
            "answer": "Even in school, we had our own \u0152 our own Jewish kids which we play together during the recesses and mostly we kept to ourselves."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Okay. So now let\u2122 s come to the war.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "How much talk was there in your home about Hitler, about what was going on in Germany?",
            "answer": "Nothing. Nothing."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Nothing?",
            "answer": "Nothing. It was like \u0152 it was like a bomb, you know, like an \u0152 where they were bombing us first, like I said , we had \u0152 my mother took us, we escaped to a village, maybe there would be less bombing. But they were so low in the planes, that\u2122s \u0152 I remember like vividly I seeing them now. They could have killed everybody, but somehow \u0152"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Were you on the road?",
            "answer": "We were on the road."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Trying to escape the city. But then when the bombing stopped, we came back."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 22",
            "answer": "Not to our house, like I said, to my grandfather\u2122s house, and we stayed there until the Germans moved in. Nobody talked about Hitler, nobody talked about the Germans. We only heard \u0152 nobody had the radio in those years \u0152 we heard that France was occupied, Belgium was occupied, all these countries, and Poland was like the next on the road. They came in, it was just before the Jewish holidays, and they settled themselves to the best houses, which they occupy half of my zayde\u2122s house, my grandfather\u2122s. Course, he had like a double house. And they were very \u0152 those were young, very young Austrian soldiers. They were quiet, pleasant. They said don\u2122t worry, we\u2122re not going to do no thing to you. That\u2122s how I remember it. And it was settled, you know, everything is going to be okay. Few weeks later when they took my older brother to work, he was th at time already 14 years old."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Pinchus (ph).",
            "answer": "Outside the town, I don\u2122t know what to do, I have no idea. Oh, maybe I had an idea, but I don\u2122t remember. Then he came hom e at night a few days later, we heard the loudspeakers in the market, you know, it the city hall, that all the Jewish people should gather at this and this time in the marketplace, and there will be an announcement made. So the announcement was that every Jew has to leave Rozwadow immediately. You could go home, take whatever you can, and leave the town. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 23"
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "What a shock.",
            "answer": "It was \u0152 for my mother it wasn\u2122t a shock, because she wanted to go and find my father. She didn\u2122t know where he is, she never \u0152 we never heard from him. She had a feeling that he is someplace alive. So she gathered us, we put on like \u0152 I remember like \u0152 I put on like three dresses, or whatever and two coats, and hats. It was already September, October, something like this. And my brothers, whatever they had in a little bundle on the back. And my zayde went, my grandfather, my father\u2122s father. My cante(ph) with her three kids and her husband. We went to the San. The San is the river which divided our city in half."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Ah, so Rozwadow was on the San river.",
            "answer": "Rozwadow was on the San, yeah."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that\u2122s what \u0152 the city wh ere my husband comes, also on the San, but they were on the Ukrainian side, we were on the Galician side, on the Polish side. So \u0152"
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Were the cities far from each other?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "[indecipherable] far?",
            "answer": "Yes, because they were like, near the Ukraine."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "I see. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 24",
            "answer": "And we were near \u0152 and we were in middle of Poland , that called Irlitsia(ph) in that time."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It still \u0152 it still is called Irlitsia(ph)."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Irlitsia(ph)",
            "answer": "\u0152 I think, I \u0152 I\u2122m not sure. So everybody who was able to work, the kids, the old people, the young people, and some people didn\u2122t leave. Some people were hiding in their homes. We left. We got on the San , hurry across the San. The bridge was already bombard to pieces. So, of course if you have a little money, my grandfather got a Polish guy who had a little, like a fishing boat or something. So the family got into that boat, and many people drowned, because they were walking in the water. They didn\u2122t think it\u2122s that deep, but it was deep. Many, many people drowned. And we got to the other side. On the other side we had a small village, but it was prosperous village, where my father\u2122s brot her lived, his wife and his father-in-law and his child."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Wait, what was the name of the village?",
            "answer": "[indecipherable] I\u2122ll tell you in a minute. Justkowicz (ph)."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Justkowicz (ph).",
            "answer": "Justkowicz (ph), yeah. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 25"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we stayed in their house \u0152"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because we were family, for a few days. And my mother saw Polish soldiers coming home from the war, every \u0152 and she knew a lot of the \u0152 a lot of the old customers of my father. So she used to ask them if they ever saw my u \u0152 my father. They said yes, he\u2122s alive, but he\u2122s in the German side, in Premisz(ph)."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Premisz(ph) was also, one side was the Russian, and one side also was the zerc \u0152 I mean, the water in the middle \u0152 one side was the Russians occupied, one side was the Germans. My father fell in into the German side, as a Polish soldier."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "When \u0152 can \u0152 before I go there, just to establish, when you were in the village with your father\u2122s brother, was that occupied by the Russians at that point?",
            "answer": "Not my father\u2122s brother \u0152 yeah, my father\u2122s brother \u0152"
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "[indecipherable] father\u2122s brother.",
            "answer": "\u0152 Benny ."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Yeah. Was that \u0152",
            "answer": "Yeah. It was occupied \u0152 was an o \u0152 was occupied by nobody."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "I see. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 26",
            "answer": "The Russians were starting to come in."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "I see.",
            "answer": "They were starting to come in, but they didn\u2122t get that fast to that area."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The Germans got much faster to the other side where we lived. So my mother said no, she\u2122s gonna take her children, a nd she\u2122s gonna go and walk to meet the Russians. And we were constant, constant , we saw Polish \u0152 Polish soldiers coming back from the army, which were already, you know, army that time was already \u0152"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "What did they look like, these soldiers, as they were coming back?",
            "answer": "Tired, exhausted. And they were glad that they still were alive and coming home."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Did they say anything of what happened?",
            "answer": "N-No, didn\u2122t say nothing. We stayed in Pishnison(ph), which was the je \u0152 which were the border of the Germans, and the border of the Russians."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This was a cousin of my uncle."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She let us stay there in one room, all of us, my aunt with the three kids, an uncle, my grandfather and my \u0152 a nd us, my mother and three kids. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 27"
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "Yeah. One very dark room, but at least, after walking for miles and miles and miles with the bundle and all dressed up, we finally got to Pishnison(ph), and we stayed there. The Russians were already occupied that town. We stayed there for awhile, maybe a week or something, til we got our strength back. My mother picked herself up, she left us with my aunt and uncle, and she took the [indecipherable] to Lw\u00f3w , because she had a feeling that maybe she\u2122ll find my father."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Was Lw\u00f3w under the Germans at that point?",
            "answer": "No, Lw\u00f3w was under the Russians."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Under the Russians."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Even though she had been told he was in a prison in a town \u0152",
            "answer": "Yeah, but we don\u2122t know what happen ed after."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "After the war, or \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 how he got out or \u0152"
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Right. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 28",
            "answer": "\u0152 where he was. So she went to Lw\u00f3w, she was never in Lw\u00f3w. I don\u2122t know how she had the courage to go there, and she was walking around the whole city, asking people if they ever saw my father, if they know where he is, and if this \u0152 if he survived. Somehow, my father survived. He was kept in a camp, in a German camp for a while, and I don\u2122t know how he escaped, and he crossed the border to Lw\u00f3w."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "So even though she didn\u2122t know, and he didn\u2122t kno w, they ended up in the same city.",
            "answer": "In the same city, and somehow all the refugees at tho \u0152 at that time they all stuck together, they \u0152 everybody was trying to find some body they know."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Sounds like huge chaos.",
            "answer": "In Lw\u00f3w, yes, little \u0152 in 1939, yes, 1940. And she found him. And she came back, she said to my \u0152 to his father, my zayde and \u0152 and to his sister, she said, I\u2122m taking my kids, I\u2122m going to Lw\u00f3w , I found my husband. So we were so happy, and took the train, we went to Lw\u00f3w and they gave us the \u0152 like a committee, a Jewish committee. There still was a lot of \u0152 lot of Jews before the war there. They arranged something for us to sleep in a Polish cathedral, you know, we slept \u0152"
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Was it the first time you were in a Polish church \u0152 in a Catholic church? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 29",
            "answer": "Yeah, yeah, in a Catholic church. I remember even the street was Matskavich(ph), the street was Matskavich(ph), I can \u0152 how I remember this, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Do you have a \u0152",
            "answer": "It was \u0152 it was not a church, it was like a cathedral you know, like \u0152"
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "So it\u2122s a huge place.",
            "answer": "Very huge. So the \u0152 and the Polacks there, and the priests gave us the downstairs. Not only us, where \u0152 there was a lot of refugees. We slept there on the floor for a good while. But at least we were together."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Did you have any food? Di d anybody give you any food?",
            "answer": "I don\u2122t remember that."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We probably got food from the peop le \u0152 from the Jewish people who lived before the war in Lw\u00f3w."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "We got some food from them probab ly, I don\u2122t \u0152 I \u0152 I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I remem \u0152 and then my \u0152 we were still there. Of cour \u0152 of course, afraid from the Polacks. But we weren\u2122t alone, we were a lot of us there. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 30"
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "But were there also Polish refugees in that basement?",
            "answer": "No, no, no, no."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Just Jewish?",
            "answer": "Just Jews, no."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The Polish people didn\u2122t have to leave the city or go by themselves or anything. My parents went to look for a place where they could live with Jews together and not in a cathedral. So they found not fa r from the marketplace, a big house, which perl \u0152 probably belonged to Jews, and they gave out floors for those people."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Now it was empty, we slept on the floors. So there was I don\u2122t know how many families. We had a little space, all fi ve slept together and had the little [indecipherable] or whatever they gave us to cook something. And we lived there and I started Russian schools."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "You started to go to school in r \u0152 had you s \u0152 ah, one question I had, did you see Russian soldiers in Lw\u00f3w?",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In Lw\u00f3w. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 31"
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "When was the first time you saw Russi an soldiers, and I\u2122d like to know \u0152",
            "answer": "In Lw\u00f3w."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "In Lw\u00f3w.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Did you have it in \u0152 what impression did they make on you?",
            "answer": "I wasn\u2122t scared."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was too young, I thou \u0152 I thought it\u2122s funny."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "They look different, huh?",
            "answer": "I \u0152 I saw \u0152 I saw the German soldiers. They were much cleaner looking than the Russian soldiers. Different outfits, different everything. But they didn\u2122t bother us, they let us roam around free. If you can buy something on the bl ack market, if you had some money for food or something, you bought whatever you could. And that\u2122s how we survived for 1940 \u0152 1939 - 1940. And I started Russian school. I was that time going in the \u0152 in the fifth grade, maybe sixth grade."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "So how old were you?",
            "answer": "I was that time by 11. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 32"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "So you \u0152 as a \u0152 you were a young child when this is all happening to you.",
            "answer": "When the war broke out, I was nine years old."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s why I couldn\u2122t understand all this politics. I remember now \u0152"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 what will happen that \u0152 that time."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "But it\u2122s import \u0152",
            "answer": "But didn\u2122t \u0152 I \u0152 those years I didn\u2122t reali ze. I was only nine years old. What do I know about the war?"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "What do I think about the war."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So after my father decided in 1940, a lot of people decided that\u2122s they going. There was a committee to register who wants to go back to Poland, to the \u0152 to home."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Af \u0152 I want to ask a question, though.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "When you started school and you \u0152 i-it was Russian school, so you\u2122re starting to learn Russian, yes? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 33",
            "answer": "Russian and Jewish."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Russian and Jew \u0152 so you were able to study in Yiddish, or in \u0152",
            "answer": "In Yiddish and Russian, yeah , they were Jewish teachers."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "And it was a public school? Or was a religious school?",
            "answer": "It was a \u0152 supposedly \u0152 no, no, a public."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "A public school.",
            "answer": "Public school. And just wanted the ch ildren to do somethi ng with themselves, otherwise they would get crazy."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Of course.",
            "answer": "They were \u0152"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "And do you have any impressions of this school?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Do you have any me mories of the school?",
            "answer": "Not much."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "What would you remember from it?",
            "answer": "I remember to learn Russian that time. You know, beginning. They didn\u2122t last long, maybe a few months. After my father went to register that\u2122s he want to go back to Poland , not only him, they were standing in the line for days. And then he came home happy that\u2122s \u0152 who knew the war is going to be for six years, nobody Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 34knew. That\u2122s eventually they will let us go back to Poland, you know, to the home. So instead of keeping the promise that they\u2122re gonna let us go home, the Russians took over. All the people who registered to go home, they got them together from all over, no matter where you were, and that was on a Friday night, I remember like now. My mother had cooked something for Shabbas. The Russians came in, because they knew where all the refugees were living, the Russians came in and they said, get yourself together immediatel y. We didn\u2122t know what happened, we were sleeping. My parents woke us up, we got dressed. Then my mother took whatever she cooked, you know, for Shabbas, and they took us to the trains. Not knowing where we going, not knowing no thing. Hungry and naked and everybody get up like they know how to do it, very rough."
        },
        {
            "num": 185,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So the manner was different from what you had ac \u0152 been experiencing up til then? The way the soldiers behaved was different than what you had experienced in Lw\u00f3w until that time. "
            ]
        },
        {
            "num": 186,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Well, this was \u0152 this was like a \u0152 they \u0152 they had a \u0152 they were told they have to do that, but first, in one night they got together, the whole refugee or whoever \u0152 wherever they were, if they knew who they were. And when we came those trains, we met already my aunt, with her kids, and my uncle, and my grandfather and a lot of other families from other people my parents knew. And they put us in cattle Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 35trains, hundreds of people in one train. You only have standing place. We stood like \u0152 worse than cattles. And then the Ukrainian, the goyim, they were the happiest in the world. They were clapping and they were dancing, and they were whatnot. "
            ]
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "You saw that?",
            "answer": "Yes, we saw that before we even went to the trains. So they \u0152 they kn ew they\u2122ll have plenty of what to \u0152 you know, take away whate \u0152 whatever the Jews left. But they didn\u2122t take the people who did not re gister. They only took the people who registered they want go back. Which means you wanted to go back to \u0152 to Germany, to be in that \u0152 on the Hitler side, but Hitler wasn\u2122t, you know, on the other side of Poland ."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "But here\u2122s a question. If \u0152 knowing that, knowing that \u0152 that it\u2122s on the German side, why did your father want to go home?",
            "answer": "They didn\u2122t think it\u2122s gonna take \u0152 the war was \u0152 God knows they \u0152 they thought after the pact, you know, when the \u0152 Hitler did the pact with Russia, it\u2122s gonna be one, two, three and they\u2122re gon na divide, and you can go home and be yourself like you were before. That\u2122s what you thought."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "So they knew about the pact. They knew \u0152",
            "answer": "Oh yeah, we knew about the pact, you know. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 36"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "You knew the pact.",
            "answer": "There never gonna be a war with Russia and Germany. They\u2122re gonna divide whatever they took, and that\u2122s how it\u2122s gonna be finished. So who didn\u2122t want to go home to their places where they were born, raised and \u0152 and worked and everything? So \u0152 and they took us to the cattle trains, and then they were filled up with different families, we didn\u2122t know who they were. We didn\u2122t know none of them."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Were any refugees not Jewish? Are you saying all of the refugees were Jewish?",
            "answer": "All Jewish."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "All Jewish.",
            "answer": "All Jewish, only Jews."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Only Jews, okay.",
            "answer": "So \u0152 and we traveled, we traveled for a whole month. They stopped in certain places, which they let us go out in case you had to go out. Otherwise there was nothing inside that you could relieve y ourself. That was crying and crying and getting sick and it was \u0152 I\u2122ll never forget that. We were only kids. My oldest brother was 15, my middle brother was 13 and I was 10."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "You didn\u2122t know where you were going?",
            "answer": "No. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 37"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "You knew it wasn\u2122t home, however.",
            "answer": "No, no, we knew right away, yeah, we knew it. Because it didn\u2122t go the side like to Poland, it was now the way we going my \u0152 th ey used to stop like maybe after few weeks of traveling, or a week, so that people came to the \u0152 to the trains, and they gave us like [indecipherable] like hot water to bring something. There was no food, there was nothing."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "So you got no food in th e trains, nobody fed you.",
            "answer": "Nothing."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "Well, how could someone su rvive no water and no food?",
            "answer": "Nothing, nothing, just \u0152 we reme mber stopping, and this was already Russia. We \u0152 we didn\u2122t know where we were. They came to the trains with buckets of hot water and it was like a Godsend, you know. Food? There was nothing. They didn\u2122t feed us at all, from \u0152"
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "What time of year was it?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "What time of year was it?",
            "answer": "This was end of \u212240 \u0152 of \u0152 end of \u212240."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "So it was December? Sort of like November, December? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 38",
            "answer": "No, we \u0152 when we came to the Urals, it was already winter, because they took us off the train with sleds, and they brought us to \u0152 in the Urals, which was camps and barracks, and \u0152 and the steppes, you know, steppes? I don\u2122t know if you know what the steppes are in Russia."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Tell me, what does it \u0152 what does it look like, a steppe?",
            "answer": "It\u2122s fields, empty, empty fields, around, around on the Ural mountains. It\u2122s like on the border with Europe and \u0152 and Europe and Asia, divided. This was the ur \u0152 the \u0152"
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Okay. So a steppe is an open field?",
            "answer": "Yeah, that\u2122s what the steppes are, it\u2122s very open, you know, a lot of empty like fields. Not growing anything, nothing."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "So it\u2122s like just \u0152 just empty.",
            "answer": "Steppe \u0152 yeah, empty."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "No trees.",
            "answer": "No, no. No trees. Then when \u0152 when they brought us to the barracks, to the little place which was called [speaks foreign language] I don\u2122t remember exactly, and there were barracks, which they had kept \u0152 many years ago they kept over there like prisoners of war or something, I don\u2122 t know. And they divided everybody to a barrack room. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 39"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Was your family kept together?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We \u0152 our family, and another family, we were \u0152 we were given one room. One r \u0152 the room was maybe half as high as what this. So we slept on one side, and the other family of four slept on this side, in the barracks."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Tell me, what kind of conve rsation \u0152 do you remember what people were saying to one another in the trains, as they were being taken into Russia?",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Were the people praying? Do yo u remember if they were praying?",
            "answer": "Everybody was praying. It didn\u2122t help, but they were praying."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Praying to God, not knowing where we were going to be, or what\u2122s going to happen."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Did your \u0152 was there much \u0152 did the guards, or did anybody official in a uniform or anything like that \u0152",
            "answer": "No, the guards were outside the train."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "They were just guarding that you don\u2122t leave it? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 40",
            "answer": "Yeah. No, we were locked like, you know, with the bolt. And when they stopped \u0152 when the people, like some of the people brought us hot water \u0152"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 they opened up the bolt and they shoulder \u0152 they opened the doors so everybody could get some water to drink."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "I see. And did they sa y anything to you when you were brought to those barracks? So you didn\u2122t know why you were there.",
            "answer": "They \u0152 no. We \u0152 we assumed, because mo stly people had registered to go back, and that\u2122s why they were there, probably."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Okay, but no speeches, no explanation?",
            "answer": "Nothing, nothing. We came \u0152 the one of the cities, I think it was Molotov that time, which is like a main city in the Urals. I\u2122m reading now a book about it also, from dur-during the war, and when I saw Molotov I rem \u0152 or Kora Stalowka (ph), this was a place where we were, the \u0152 the little enclave like a few barracks and on one side were the woods, with lions or with tigers and whatever. Or hyenas, you know it\u2122s scary to death. But somehow, we lived through. So [indecipherable] barracks like this, you know, and \u0152 like barracks, you know what barracks a-are."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "So the barracks, were they inside the woods, or on the steppe?",
            "answer": "On the steppe where it was a clearing. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 41"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "I see.",
            "answer": "But the mountains and th e woods were all around."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Got it.",
            "answer": "And this was like a clearing."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But we had the commando there, Ru ssian commando. After they settled everybody in the house over there where we lived, they started to choose people for work. Of course, the work was in the woods, to cut woods."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You know. They took my mother, they took my older brother and my father was not well since he got out from the army, he went to a committee and they said he cannot work. And they let me and my younger brother \u0152 my middle brother, also didn\u2122t take because we were too young. They took from like 16 and up. So they took my mother and my brother. And that \u2122s where they worked all winter, sawing trees and putting them into the water for transportation. And it was 60 below zero."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "And what kind of cl othes did they have?",
            "answer": "Codes?"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Clothes, what kind of clothes did they have? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 42",
            "answer": "Whatever we brought from home, whatever we had. Everything was cold and torn, no-nothing special. Freezing to death. We survived, I don\u2122t know. I don\u2122t know how we survived."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Do you remember the food? If \u0152 what kind of food you had?",
            "answer": "The food?"
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, they gave us like maybe 200 gr am of bread, like stone was the bread. Maybe the workers got a little bit more. And there was a kitchen, soup kitchen, so everybody had to go with a little thing to get some soup. This was our food."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Were you hungry?",
            "answer": "Always. But my \u0152 in the summer my mother discovered chives. You know chives, the green, between the grass? Sh e recognized which ones are looking like chives, so she collected that when she was able to. And she also collected \u0152 there is a green grass which is very itchy, I don\u2122t know how it\u2122s called."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "I don\u2122t know.",
            "answer": "It \u0152 it \u0152 it looks like spinach, it grows like spinach, but the leaves are very sharp and itchy."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Would it be nettles?",
            "answer": "I don\u2122t know how it\u2122s called in English. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 43"
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Okay.",
            "answer": "If you go touch it here, you would \u0152"
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Do you know what it\u2122s called in Russian?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Or in Polish? Or in Yiddish?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "No. You don\u2122t know what it\u2122s called, okay.",
            "answer": "Yeah, pokrzywy ."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Pokrzywy .",
            "answer": "In Polish it\u2122s called pokrzywy . In Jewish, I don\u2122t have no idea. So she collected that, and from this she cooked soup. And this was our vitamin. And it was pretty good. Just water, washed it, whatever she could. The chives, the pokrzywy , little salt, water and this was the additional soup what we got from the soup kitchen."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "So it was bread that was hard, and this. And that\u2122s what you got to \u0152",
            "answer": "That\u2122s [indecipherable] . Then the summer came, my brothers were very good blueberry pickers. They went to the woods and they came home with buckets of blueberries. Not blueberries like here, cultivated, really blueberries, growing on the ground. And they used to sell it to people who couldn\u2122t go collect this. So we got a few rubles, whatever that time it was, and then my mother collected a few things Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 44with myself, like we had a \u0152 a nice tablecloth, we had some socks what we brought from home. And we went to a village far away and brought home some potatoes, some eggs. Not much, but we \u0152 whatever we had, we [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "So you were \u0152",
            "answer": "And that\u2122s how we lived through the summer."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "So you were allowed to leave the barracks. It wasn\u2122t like you were imprisoned within \u0152",
            "answer": "Hel \u0152 the barracks were surrounded, y ou cannot get out, like out to go. You had to have [indecipherable] document if you want to go to the next village. It was the same thing. But there were Gentiles living, Russians there, many, many years. And they had their little farm, you know, and they had like what to eat."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Mm-hm. But they were \u0152 the \u0152 the commandants of this commando and so on, it wasn\u2122t that you were in a prison where th ey wouldn\u2122t let you out at all. You ne \u0152",
            "answer": "Oh we \u0152 we could \u0152 we could walk ar ound in the barracks whatever \u0152 I mean, outside."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They had to go to work an d some \u0152 they weren\u2122t like going [indecipherable] you know, with the rifle, but they were going to work every single day, Shabbas and Sunday, was no question about it. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 45"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Did you go \u0152 did you were insi \u0152 were \u0152 because you and your younger brother and your father didn\u2122t go, what did you do with yourselves during the day?",
            "answer": "I \u0152 to tell you the truth, there was no schools, we \u0152 the childre n used to play, you know, get together and play whatever, running around in th e summer, not in the winter."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And not much, you know, it was a very boring life, scary, hungry, no food, no nothing."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "What were you scared of the most?",
            "answer": "I\u2122m gonna die there, because many pe ople died from hunger. And there were people who were \u0152 mostly intelligentsia, which they weren\u2122t used to that type of life, they didn\u2122t know how to help themselves, and a lot of them, a lot of them, a lot of them died, just like in the concentration camps, from hunger. You live on \u0152 on 200 gram of bread, which was hard like the earth, I don\u2122t know, they probably baked it with \u0152 with earth or something, I don\u2122t know. Supposedly this was bread [indecipherable] my mother went to another village to be able to collect something like a potato, like whatever, you know, an egg, a potato, a carrot. So she divided it for everybody. And my father was getting more sick and sick and sick and no Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 46hospitals. The only thing \u0152 and the doctor al ways gave him the paper that he cannot work."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "So the doctor didn\u2122t treat him, but he gave him a paper he can\u2122t work.",
            "answer": "That he can\u2122t work, he couldn\u2122t work. He couldn\u2122t work \u0152"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Was he changed, was he \u0152",
            "answer": "\u0152 he couldn\u2122t work, he was a \u0152 he was on \u0152 knocked out from the prison in Germany [indecipherable] he was very weak."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Tell me, earlier, when I asked you whic h parent you were closer to, and you said, as growing up, it was my mother, but that changed. How di d that change and when did that change?",
            "answer": "It changed because my father was sick. Got very close to him."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Did you talk?",
            "answer": "And \u0152 and my mother was always upset, because she had to work, and she couldn\u2122t supply enough for everybody. So it was like \u0152 and my father couldn\u2122t help her, so we were like divided, you know."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Were they \u0152 were they angry with each other?",
            "answer": "No, no, my father was very good man. Sometimes he was strict, you know, and we listened to him. But my mother was the supplier of everything."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "He was quite a burden on her. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 47",
            "answer": "Yeah. To feed us, to find a grass she could cook. She worked hard to get a little bit more bread, something. It wasn\u2122t easy. This was going on until Yom Kippur. Yom Kippur my mother and my brother didn \u2122t go to work. They went to \u0152 there was a Jewish cemetery where my father was \u0152 where my grandfather was buried. I don\u2122t know, probably \u0152 oh no, this was already later, I\u2122m sorry."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Okay. It was \u0152",
            "answer": "No. No, no, no, it was still in the camps. They didn\u2122t go to wo rk, to the woods, you know, to \u0152 it was Yom Kippur. So 16 Jewish men and women, I remember exactly the amount \u2013"
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 were taken to the city of Molotov to be prosecuted, because they didn\u2122t work on Yom Kippur. And we went \u0152 we didn\u2122t know if we were going to see them again or not."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "So, included your mother?",
            "answer": "Yes. Not my brother, my mother and 16 other people, men \u0152 men and women. But it took a few days, we didn\u2122t know what\u2122s gonna be, because they only let those people go under, you kn ow, with soldiers, on the watch of the Soviet commando, whatever they were. And they we re freed. It was like the biggest thing what ever happened, that time. They let them all go. They \u0152 and the judge, I don\u2122t Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 48know if it was Jewish, it was a Russian Je w or some, I don\u2122t know, he listened to their story and they said they had never worked on Yom Kippur, and even if they died, they would never work on Yom Kipp ur. And they let them free, everybody came home. I mean, home to them. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Yeah. But it must have be en everyone was terrified.",
            "answer": "Oh yeah, [indecipherable] when they took them, we were all terrif \u0152 we never knew if they\u2122re gonna come back or if they were going to put them to jail."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Had you \u0152 you said earlier that a lot of people were dying from hunger.",
            "answer": "Yes, a lot."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Were there \u0152 did you see any people dying from brutality, that is, of the guards to these people?",
            "answer": "No, no, no."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No. No, only from hunger."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Only from hunger.",
            "answer": "The one beaten \u0152 I don\u2122t know if they were beaten when they were working \u0152"
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because they were working under the eye \u0152 under the open eye of the soldiers, but I don\u2122t know because I was \u0152 my mother never said it. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 49"
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But not that\u2122s in the barracks they were beaten, but people just died from hunger."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay. Did your mother talk about what \u0152 what it was like there to be in that jail before that judge?",
            "answer": "No, no, mm-mm, no, no. My mother an d brother also didn\u2122t talk about it."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "When \u0152",
            "answer": "Just \u0152 they just went to work at six o\u2122clock in the morning, they came home before dark, or dark in the winter and they never \u0152 just be glad to be home and go to that magazine, whatever they had, get their payok(ph) they called it, you know, the grams of bread, whatever, and the soup. And they came home and this was it, there was nothing specific. I know I remember I was learning how to play cards, you know the re gular, you know."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And there was a gentleman, he was a doctor from Krak\u00f3w , me and him got very, you know, he was a very nice young ma n. He taught me how to \u0152 how to play cards, so we \u0152 and he also didn\u2122t work. So we played cards all day, you know. And now I don\u2122t know how to play cards at all. I didn\u2122t proceed with it, so this was my entertainment. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 50"
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "What about your father? How were things going with him?",
            "answer": "And after June 22nd, 1941, when the war broke out with Russia and Germany, all the Polish people who were in camps, were liberated. Liberated to go to any place in Russia you choose."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "How did you hear about it?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "How did \u0152 how did that news come to you?",
            "answer": "I don\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "I mean \u0152 so that\u2122s \u0152 that\u2122s the event that happened. Was it that somebody came and announced it in your barracks? Would \u0152 did the soldiers come?",
            "answer": "Yes, yes, they announced it, they ann ounced it, that\u2122s all the prisoners in the camps are liberated because the war started to Germany, which they thought, and they hoped that a lot of the people who were in the barracks and the prison will join the Russian army to fight the Germans. Which a lot of did. Which my uncle did, my cousin did, and they both \u0152 they both died in the Warsaw from the fighting, both of them, father and son. A lot of pe ople joined the army, and they went to fight the Germans, because in Ural was very quiet, we didn\u2122t feel the war."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "In 1942, the Polish \u0152 they organized the Polish army in Russia. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 51"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Yes.",
            "answer": "From Polish Jews and Polacks, wherever they were, and they also joined the Russian army. So is \u0152"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Did anybody from your family do that?",
            "answer": "No, they were too young."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my father was sick. But then we started to get food, just the Polish people who have lived in Poland, we started to get food from America through the Polish army."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That time, was a lady by the name of Anda(ph) Vashalewska(ph) who organized this Polish army with the English."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they were fighting from [indecipherable] they went to the front, the Russian front. A lot of j \u0152 a lot of Jewish boys joined the Polish army, and they started to feed the Polish people much better. We used to get also like a pay \u0152 like an amount in \u0152 in the boxes, milk, some tuna fish, some flour, some sugar. 1943 we started to be able to eat a little bit better. So people came to themselves much stronger. This was al \u0152 this was already when we left the Urals. On the way Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 52already, being freed from the camps, the fa mily who lived with us, their name was also Buch, but we no \u0152 were no family, the parents died in the sled, both of them, the husband and the wife. The two girls were left alone. They \u0152 they are a \u0152 still alive in Israel , I know they were in Israel. Had to come back and bury them, and then we were freed. I don\u2122t know, somehow my father got in touch with his sister."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Where was his sister living?",
            "answer": "His sister, the one we we re together in \u0152 in the [indecipherable] you know, in the Russian occupied territory. And we, through letters, or through people, I-I don\u2122t remember all the details, that\u2122s we\u2122re gonna go towards [indecipherable] by Troitsk."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Troitsk.",
            "answer": "Which was near Chelyabinsk."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And not far from Molotov ."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we \u0152 we settled in \u0152 not many settled there. A lot of people went to the warm countries, the [indecipherable] to Kazakhstan , to all these republics, you know. But my father said he doesn\u2122t have the strengt h to travel that far, he\u2122s going to go to the nearest town which is free. I mean, we were free. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 53"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "So tell me \u0152",
            "answer": "We could do whatever we wanted. And this was from 19 \u0152 end of 1942 til the end of the war in 1945. I went \u0152 I went to a normal school \u0152"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Hang on. I\u2122ll ask you questions, but I want to \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "\u0152 go back a little bit. Those two girls, what happened to them after their parents \u0152 you buried their parents?",
            "answer": "They \u0152 I don\u2122t know where they went. I have no idea."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Were they teenagers, were they young ladies?",
            "answer": "Teenagers, yes, teenagers."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "So they weren\u2122t children?",
            "answer": "No, no, they were not \u0152 they were teenagers like 18 maybe, 19 \u015217."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They were teenagers, yes."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "How had it been, living with that family in that one room, in that barracks?",
            "answer": "You know, you sleep like this."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And you can\u2122t turn. If you turn, the whole group had to turn. It\u2122s like you go to sleep on the floor, and you are close to each other, and that\u2122s how you slept. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 54"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "Very difficult, no privacy.",
            "answer": "Privacy, forget about privacy. And if you had to go out, you had to go out on the outhouse. It wasn\u2122t like a house, it was like a hole in the ground. And you were afraid, because there were the monsters, some animal shouldn\u2122t come out and \u0152 you know. But we lived through, I ge \u0152 I guess God gave us years to live, so we lived through."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "But you were the youngest.",
            "answer": "An-And \u0152 so after we were freed, we got \u0152 which was very hard, it was, again, everything was rationed. We got even a little bit more than the Russian people. But the Russian people had their cows, their \u0152 their whatever, chickens. But we didn\u2122t have anything, so we lived whatever we were able to buy on the black market. My father got a job."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "In Chelyabinsk?",
            "answer": "In Troitsk ."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "In Troitsk , excuse me.",
            "answer": "In Troitsk , yeah. Chelyabinsk was the main city."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He got a job in a factory making, like I said, the top of the shoes."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Same thing as before. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 55",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Uppers.",
            "answer": "Upper, only the upper. My brother got a job \u0152 my older brother, together with my father in the same place."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So they got a little bit, yo u know, paid. I started school."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Did you know Russian by this point?",
            "answer": "Yes, yes, I did. Not maybe pe rfect, but I had the beginning in Lw\u00f3w , and of course in the \u0152 in the camps, they spoke only Russian, you know, in \u0152 when we were incarcenated in the camps. So, I started school, and until the end of the war I was in school. My younger brother lear ned how to \u0152 my middle brother learned how to make the \u0152 not letter, but from some type of material, like the Chinese are wearing, you know, those very \u0152 it looks like \u0152 it looks like a house shoe you know, like a \u0152 I don\u2122t know how it\u2122s called."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Slippers of some kind?",
            "answer": "It\u2122s like from material and a very thin sole."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "What are we [indecipherable]",
            "answer": "I don\u2122t know how it\u2122s called."
        },
        {
            "num": 292,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " How in Russian? How in Russian do you call them? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 56A2: Tapochki , tapochki. "
            ]
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Tapochki ?",
            "answer": "Tapochkis , yes. Yeah, tapochkis , right."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "He learned how to make those by hand."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I was selling them. I was going to the market with my mother, she held them, and I \u0152 one pair at a time."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Do you remember how much you used to get?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And one day I was caught by the NKVD."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "That must have \u0152",
            "answer": "That was black market."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Yes.",
            "answer": "You not allowed to sell it. So I left \u0152 I throw away that \u0152 my mother, thank God wasn\u2122t near me, I throw away, and I started to run. I started to run, I was running like crazy. This was after school. And I got in \u0152 into a tin factory. You know what tin is? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 57"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Mm-hm, yes.",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Yes. Is it \u0152 yeah, tin.",
            "answer": "Tin, you know, tin."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "He was making like ovens, he was maki ng like \u0152 from tin everything. And I was hiding there. And he was ow \u0152 a Jew from our people. I was hiding there for a long while between the tin. And they were runni ng, and there was a big park near the \u0152 near the market, and they were running, running and looking for me. But thank God they never got into the store. I was shivering like crazy, I was afraid, and the guy was afraid too, because he was hiding me. Well, thank God evening came. Somehow I got out, I went home and I never went to sell them again, never."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Did you tell your mother what had happened?",
            "answer": "Oh yeah, they knew what happened, my mother knew. My mother was there when I started to run, so she hide everything under her, whatever she had, and I never went out to sell them again, never. I continued \u0152"
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "What kind of \u0152 yeah, what kind of \u0152 what kind of information did you have about the NKVD? Why were they so scary? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 58",
            "answer": "Why they were so scary? When my brother worked in a factory, you know, my older brother, from coconut. This was before he got this job where my father worked. So he used to brin g home once in a while the carket(ph), the shell, from the coconut, the shell. It was like sugar and milk and everything else. Before he left the factory, he threw out some through the gate. And then he went to collect it, and they caught him, and they took him to jail. We didn\u2122t know why he didn\u2122t come home, I mean, they didn\u2122t let us know wher e he is, nothing. And we had a friend, a good friend of the family, he was like dealing with the NKVD all the time, you know, trying to \u0152 you know, to [indecipherable] the money, to help people out, or whatever. So we went to him, and maybe he could find out where my brother is. And he did find out he was in jail. My father begged him see what he could do. And he promised, you know, for money, of course. And that time they kept him a whole night [indecipherable] we went home. We lived in a zimlanka (ph), you know what a zi-zimlanka(ph) is?"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "No.",
            "answer": "It\u2122s made from mud, like a little \u0152 little thing from mud. It had one room. This was already in [indecipherable] were liberated. So my brother slept \u0152 it\u2122s me, my mother and my father, we went to this person to see what he could do. After we came home, my brother slept so hard that no matter what we di d \u0152 we knocked on Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 59the window, we knocked on the door, we knocked on the everything and he couldn\u2122t wake up."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "This is the bro \u0152 he was released then?",
            "answer": "And \u0152 no, not yet."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "No, this is your younger brother?",
            "answer": "This was my middle brother, yeah, the one who worked on the shoes. We couldn\u2122t wake him up, we didn\u2122t know \u0152 this was almost wintertime. So my father broke a window, and we got in through the window. It was [indecipherable] I mean, this was the height of the zimlanka(ph), and the zimlanka (ph) \u0152 and the window was from here, up to here, like the little window, we climbed in. And he doesn\u2122t know why he couldn\u2122t wake up, he \u0152 he \u0152 we \u0152 we woke him up, we thought he\u2122s \u0152 something happened to him. And the next day my brother was freed, he came home. And he\u2122s \u0152 and he continue d working in the factory, but he never brought home a \u0152 a shell of coconut any more."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Did he ever talk about what happened in the prison?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Did he ever say what the NKVD asked or did to him?",
            "answer": "No, they didn\u2122t \u0152 they \u0152 they just kept him overnight, they didn\u2122t \u0152 why did he steal, or maybe they ask him, he said it\u2122s for my family, they don\u2122t have what to Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 60eat, you know, maybe he said that. But my brother never talked. He was a very quiet man."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "It sounds like \u0152",
            "answer": "He was too good. He didn\u2122t want to hurt anybody."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, and then he got this job with my father."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So he worked until we were liberated in 1945. We were told that we could go home, back to Poland . This was after the war. And of course after the war it was \u0152 I was finishing up my sevent h grade, which was a big deal at that time. And in March of \u212246, we were already in Poland , the whole family, also [indecipherable] hot, it was more comfortable."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "What had happened to your grandfather? You said that \u0152",
            "answer": "To what?"
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Your grandfather?",
            "answer": "My grandfather passed away in Troitsk."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah, in the middle of the war. We buried him there."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Okay. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 61",
            "answer": "There was a Jewish cemetery. My father\u2122s father."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Did he live in that zimlanka(ph) with you?",
            "answer": "He lived with \u0152 with my aunt, uncle and her three kids."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He lived, and they had one room. With \u0152 he didn\u2122t live in the zimlanka (ph), no, we did. But later my mother found a room, one room, so we lived in one room. This was already a palace, one room with three beds, my brother slept with another [indecipherable] she was also from the \u0152 you know, from us, from our Jewish people. And we slept six people in one room, we had three beds."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So I slept with my mother, and my older brother slept with the [indecipherable] and my middle brother slept with my father [indecipherable] bed maybe this \u0152 this width."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "But that was already a palace, you know. We had \u0152 we were able to get a package from Poland with rice, which the rabbi said you could eat rice on Pesach. My mother was making matzos at somebo dy\u2122s house, under \u0152 under the watchful eye of the NKVD because the judges were upstairs and the oven was downstairs in the same house. But somehow we surviv ed with potatoes, you know, and laid Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 62around, and we were happy to get back to Poland . We never went back to our home. We never back to Rozwadow ."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Why not?",
            "answer": "We \u0152 our train stopped in Brandenburg , which is called [indecipherable] in Polish now. And right away the organizatio n started to try to get, you know, the people being organized, like my parents joined the Mizrachi again, with Betas , we were all the \u0152 and didn\u2122t stay long. At leas t I didn\u2122t stay long. I was the youngest of the family. At that time Ralph Herzog was the chief rabbi of Palestine. He came to Poland and gathered 600 young children, a nd the English promised them 600 certificates to be able to bring to Israel . So he came, and his son. He was the chief rabbi, later on, of Israel. And he \u0152 his son was the president of Israel later \u0152 later on, when Israel was established. And he took 600 children from the Mizrachi and from the Aguda."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Uh-huh. What\u2122s Aguda?",
            "answer": "And they still \u0152 another religious organization."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he gathered them on the \u0152 in Katowice in Poland . I went, my cousin, my younger cousin, all three of us were chosen from the Mizrachi, because we were the youngest. And much, much younger children, up to 16 - 17 years. And they Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 63took us to Katowice and [indecipherable] and we were traveling to Czechoslovakia . Supposedly in Czechoslovakia , he is supposed to get the certificates for the kids to go into Palestine, that time Palestine. This was 1946. But certificates never came. We came to [indecipherable] which is now part of \u0152 not part of Czechoslovakia , and we stayed there over Shabbas because he didn\u2122t travel Shabbas. The people there brought us food. They divided us in different hotels. We stayed over Shabbas, Shabbas night we went to Prague. In Prague there was a camp for the children, you know, not far from Prague, which was called Jablitz (ph)."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Jablitz(ph).",
            "answer": "[indecipherable] Jablitz(ph). And he left us there, and Rabbi Ralph Herzog and his son went back to Israel, to Palestine that time, to request why he didn\u2122t get the promised cer \u0152"
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Certificates.",
            "answer": "\u0152 you know, affidavits or certificate. And we never were able to go to Palestine. They left us in Jablitz(ph) and the Aliyah [indecipherable] took over, another Jewish organization, and then divided us into two groups, which were the Mizrachi and Aguda. They took us, after six weeks being in Czechoslovakia, they took us to Strasbourg in France , and Aguda they took to Cassada(ph), which is on the Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 64Spanish border in France . And in France already, we had Madrafeme (ph), which were organizing the kids; the younger kids , the older kids, the middle kids. And we stayed in France from 1946 to 1948."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "You were with your brother?",
            "answer": "We were in France. Strasbourg, and I was in Paris, and I was in Roazhon , different places."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "But no school at this time, or were \u0152",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "\u0152 were you going to school of some kind?",
            "answer": "Yes, in \u0152 in Strasbourg , yes, we went to learn French and also we learn \u0152 they te \u0152 they taught us to sew. You know, it\u2122s [indecipherable] this school. Mostly \u0152 not the regular school, but the Fren ch school, just to learn French."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which we learned, of cour se, and then you forget it, if you don\u2122t use it. So after I found out my father passed away in 1948, in Salzburg , they also emigrated from Poland to \u0152 to Austria, to the camps in Austria . I \u0152 my father was working with the po \u0152 with the Polish council for me to come back to be with them together. Because we couldn\u2122t go to Israel, there was no Israel that time, and the kids who went to [indecipherable] were turned back \u0152 Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 65"
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and they couldn\u2122t make it. So my fa ther worked I should legally be able to leave France and come to Austria and be with them. But by the time the papers were ready, he had passed away in March of 1948. By the time [indecipherable] was, and my brother had joined th-the illegal geose(ph), this is the Israeli army, which was illegal one. My oldest brother, he joined with his oldest cousin. After he joined, of course, he went to fight. They went to Italy, first in France , Italy. From Italy they went by boat, by little boat, and they got into Palestine. And he was fighting in 1948 for Israel. I have a picture with his rifle [indecipherable] . They took them off the boat, they gave them rifles [indecipherable] . No exercise, no nothing. He didn\u2122t know how to use a rifle, but that\u2122s what it was. And then I met my husband in 1948, he was from the ma \u0152 through a friend."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Strasbourg? In Strasbourg ?",
            "answer": "No, no, in [indecipherable] Salzburg ."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "In Salz \u0152",
            "answer": "In Austria."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "So you had gone back, you \u0152",
            "answer": "I was gone back finally."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "\u0152 you had gone back. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 66",
            "answer": "In June I was gone back."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "So your father died in March and \u0152",
            "answer": "Yes, and in June I was gone back and I had all the papers ready and everything. I already \u0152 my oldest brother, lik e I said, had really gone to geose (ph)."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "And your youngest?",
            "answer": "And only my mother and my little brother were still in Salzburg ."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I stayed with them until I got married."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "And you met your \u0152 you met your future \u0152",
            "answer": "Husband through a friend of mine, Joseph Jonas."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We were going out for years and then we got married. In 1950, we got \u0152 we were on the American zone. They did \u0152 when they were closing the camps, because our camp was in the city \u0152"
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "What was the \u0152",
            "answer": "\u0152 Bradenburg (ph) was in Salzburg but in the city."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "What was its name?",
            "answer": "It was a camp fo-for soldiers, you know? So they were liqui dated and they had to put the people someplace. So some people went to Israel, some people went to Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 67America, some people went to Canada. And my husband\u2122s fam ily, they wanted to go to America because they had family here. My father-in-law had family here, so he registered for America. He didn\u2122t have any papers. Because we were on the American zone, they had to let you go where you wanted, because supposedly you are an American already. So when we came here, we got the green card right away, and the minute we got off the bus \u0152 the ship \u0152 the ship was coming here was like half dead. We came here on military ships. I remember the name of the ship was General Blatchford . And we almost drowned, it was in December. We came in 1950, in December \u0152 1950, just a day before Christmas."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "So tell me, why did you almost drown, and why was it half dead?",
            "answer": "Because it was that \u0152 it was \u0152 don\u2122t forget, it wasn\u2122t Atlantic, it was the Pacific, and it\u2122s very rough. The ship was rolling. It was a military ship, you know. It wasn\u2122t a big boat. It was a boat."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "You were going on the Pacific Ocean?",
            "answer": "On a military ship."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "No, I know, but you were on the Pacific Ocean, not the Atlantic Ocean?",
            "answer": "We were on the Atlantic Ocean coming to here."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "You were on the Atlantic Ocean?",
            "answer": "Yeah. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 68"
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But in that time was December. It was like, you know, the storms, the winds, the \u0152 it was very scary. So we came here and of course they s \u0152 HIAS took over, they settled us in \u0152 in a hotel, some of them in HIAS, wherever they had place."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "I want to ask a few things.",
            "answer": "Mm?"
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "One of the reas \u0152 why was it that you never went back to Rozwadow ? What was the reason for that?",
            "answer": "Why I went back what?"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Why, when you came from Russia to Poland, why is it that you never went back to Rozwadow ?",
            "answer": "To the city where we came from?"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Where you \u0152 yeah, yeah.",
            "answer": "There was nobody left. There were no Jews, only Polacks, and my father never wanted to see the place he was born."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "I see.",
            "answer": "There was nothing there. All the Jews we re brought in to that area, which was occupied by Germany before the war, but after the war they gave it back to Poland , which was Brandenburg [indecipherable] a few cities. And that\u2122s where Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 69they brought all \u0152 if somebody wanted to go back, nob ody did go back. And then when the riots started, in Brandenburg and in other cities, there were a lot of riots, a lot of Jews killed, then everybody decided to leave Poland. Nobody went back to their own city any more."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "When did you find out?",
            "answer": "We even had killings early in 1946, after the war."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "What kind of killings?",
            "answer": "The \u0152 the riots from the Polish anti-Semitin."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "I see.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "And when did you fi nd out of what had ha ppened to the Jews in Poland ?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "When did you find out of what had happened to the Jews who remained in Poland ? Did you know about that when you already returned?",
            "answer": "Yes. My father had a friend who joined the Polish army."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he wrote to us where \u0152 while we were still in Russia , before we left, he wrote to us what happened to the city, to the Jews, to everything. And he wrote us \u0152 that\u2122s my father\u2122s brother\u2122s son, who was alive, he was that time [indecipherable] Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 70when the war s \u0152 excuse me \u0152 when the war started. And he heard from the goyim he knew, that my uncle\u2122s, my Benny\u2122s son Joseph is alive and he\u2122s now five years old or six, and he\u2122s in Lublin. The gathered all the kids they knew who are Jewish and they could find them , they brought them to Lublin \u0152"
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 in Poland . And that\u2122s \u0152 and that\u2122s how we knew this, what happened. And when you came home, you found out more."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But we knew in the last \u0152 in the beginning not so much \u0152 in the last few years we knew what was going on. We knew that my uncle was killed, my aunt was killed, her father was killed. All the family from my father\u2122s , the sisters, the children, the husbands. All my family from my mother\u2122s side, whoever was left in Poland . Nobody survived. Only the only cousin survived. He was a baby and the parents gave him to Polacks, of course fo r a lot of money, and they \u0152 after the war they just said go, go, and some of the Je ws picked him up and they brought him to Lublin. And then he came here to this country with his sisters, his mother\u2122s sister, his mother\u2122s father. I mean, they came, he was \u0152 I don\u2122t know how \u0152 how old he was, maybe five, six years old. He grew up in this country already."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Yeah. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 71",
            "answer": "And he was very, very [indecipherable] the only cousin I have from the family who survived from Germany. Nobody survived from my father\u2122s side, or my mother\u2122s side. They were all killed [indecipherable] killed in the same town where we were crossing the San."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Yes.",
            "answer": "They were in Justkowicz (ph), they made \u0152 I have a cousin who \u0152 it\u2122s not a cousin actually, she\u2122s part of the family like from grandmother\u2122s side. And she \u0152 she knew everything what was going on because she was with them, but she survived. She saw how my uncles were shot, everybody in one grave, the sons and everything, the children, everybody put to one grave. As a matter of fact, they have a Polack who takes care of the cemetery in Justkowicz (ph) and [indecipherable], another little village. They send the money every year, the people from here who survived, and they take care of the \u0152"
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "That place.",
            "answer": "\u0152 graves."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Those graves",
            "answer": "After so many years. So this was my story til I came to Austria."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "I have a \u0152 a couple of other questions. You s \u0152 Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 72",
            "answer": "After we came to \u0152 when I married, then after we came to this country, it wasn\u2122t easy. We came without the language, without a penny. After two weeks I found a job. I found a job working in a fact ory. That time was \u0152 we were in Korea, I think, or \u0152 yeah, in Korea. I was working for the Eisenhower jackets, you know, in a factory for many, many months until my Moshe was born. We lived in a furnished by somebody in \u0152 in a one room apartment. And then my husband found a job with his \u0152 in his field, dentistry, you know, he was working as a technician. And slowly, slowly, he \u0152 we lived \u0152 I lived with my in-laws for five years when my both children were born. And my father-in-law had a brother here, only one brother, which was alive at that time. He made sure he helped me find an apartment on top of a bakery, on [indecipherable] Parkway in Brooklyn. And that\u2122s how I lived my life til Moshe was Bar Mitzvahed. I worked in the bakery from four o\u2122clock in the morning til 10 every single day except Shabbas."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Wow.",
            "answer": "My [indecipherable] was two years old, he was left alone in the house \u0152 well, I worked downstairs in the same house every time I was able, if \u0152 and the boss was not here, I opened the door and I made sure that he\u2122s all right. He was sitting on the bed and watching \u0152 so mebody gave me a very old te levision that you didn\u2122t see what it is, but that time it was good. He was two years old. And until he was five Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 73where he started kindergarten. And then, of course yeshivas. They finished, both of them in grade school yeshiva, high school yeshiva. And then they went to Brooklyn College, and then my olde st son decided to be a doctor, after he finished college."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He went to Downstate Medical School \u0152"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 for many years, and th en became a doctor. Of course, I worked. I started in 1965 in the bank, and I worked til I was 73 years old, like for 38 years."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Wow.",
            "answer": "A very hard life."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Finally I retired. Husband passed away, he was [indecipherable]. He was sick for five years. And my youngest son also wanted to go to medical school, so I worked, worked, worked, and this was it; now I\u2122m retired."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "What was the hardest for you through those years? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 74",
            "answer": "Now I have time to go to doctors. Yeah , every time to another doctor. But thank God, I still could walk around a little bit [indecipherable]. I had \u0152 I have some help from the Holocaust twice a week."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 which is a big help, which I didn\u2122t have before."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Whi \u0152 from which organization?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Where do you have this help from? From \u0152",
            "answer": "I can\u2122t [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "You said you have help twice a week.",
            "answer": "Twice a week for five hours from sel \u0152 from \u0152 from the Holocaust people. They call themselves \u0152"
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Is it claims conference, is it someplace that \u0152",
            "answer": "No, it\u2122s the \u0152 it\u2122s the Jewish Council of Coney Island something."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "I see.",
            "answer": "From that counsel, they have like little organizations, which they have, and they send you help."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "For \u0152 for Holocaust survivors?",
            "answer": "Only for Holocaust survivors, yeah. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 75"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "I see.",
            "answer": "Which they help you with go a little bit shopping, go to the doctor, clean a little bit, light cleaning, shopping \u0152"
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "It makes a difference.",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Such things make a difference.",
            "answer": "The things makes a lot of help, especially now, I can\u2122t walk. I walk with the cane, I walk with the carriage, I don\u2122t go out myself. And the children grew up, they\u2122re no more small. I mean, the grandchildren. And one lives here, not far, and one lives on Staten Island . I don\u2122t see them much. On the [indecipherable] we get together and go to one or to the second one. But the life was hard in America."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "It sounds like you never had a break.",
            "answer": "It was very hard."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Yeah. Can you \u0152",
            "answer": "Without \u0152"
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Yeah, go ahead.",
            "answer": "Without the language and without mo ney and without where to live, without help, and not \u0152 not having any money with you."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Yeah, yeah. How did \u0152 can I ask you \u0152 Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 76",
            "answer": "Yeah, you can ask me whatever you want."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "A couple of other questions. You say \u0152",
            "answer": "But a little louder please."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "I\u2122ll try.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "When you were still imprisoned in where \u0152 in the steppe, where your mo \u0152",
            "answer": "On the steppe is in the Ural \u0152 in the Urals ."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "In the Urals , and you say you got closer to your father then, you know, cause your mother was out and she had to suppo rt everybody. Di \u0152 was it that you had conversations with him? Did he talk to you more?",
            "answer": "No, I \u0152 I \u0152 I had like pity, because he was so sick."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "I see.",
            "answer": "He had tuberculosis."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Oh.",
            "answer": "He was very weak, yeah, every time."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "As a matter of fact, when he was in Austria after the war, he was in a sanitorium all the time."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "I see. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 77",
            "answer": "Which was full those type of people, but I \u0152 I never saw them."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I wasn\u2122t there. So I wouldn\u2122t say I \u0152 I abandoned my mother or anything, I was seeing my mother very often, as often as my \u0152 as the minute came I was able to bring her here, and I had some money saved, I brought her here to this country, but she didn\u2122t like it here, becaus e my brothers were there, they had already families."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "In Israel.",
            "answer": "And \u0152 and she was used to it already."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, and we were never home; I went to work, my husband went to work, the kids were in school. She was left alone in the house. So she was very lonely."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Over there she had \u0152 they lived in Hassan Bek, like in Jaffa on top of a hill, near the ocean. They \u0152 all the women used to go out an d talk to each other from home, from the kids, from the grandkids. And here she di dn\u2122t have no one to talk. So after one year, she left \u0152 I mean, she went home."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "I have a \u0152 another couple of questions.",
            "answer": "Hm? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 78"
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "I have a couple of questions still.",
            "answer": "All right. No problem."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "When it all started, when all of this started, so unexpectedly for you, you were nine years old.",
            "answer": "Close to 10."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Close to 10. And when the war ende d, you were already 15 - 16 years?",
            "answer": "16, yeah."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "How did you change, what happened? Were you the same person?",
            "answer": "I grew up too fast. I didn\u2122t have teenage years, so I didn\u2122t know what it means to be young, because between \u212239 and \u212245, it was like a period you didn\u2122t know where it went. Was very hard times, especially the winter times. When you were healthy, then it was like you appreciated that because you were healthy. In the teenage years, when you were the teenage years, you always had to do something to help the family, you know. So I learned in France how to sew, when I got married. We didn\u2122t have anything, I just went to work right away. I was sewing clothes. We had the little factory in the camp. And then, because I knew a little Hebrew, and I was a little bit educated, I was work ing in the kindergarten with kids, and for a while, until we emigrated to America. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 79"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "I have another question. Your experien ce, what you went through is different from that of most Holocaust survivors because you were in Russia.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Do you think \u0152 it\u2122s a bit of a provocative question \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "\u0152 do you think people understand that experience enough \u0152",
            "answer": "You mean the experience we went through?"
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not so much."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Why would that be?",
            "answer": "Not \u0152 not so much because they consid er us being the lucky ones, the Holocaust survivors, which were \u0152 which officially , no matter how much we went through, we were the lucky ones, we weren\u2122t shot to death."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "That\u2122s true, yeah.",
            "answer": "You know, if we didn\u2122t accomplish anything over there, but many people, many, many people that died from hunger."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And this was like \u0152 just like in the concentrations, not being shot, but dying from hunger. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 80"
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I know my mother\u2122s brothe r and his wife, they died in [indecipherable] on the street from hunger. And they were rich people at home, rich. I wouldn\u2122t say like here somebody rich, but in our standards, in my home, this was a rich family. And they died from hunger. There was nothing they could buy, even they had some money."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "So, I saw a lot of dead people in the camps."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not being shot, but being able to work and not having what to eat."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So they just gave up and di ed. But we were the lucky ones \u0152"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Do you \u0152",
            "answer": "\u0152 because we didn\u2122t \u0152 my \u0152 my mother didn\u2122t go to work with the big s \u0152 you know, with the [indecipherable] on her back. The comma nders there made them work very hard."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that was \u0152 and it was 60 belo w zero, you know what that is?"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "I have no idea. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 81",
            "answer": "The snow was that high, and you walked just \u0152 you made like a \u0152 how do you call a shareskai(ph) like?"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "A li \u0152 small path?",
            "answer": "Like a little bit walk through, and both sides the snow was higher than you. And that\u2122s how we lived. No transportation, no nothing. You walked to school like this. There were no days off because there was a snow, there was no such a thing. You had to be in school."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "This was already where you were freed from the steppes \u0152 from the steppes, from Ural."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "And is there a reason \u0152",
            "answer": "And the worst thing was, when you became older, afte r 13, you had to join the Komsomol. You know what the Komsomol is?"
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Tell me.",
            "answer": "Komsomol is the youth communist party."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And whenever \u0152 me and my cousin were in the same class, and they were after us to join, and my father said no, no, no. And I couldn\u2122t say my father said no, because they would put him to jail. So, we were trying to avoid it, not to be forced Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 82into it. So they \u0152 in the summer they send us to a camp where we could help, you know, with the harvest or whatever, to work there, or do something. That\u2122s how the few years went back, and by the time they made me already join, we were free to go home."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "So it was just on the edge.",
            "answer": "Just on the edge, for a whole year and a half, and I wasn\u2122t able to open my mouth, that\u2122s my hu \u0152 father is not allowing me to join the Komsomol. They didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "It must have been a lot of stress, a lot of stress.",
            "answer": "No wonder you get sick, you know. Yeah, but somehow you d on\u2122t realize, when you are so young, you know, you don\u2122t realize that s \u0152 that stress, you don\u2122t know what it is. Later on you find out that\u2122s stress, it\u2122s \u0152 it\u2122s punishment, it\u2122s this and that, but when you young, you don\u2122t think about those things."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You think that\u2122s how it\u2122s suppos ed to be, and that\u2122s how it was."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Wh-Why \u0152 huh? You said \u0152",
            "answer": "And that\u2122s how we lived through."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "You said earlier that you never rea lly talked about your experiences.",
            "answer": "No, never. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 83"
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Why?",
            "answer": "With children, never. We didn\u2122t \u0152 I didn\u2122t want them to burden with what I went through. I figure less they know, better it\u2122s for them. So \u0152"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Did they want to know?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Did they get \u0152 did you ha \u0152 did they ask you questions?",
            "answer": "Not much, because they saw we don\u2122t want to talk, so they didn\u2122t. We always used to, when we used to come for Shabbas [indecipherable] their house, she always used to go on zayde\u2122s lap, she said, zayde , tell me [indecipherable] story. He meant this is a story. So he used to tell them how we were up in the woods, how \u0152 and he was looking for his mother, she got lost in the woods, she didn\u2122t have a good organization how to get out of the woods. He went at night with all the wolves and everything, and \u0152 and he foun d her and he put her on a sled and he brought her home. She hardly was alive, you know. She was so frightened and afraid. And you know, stories like this, but not like what happened after, or before, you know? And they we re like \u0152 especially [indecipherable] was like every time until they grew up, zayde , tell me a massen(ph), tell me a massen(ph). He was fascinated with those stories. And that\u2122s why he went after me two years ago, Bubbe, why don\u2122t you want to \u0152 it\u2122s good fo r us, we\u2122ll know what happened, you Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 84know? My other grandson called me up, Bubbe, it\u2122s going to be for \u0152 not only for the first generation, it\u2122s going to be for the second generation, for our kids. At least they\u2122ll know where you\u2122re coming from. I said okay. I never talked so much in my life."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "I\u2122m grateful that you did. I\u2122m very grat eful that you did. I know it\u2122s costing, I know there\u2122s a price to pay for it, but we\u2122re very, very grateful.",
            "answer": "I never, never \u0152 I never had \u0152 let\u2122s put it this way, I never had the time, I worked very hard, I used to come late, and I had to cook for the kids, and I had to go to the meetings, I have to go to parents\u2122 meeti ngs, and I have to \u0152 and then my husband was sick. I mean, they \u0152 and I dealt with a lot of people during the day in the bank, a lot. And I heard so much horrific st ories how children are treating them, you know. And they were all rich people having business and jewelry and the children want them already to take a day of it, and I \u0152 and I had to listen to it, you know, cause I was a banker. So like I came home, I was like stim (ph), you know what stim(ph) is? Quiet."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I did my work what I had to do home, I cooked, I [indecipherable] made sure they have what to eat and make sandwiches for the next day to go to school, and I went to work. My children worked very hard because they went to school from Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 85seven to seven. They came home very late . They never had time to flounce around outside and play with the [indecipherable] with the other boys. They were \u0152 on the Shabbas they went to shul, and Sunday they had school too, a half a day."
        },
        {
            "num": 432,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " That\u2122s a lot of school. ",
                " So they were like more restricted than other kids, you know. But thank God, I can\u2122t complain. I made sure I would neve r need for my kids anything. I saved whatever I could, we bought the house. Which I don\u2122t need it now because it\u2122s a \u0152 now I have three tenants in the house. End of File One Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 86Beginning File Two ",
                " \u0152 have to take care of it. That \u2122s my home. I work for it a lot. "
            ]
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And it\u2122s spacey, and it\u2122s all \u0152 everything is there. And I don\u2122t need anything from my children."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "I think this is a real \u0152",
            "answer": "I was able \u0152 I saved and I saved an d I saved and sometimes now, why did I do it?"
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "You ask yourself that?",
            "answer": "It took away too much strength to do it. So, you know, parents from Europe, they always \u0152 even when my parents were not rich, middle class working people, they wanted their children to have the best they could give them. And of course, us, even we didn\u2122t have anything. Of course , and the war took away so much. We wanted our children to be something. So you worked . If you didn\u2122t work, you didn\u2122t have money to pay the schools, beca use they always went to private schools, yeshivas. So we worked and we saved and you worked and you paid, and whatever you could, you put away for a birthday, or whatever \u0152 whatever\u2122s gonna come. But thank God. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 87"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Well, is there something that you would want people outside your family, outside your grandchildren, other American children, or young Polish people, or young Russian people, what would you wa nt them to understand about what you went through?",
            "answer": "Well, mostly people who I knew and kn ow, they went through the same thing what I did. Most of my friends, younger, older, they passed away. I have two more friends, which one is still very, very sharp. She went through a concentration camp and everything. But she doesn\u2122t want to do an interview because she says she\u2122s gonna sit and cry a whole day. I spoke to her another day, an d another friend is getting a little bit of Al-Alzheimer\u2122s , so \u0152 and that\u2122s what\u2122s left, you know."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not many people my age are here any more."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Well, as I said before, I know there\u2122s a cost, and my colleagues at the museum know that there is a cost, and that it \u0152 it\u2122s not an easy thing to talk about. And that\u2122s why we\u2122re doubly appreciative that you have ag reed to do it, agreed to tell us your story, and have it available for many people who you\u2122ll never know, but who will have a better understanding of what a youn g, nine year old girl had to face when the war started, you know, and what she lost. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 88",
            "answer": "I \u0152 I remember now, I see the airplane s flying so low. That\u2122s \u0152 we just, you know, lay down on the ground with the heads down. How we weren\u2122t shot, I don\u2122t \u0152 I don\u2122t \u0152 I can\u2122t understand it. This is like a miracle."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "They were \u0152 you \u0152 you could see them \u0152 you could see the pilot, you could see the \u0152 the whole thing, you kn ow. It was like unbelievable."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I think God wanted you to live, so you live. I think so."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Did your faith help you?",
            "answer": "Excuse me?"
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Did you think your faith helped you?",
            "answer": "I think so, yeah. It \u0152 it \u0152 I think so."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Well, Mrs.\u0160",
            "answer": "See, my whole family is religious. My brothers are religious, my cousins which I still have in Israel, most of them \u0152 not all of them, but most of them are religious. My husband\u2122s family, they a ll religious, very strict religious. So we have faith. I don\u2122t say I am a [indecipherable]. I\u2122m not a [indecipherable] , but I have my beliefs, yeah."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Can you explain to me those words? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 89",
            "answer": "Because I had many accident here, which I fell off an escalator, I don\u2122t know how I stayed alive. I fell in the street, and all right I have a good mem \u0152 I \u0152 I have a good \u0152 my hand doesn\u2122t \u0152 you know, my shoulder still \u0152 I have broken ribs, I have this and that, but I\u2122m still here. So I pray every night, and I talk to my parents every Shabbas when I light the candles. And this give me hope. I don\u2122t know how long, but \u0152"
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Well, thank you for talking to us.",
            "answer": "My grandchildren tell me, you\u2122re gon na be here for our weddings. I don\u2122t believe it, but maybe."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "You never know. Is there anything you would like to add to what we\u2122ve spoken about already?",
            "answer": "I would like to add that I was lucky with jobs. Wherev er I worked, especially in the bank for so many years, and 10 years in the bakery, I was well liked because I worked, I produced. And I wanted to better myself, so I went for courses, I took all kinds of courses, you know; in the bank, they send you. And \u0152 and I retired, they gave me a beautiful bonus. I have a pe nsion from the bank and they made a very big party. And this was not for cause I di dn\u2122t work, I worked. And \u0152 and I liked my work because I was with people all day, talking to them and trying to help them and whatever I could in my capacity. And mostly I\u2122m glad that the children, my Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 90grandchildren grew up to be good children. For this I thank God, cause they didn\u2122t go that way, but they went the straight way. No \u0152 no marijuana, no \u0152 no smoking, no all these, you know, they all educated, they all got jobs and working hard. For this I\u2122m very thankful. This I really wanted to add."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "And if I live to their weddings, it\u2122ll be okay, if not, it\u2122s time."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "I hope you do. I hope you do, and once more, thank you very, very much. I appreciate that you\u2122ve speak \u0152 spoken with us and shared the story and shared the tough bits as well. This concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Golda Buch Jonas, on May 5th, 2013. Thank you.",
            "answer": "Thank you very much."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "If I ever talk again like this, I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 450,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I appreciate that you did. Appreciate that you did. [break] "
            ]
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Okay, So, Mrs. Golda , tell us about the various photographs you\u2122ve brought. What is this a photograph of?",
            "answer": "This is a photograph of our Hebrew school on Purim."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Okay. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 91",
            "answer": "[indecipherable] Everybody celebrates, it\u2122s supposed to be a very happy holiday. Just before the war, before th \u0152 it\u2122s a picture of 1939, March of 1939, the whole class, which is not the only class, but the school, the whole Hebrew school."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "What was the name of the school? Do you remember?",
            "answer": "Hebrew Academy."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Hebrew Academy of Rozwadow .",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Okay. And are you in that picture?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Where would you be?",
            "answer": "Right here."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Right here, this is me, and I have my two brothers also here."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Do you know where they are?",
            "answer": "One is here, my yo \u0152 middle brother. And here, look, you can see it, here is my older brother, right on the top."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "And did this mean all grades in this school, too?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "So this was the whole school there? Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 92",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Okay, all right, we\u2122ll go onto the next picture, hang on a minute. Okay. And what is this a photograph of?",
            "answer": "This photograph is taken in Rozwadow in 1939, after we finished the third grade. I was nine years old, and this is my best friend, Sonya Olst(ph). I\u2122m Goldie Buch, and this is Sonya Olst(ph)."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Who is on the left, and who is on the right?",
            "answer": "I am on the right side, with the coat."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "I see. And Sonja is next to you.",
            "answer": "Yes, with, I think without the hat, or something, is she."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Yeah. All right.",
            "answer": "Yeah, without the hat."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "All right. She was your age as well?",
            "answer": "Yes, we were both the same age."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Okay. And now I\u2122m going to put up another photo. [indecipherable] can you see this well? And this is also the two of you?",
            "answer": "Yes, this is also the two \u0152 also th \u0152 made the same time, just before the war."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Okay. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 93",
            "answer": "We didn\u2122t go to school any more since the war started, so we didn\u2122t start the next grade, but this is just before the war, 1939."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "August probably, huh? Pr obably summertime. August.",
            "answer": "It was September."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Mm-hm, okay.",
            "answer": "Yeah, just before the Germans walked in."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We were still able to have a little bit of freedom."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we were happy not to go to school."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Of course.",
            "answer": "This was the best thing."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Yeah. Okay, we\u2122ve got this photo. And now I\u2122m going to hold up another photo.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "And that \u0152 explain who this is.",
            "answer": "Oh, know what, I\u2122m missing one photo."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "No, there\u2122s one here.",
            "answer": "From my \u0152"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Oh, okay. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 94",
            "answer": "Oh, here it is, my \u0152"
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "We\u2122ll show that one too.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "So this one \u0152",
            "answer": "This is my parents in 1947."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Before my father passed away."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "And his name was again Moshe ?",
            "answer": "Moses."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Moses.",
            "answer": "Mo-Mo-Moshe Buch ."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Moshe Buch . And your mother is \u0152",
            "answer": "Brima(ph) Buch."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "Brima(ph) Buch.",
            "answer": "And this is the Purim af \u0152 before she died, where she was \u0152 in 1987."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "1987.",
            "answer": "Yes. And this is \u212247, both of them."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Okay. Okay. And she died in Israel, is that correct?",
            "answer": "Yes, she died in Israel in \u212287. Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 95"
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Okay. Have you got it [indecipherable] Yeah? Okay. I\u2122m going to tape another one. So, I\u2122m gonna take this off, and then we\u2122re gonna put this one up. Rolling? Okay, and this is a photo \u0152",
            "answer": "This is a photo right after the war, before \u0152 after we were liberated. I\u2122m in the middle, I\u2122m Goldie Buch, and Pinhaus (ph) is on the right side, and Benya(ph) Buch is on the left side. Is my two brothers."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "Okay, so the three children in the family.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Was this taken in Poland or in Russia?",
            "answer": "In Russia bef \u0152 after we liberated."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Okay, so in 1945 in Russia.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Okay. Okay, thank you for that. Any other photos?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 491,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. So now \u0152 End of File Two Conclusion of Interview Interview with Go ldie Buch Jonas May 5, 2013 96"
            ]
        }
    ]
}