{
    "header": "ELIO GRANDI March 3, 2015 Questio n: This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Elio Grandi , on March 3 rd, 2015, in Springfield , Virginia . Thank you very, very much Mr. Grandi , that you\u2122ve agreed to meet with me today, and to share some of your experiences during World War II, and to explain a little bit about those circumstances. It\u2122s very much appreciated. And I\u2122ll start, as I mentioned before, before the interview, I\u2122ll start with a lot of questions from before the war, in order for people to get a better sense of what your life was like, what were your young years like, what was the pre -war life like, and a little bit about you. So, I\u2122ll start at the very beginning. Can you tell me your name at birth? Was it the same? Answer: Cornelio Giacomo Emilio Grandi . ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "A nd what \u0152 when were you born? What was the date of your birth?",
            "answer": "Nove Aprile, mille nove cento venti quattro ."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "And how were \u0152",
            "answer": "April 9, 1924."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "1924. And \u0152 there is a noise just \u0152 that just started . Hang on. [break] Okay, now there\u2122s no noise, and we know your name was quite long at birth, a very long one. And then you \u0152 your date was April 9 th, 1924?",
            "answer": "Correct. Interview with Elio Grande March 3, 2015 4"
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Where were you born?",
            "answer": "In the city of Boston ."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Of Boston ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "In Massachusetts ?",
            "answer": "Massachusetts , Massachusetts . Massachusetts General hos \u0152 Hospital ."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Really?",
            "answer": "And I got a \u0152 a story to tell about it."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Tell me about it.",
            "answer": "It is now around my oct \u0152 doctor, who is the son of my godfather."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Really?",
            "answer": "He\u2122s the manager \u0152 managing doctor at Massachusetts General ."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Had your family been in the Boston area for a long time, when you were born?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Tell me about that. When had they come to the United States ?",
            "answer": "My father came for the second time, on the 19 th of the month, I don\u2122t know the day, I know the year."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "What was the year?",
            "answer": "Nine \u0152 1919, \u201a19, one -nine. Interview with Elio Grande March 3, 2015 5"
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "So it was 1919 when he came.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Five years before you were born.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Nine years after my \u0152 my birth, he sent the family to Italy , that he lost 2,000 dol \u0152 dollars, when the banks closed."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Oh, you mean, after the \u0152 the crash ?",
            "answer": "After the cra \u0152 cra \u0152"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "After the \u0152 af \u0152 uh-huh.",
            "answer": "So he decided to return to Italy , where we were \u0152 he was from."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Okay. We\u2122ll talk about that, but now I still want to talk a little bit about Boston . Where di d you grow up in Boston ? What were your early \u0152 where were your early years spent? In what \u0152",
            "answer": "I \u0152 I was in bo \u0152 Boston , until I was fi \u0152 10 years old."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "So, did you grow up in the North E nd?",
            "answer": "Yes, Commonwealth Ave ."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Oh, you grew up on Commonwealth A venue ? Interview with Elio Grande March 3, 2015 6",
            "answer": "Yes, but I don\u2122t remember nothing . The only thing I remember is what my mother told me, that I had pneumonia twice in 10 years. And that\u2122s the only thi \u0152 thing I remember."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Did you have brothers and sisters?",
            "answer": "A twin brother, a sister, and an older bro -brother."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "What was your twin brother\u2122s name?",
            "answer": "Sil -Silvio ."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Silvio .",
            "answer": "And the reason he had such a qu -queer name for an Italian fellow, was because the consul of Italy , in New York , in wa \u0152 in Boston \u0152"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "In Boston .",
            "answer": "\u0152 was a friend of my \u0152 my father. And he kept saying that my mother was expecting twins. And one day my father told him, okay, if they\u2122re twins, I\u2122ll name the second one Silvio . Are you happy? He says, yes. The second one Silvio . So my brother carried that name to his death."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "And \u0152 and that was after th e consul in \u0152 in Boston . That is \u0152 was Silvio the name of the counsel?",
            "answer": "Yes, course."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Yeah, yeah. How cute. He was very prescient, that he predicted twins. Interview with Elio Grande March 3, 2015 7",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Well, in those days, they went by volume. And there\u2122s a picture of my mother, which was a few days, I guess, before the birth ."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "So she must have \u0152",
            "answer": "It\u2122s enormous."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Yeah, yeah .",
            "answer": "Compared to what they \u0152 they \u0152 to what they do to now."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Yeah. So, in your \u0152 were your brother and yourself the second oldest, or were you the youngest? Where in this family of siblings \u0152",
            "answer": "The one before the youngest."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Okay. So you\u2122re \u0152",
            "answer": "My daughter \u0152 my \u0152 my mother had a \u0152 a daughter, finally."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "So thr \u0152 four boy \u0152 three boys and then a girl.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay. What was your sister\u2122s name?",
            "answer": "Paola ."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Paola .",
            "answer": "That\u2122s because my father\u2122s name was Paulo . Interview with Elio Grande March 3, 2015 8"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Paulo .",
            "answer": "My father was very difficult to get anything from him. If there was ever a plus for him, he was all o -over you. B ut unless there was something for him to gain, it was imma \u0152 i mmat erial."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Also with his children?",
            "answer": "With the world ."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Oh. That must have been quite difficult for you.",
            "answer": "Well, he wasn\u2122t the easiest father to \u0152 to live with."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "What did he do in Boston , what was his work?",
            "answer": "He s old Italian \u0152 what do you eat?"
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Foods?",
            "answer": "Food."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Food were lar -largest Italian sales company."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "So imported food from Italy , he would sell?",
            "answer": "Most \u0152 mostly."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And \u0152 and can you describe a little bit about your home on Commonwealth Avenue , or do you have any memories of it?",
            "answer": "No memory. Interview with Elio Grande March 3, 2015 9"
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "No memory. At home, even in Boston , what language did you speak?",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I \u0152 I \u0152 I assume Italian."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Was it your first language, by the way, Italian?",
            "answer": "Oh yes, I \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Don\u2122t forget, I was six, seven, eight, nine and 10 years old."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "At 10 you don\u2122t get on \u0152 on a pedestal, and start speaking a foreign language, or any language."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Did you go to schools? Did you start school in Boston ?",
            "answer": "I don\u2122t know, I don\u2122t \u0152 I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Okay, okay. Tell me a little bit about your \u0152 hang on a minute. [break] What was your oldest brother\u2122s name?",
            "answer": "Gastoni (ph)."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Gastoni (ph)? Interview with Elio Grande March 3, 2015 10",
            "answer": "Gaston (ph)."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Gaston (ph).",
            "answer": "I don\u2122t know how he got his name, but I think it was from some prominent figure in the newspapers at the time when, actually, he was born during the first World War."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Cause h e was born in 1917."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "In Italy ?",
            "answer": "In \u0152 yes, in Padua ."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "So, when your father came to the United States , did he come with a wife and a little baby, and that was it?",
            "answer": "No, he came alone. For the second trip \u0152 he came the first trip, there\u2122s no record of his coming. It was chur \u0152 because he was a stowaway."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "He was a stowaway.",
            "answer": "He wa \u0152 he was a stowaway to come to New York \u0152"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 and made his way to Boston . I don\u2122t know why, but somebody had a friend that wa s \u0152 and he went to work for this firm of Italian [indecipherable] Italian foo -foo ds. Interview with Elio Grande March 3, 2015 11"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Mortadella."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Morta della?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "You mean making mortadella? Making the food?",
            "answer": "I don\u2122t know whether he made it, or not, but Italian -American in Boston ate a lot of \u0152 of Italian food."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Among which is mor -mortadella."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Which I like tremendously."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Me too. Me too. Tell me a little bit about your mother. What kind of a person was she?",
            "answer": "Remis \u0152 remissive."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "What do you mean by that?",
            "answer": "Anybody could say what they wanted about what they believed, and she would say yes. She had no opinion of her ow -own. She was a wonderful housekeeper."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Was she an influence on you?",
            "answer": "Not directly. Interview with Elio Grande March 3, 2015 12"
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "I see. Was your father an influence on you?",
            "answer": "In the wrong way."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Oh. Uh -huh. How would you describe that?",
            "answer": "Oh, he wasn\u2122t suppor -supporti ve. He wa \u0152 the books and t he [indecipherable] of must read books, a hundred volumes. Never read the first page \u0152"
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Really?",
            "answer": "\u0152 on any one. He just bought them to show, because he had people come for dinner at the house, and they had to go b y where the store \u0152 where all the books were."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Was he an educated man?",
            "answer": "Well, he had a \u0152 a degree of \u0152 that you re \u0152 you recall \u0152 what is it when \u0152 I can\u2122t think of the word."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "He had a degree in \u0152 did it \u0152 was it higher education? A degree in higher \u0152 what he \u0152 did he go to college or univ ersity?",
            "answer": "No, he went to high \u0152 to a high school, where he learned how to be a bookkeeper."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "I see. A vocational type of school.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 13",
            "answer": "But he did have that degree, so he could \u0152 could have been a keeper."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "A bookkeeper, yes.",
            "answer": "A bookkee per."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Technically. But \u0152"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "But \u0152 but then, he didn\u2122t.",
            "answer": "He \u0152 he never \u0152 he never practice."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Okay. So, if I understand correctly, you don\u2122t really have many memories of Boston at all, as a child.",
            "answer": "The answer is yes."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Oh, you do?",
            "answer": "I do no t."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Oh, yes, you do not have memories, yes. So, can you tell me about what some of your earliest memories are? They must be back in Italy .",
            "answer": "The earliest memory is the day I left New York , on board an Italian ship with my mother and my older brother, my sister, and my twi \u0152 twin brother. And I was on the ship, looking down, and I saw my father waving goodbye. And I had a play camera that I was playing with. And I made believe that I took a picture of my Interview with Elio Grande March 3, 2015 14 father, and I clicked the thing, and off came the snasnake, which was the game of the \u0152"
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Of the camera?",
            "answer": "\u0152 camera that I had. So my best toy fell in the water. And my father was waving goodbye. And I remember distinctly what I said to myself."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "What was that?",
            "answer": "I\u2122ll be goddamned if I don\u2122t come back, as soon as I can."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Can you repeat that for me?",
            "answer": "I can. I said, I\u2122ll be an es \u0152 an s.o.b. if I can\u2122t come back by the \u0152 as soon as I can."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "I don\u2122t understand, I must say. You were happy that \u0152 if you could \u0152 if you would be able to come back, or happy if you would never have to come back?",
            "answer": "No, ha \u0152 that I was gonna find a wa \u0152 way to come back as soon as I could."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "I see.",
            "answer": "It was 20 \u0152 17 years."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "That\u2122s a long time. That\u2122s a long time.",
            "answer": "And I live in Rome throughout that per -period."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Okay, so now I\u2122ll come to this. Did your father stay in the United States ? Interview with Elio Grande March 3, 2015 15",
            "answer": "He ha -had things to clear up before coming back to Italy . But two years later, he came back."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "And when you returned to Italy , did you go back to Padua , or was it to Rome ?",
            "answer": "That\u2122s a nother story."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Okay, tell me about that story.",
            "answer": "There\u2122s a town where my father was born. It\u2122s called Este , spelled e-s-t-e ."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s a famous place, because in the renaissance period, there was a qu-queen who\u2122s part of her history."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Wa \u0152 a qu een who was part of history?",
            "answer": "A part \u0152 a queen whose hist -his \u0152 whose history invol ved hi \u0152 Este ."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "I see.",
            "answer": "Because a castle of Este was in very good shape."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Where \u0152 what \u0152 where in Italy was this town?",
            "answer": "Not far from Padua ."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "I see.",
            "answer": "Which is [indecipherable] town, it\u2122s the \u0152 the head town \u0152"
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 of one of the se -sections. I \u0152 I ve \u0152 Interview with Elio Grande March 3, 2015 16"
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "I am having a hard ti -time \u0152"
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Talking?",
            "answer": "\u0152 pronoun \u0152 pronouncing the w \u0152 the words."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "That\u2122s okay. Do you want to stop a little bit?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Sure, we\u2122ll stop. [break] So you remembered \u0152 we were talking about where in Italy your family returned to.",
            "answer": "Este ."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Este .",
            "answer": "Which is in the province of Padua ."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Right.",
            "answer": "Which is a main city because of its university."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "And what was your life like in Este ? Did you go to school there, did you have a larger family from your father\u2122s side, who looked after you?",
            "answer": "We were given to be housed with my father\u2122s stepmother."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My grandfather on the father\u2122s \u0152 my fa \u0152 father\u2122s si -side was unique , because he had 20 \u0152 I forget how many \u0152 30 children, with two wives. Interview with Elio Grande March 3, 2015 17"
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Oh.",
            "answer": "The second wife was his \u0152 his maid. His first wife was \u0152 had 11 children \u0152 children, and his second wife had 13."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "He was a very reli -religious per -person."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Did you know him?",
            "answer": "No, he died long before I was born."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I told you this st -story, because my grandmother \u0152 my step -grandmother, was on the list of the poor people of Este , which was on the list of the poor cities of Padua ."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Oh, I see .",
            "answer": "And she was given a chore to look after my older brother, my twin brother, myself, and my daughter \u0152 my si -sister, who we \u0152 who went back to United States ."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Oh, she went back?",
            "answer": "Yeah, to live with my father for \u0152 for the two ye -years."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Where he stayed before coming back, yes.",
            "answer": "Before. When he came back, we moved to Rome , almost on the very same day, I don\u2122t re -remember EEste with my fa -father in it. Interview with Elio Grande March 3, 2015 18"
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "But you do remember Rome ?",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I lived there 18 years."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness. So, how old were you when you ended up in Rome , when you moved there with your father?",
            "answer": "I was 11 and a ha \u0152 12 year \u0152 12 years old."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "So this was 1936?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Thirty -five?",
            "answer": "Thirty \u0152 19 was thirty \u0152 \u212233, how \u0152"
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Oh, at 1933, you would have been nine years old. Because if you were born in 1924, 30 \u0152 1933 would have made it nine year \u0152 you would have been nine years old.",
            "answer": "So I \u0152 when I went to Rome , it was \u0152 I was \u0152 I was either 11 or thir \u0152 13. Anyhow, two years after my father came back from re \u0152 from Boston , I was living in Rome ."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Had Mussolini already come to power?",
            "answer": "Yes. He was in power 1920 \u0152 \u212223, \u212224. Interview with Elio Grande March 3, 2015 19"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay. And did your father or mother \u0152 I mean, were they \u0152 did they have any kind of political leanings? Did they have any kind of political views?",
            "answer": "My mother didn\u2122t. My father was a relatively good fascist."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Really?",
            "answer": "He \u0152 but he used it in business. He \u0152 I have pictures of my father \u0152 I have a picture with my father following Mussolini in Naples ."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Excuse me. So your father, you have a photo of him following Mussolini in Naples ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "And \u0152 and \u0152",
            "answer": "And \u0152 and he acted as a \u0152 a \u0152 a \u0152 what is it when one \u0152 stop it."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Sure. [break] Okay.",
            "answer": "He acted as a reporter."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Your father acted as a re porter?",
            "answer": "For the Italian newspaper ha \u0152 bo \u0152 Boston ."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Ha \u0152 what\u2122s it called?",
            "answer": "The newspaper [indecipherable] Interview with Elio Grande March 3, 2015 20"
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Of Boston ?",
            "answer": "No, of \u0152 yes."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Oh, so he would write articles about Mussolini and send them back to Boston , to be printed there, in the Italian newspaper?",
            "answer": "No, he would write articles about \u0152 he was \u0152 would write articles on one \u0152 what would happen in Italy , yeah. This was a disaster in Naples \u0152"
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 when Mussolini was going. So he was following Mussolini . You could see the pictu re. I have the picture. I can show it."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Okay, later, when we\u2122re finished with the interview.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The \u0152 he would send the picture of himself and Mussolini to the \u0152 to the company."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Where he worked.",
            "answer": "The \u0152 the newspaper, the Italian n ewspaper \u0152"
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 of \u0152"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Of Boston ? Interview with Elio Grande March 3, 2015 21",
            "answer": "Boston ."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "I see.",
            "answer": "[indecipherable] my godfather was a \u0152 a contri b \u0152 a contributor to the newspaper. So I assume that he would send it to his buddy, who would put it in \u0152 in the paper, so that when he got back from his trips to Ital -Italy , he could prove that he was with mu -mu-mu \u0152 that \u0152 that\u2122s the ki-kind of person he \u0152 you \u0152 you couldn\u2122t change him ."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "So it sounds like you\u2122re saying he was an opportunist.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "In the \u0152 he may not have been a real believer, but he too \u0152 but he followed along because it was beneficial.",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "As you \u0152 I have a couple of questions I want to make sure I don\u2122t forget. Number one, when you were born in Boston , does that mean you had una \u0152 U.S. citizenship? Whe n you \u0152 from \u0152 from birth?",
            "answer": "Up to a point, yes. But I \u0152 I would have to research and find out what the Italian attitude towards dual citizenship was, because he had changed several times, both in Italy as well as \u0152"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "The United States . Interview with Elio Grande March 3, 2015 22",
            "answer": "\u0152 t he United S tate \u0152 States ."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Today you say yes, definitely, one who is born of Italian parents, no matter where he was born. He can be born on the \u0152 the moon. There\u2122s one who\u2122s ever about to be, in birth, he never wo \u0152 well, citizenship is \u0152"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Automatically granted?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "Okay. Okay. So you knew you were definitely an Italian citizen.",
            "answer": "Again, we were re-register at nine \u0152 10, 11 year \u0152 years."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay. I just wanted to understand that.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "And the second question was a bigger question, and that is, it sounds that your parents never \u0152 you \u0152 they were \u0152 you were never close to them, for different reasons. Is that true?",
            "answer": "Tragically, yes."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "So who was the biggest influence in your young life? Who would you say you \u0152 you were close to, of those who were surrounding you?",
            "answer": "Nobody."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "So you\u2122re very lonely. Interview with Elio Grande March 3, 2015 23",
            "answer": "I had a very close childhood friend that became my only real attachment to any one per -per son, was Johnny Marzano (ph)."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Johnny Marzano (ph)?",
            "answer": "Right. And he died three months ago."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Oh, w hat a loss.",
            "answer": "I \u0152 but he was my \u0152 I have a picture of him."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "And what about your twin brother?",
            "answer": "We never were close."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "I see.",
            "answer": "He had his own life. He married at 19, because of his son."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "So he had a baby, and he married the mother.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "As \u0152 as things progressed \u0152 I\u2122m talking about the late 1930s, and so on, you were \u0152 still were not a boy any more, but a teenager, and not an adult yet. Were you noticing what life was like in Italy ? You know, political life, and what was going on?",
            "answer": "Not at all."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "What were you interested in in those days? Interview with Elio Grande March 3, 2015 24",
            "answer": "Girls. Strictly, and almost only. There was untouchable on the part of your parents, and the only thing touchable on the part of the young children, or young \u0152 youngsters, that you \u0152 you were part of the life. Because I don\u2122t remember having any friends outside of schoolma \u0152 mates, of some sort or an -another. I remember for a short period, I had a budding friendship with the son of a minister."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Oh, really? A Protestant minister?",
            "answer": "No, a min is \u0152 a min ister \u0152"
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "In government.",
            "answer": "\u0152 in government."
        },
        {
            "num": 153,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " But I don\u2122t know, it lasted, I\u2122d say three months, six month \u0152 si-six mo -month. For me, it was touching heaven with my hand, for hi -him it was no big deal. Probably th -thought I was a \u0152 a jerk. "
            ]
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Was it because you came from different social classes?",
            "answer": "Mostly. He had a chau -chauffeur come and pick \u0152 pick him \u0152 pick him up from school. He was a \u0152 a very brief per -period of high school, where my father went overboard, and spent the money to send my twin broth er and myself to private school."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Oh. Interview with Elio Grande March 3, 2015 25",
            "answer": "That\u2122s how I became \u0152 became friendly with this kid. When I quit because my father didn\u2122t want \u0152 didn\u2122t have the money to pay for private college, that was the end of \u0152 of the rel \u0152 relation \u0152"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Relationship. How did your father support the family in \u0152 when you were in Rome ?",
            "answer": "He became one of the best, if not the very best, salesman for the soap manufacturing comp -company of mila \u0152 Milan ."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Milan , yeah? Uh -huh. So, was \u0152 were the finances then reconstituted? You said he had lost 2,000 dollars during the crash.",
            "answer": "Oh well, he \u0152 he never made that money back. Think of what happened to the United States in August and octo \u0152 November, Octo -October of last ye -year ."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Of 1929, yeah.",
            "answer": "Yeah, if you lost money, that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Yeah, but I meant by reconstituted in the sense that, were you \u0152 were you comfortable, were you prone \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He sold commercially, the best soap in Italy , to stores, and he made quite a \u0152 a sub -substantial commission. Interview with Elio Grande March 3, 2015 26"
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Tell me this then, what \u0152 iin your school \u0152 schooling, whether it was in private school, or in public school, did you ever meet any Jewish kids?",
            "answer": "If I did, I wasn\u2122t aware."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay. Did you know anything about Jews?",
            "answer": "Only that my mother\u2122s mother was a Jew."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Your grandmother.",
            "answer": "My \u0152 my gra \u0152 the grandmother that I saw maybe \u0152 maybe four or five times in my lifetime."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Was your mother\u2122s family also from Este ?",
            "answer": "No, Padua ."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Ah, they were from Padua itself.",
            "answer": "Right. Her father was a go vernment employ \u0152 a local government employee. I met him only once. He was in bed. And I went to see him at home, cause he was si -sick. I never saw him again, because he died soon after."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Do you remember \u0152 do you remember 1939, when World War II broke o ut, when Germany attacked Poland ?",
            "answer": "No. Interview with Elio Grande March 3, 2015 27"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "No. It didn\u2122t affect Italy , did it?",
            "answer": "Not to the extent that it would affect me."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Okay. So life went on pretty normally? It didn\u2122t change much when \u0152 even though the war started?",
            "answer": "It didn\u2122t for me."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Okay. Did it in \u0152 for other people in Italy ?",
            "answer": "Probably. The people they lived close to Padua had to move south when the war came \u0152 come \u0152 came close to Padua ."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "When did the war actually come closer to Padua , come close to Italy ? When did \u0152 when did Italy fee l that there\u2122s a war on?",
            "answer": "Only the \u0152 Italy felt the war \u0152 the war \u0152 the \u0152 the day it started. I didn\u2122t feel it, because I was a \u0152 a kid. Nobody told me what politics was. I had no concept \u0152 concept that I should be aware what\u2122s going on, or \u0152"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Did your older brother, what was his name? Goos \u0152 Gaston (ph)?",
            "answer": "Gaston (ph)."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Did your older brother, what was he \u0152 he was old enough to be military age, and \u0152",
            "answer": "He was in \u0152 in the mili -military, but he was a father of two children, so he \u0152 they dispe -spensed wiwith him . Interview with Elio Grande March 3, 2015 28"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "So in other words, they let him go?",
            "answer": "Yeah ."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "And \u0152 and of course, Silvio and yourself are the same age, and you\u2122re like 15 years old, 15 and a half when World War II starts?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "What were those early war years like? Did you conti nue going to school?",
            "answer": "I did."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "And Silvio ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He \u0152 he went to a private school because there was no other school for him to go to. He wanted to become like my \u0152 like my twi \u0152 my father, a bookkeeper."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "I see.",
            "answer": "Cause that\u2122s where the money wa -was."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "What about yourself? Did you know what you wanted to do?",
            "answer": "No. I wanted to come to America , that was my goal."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Did other people in your family feel like going back to America , or were you the one who really wanted it? Interview with Elio Grande March 3, 2015 29",
            "answer": "I \u0152 I\u2122m the oonly one. I \u0152 I was a \u0152 an influence on my twin brother, who was lucky enough to meet a Jewish American, who was touring Rome . And he did him a \u0152 a favor, by interpreting for him when he was buying an art piece in Rome . And the man, to thank him, said, if you ever get to Boston , let me know. So thank you very, very much for \u0152 for what you \u0152 you did for me and my wi -wife."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "And that \u0152",
            "answer": "He get the card, wrote him when he decided he was going to come to the United States . The man sent him the money to come to the United States . And he was Jewish."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Wow. Was this after the war?",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Was this after the war?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Yeah. Okay, okay. So that\u2122s how you \u0152 and your \u0152 first your brother came back, and then you came back?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Okay. So, let\u2122s stay with the war a little bit. Tell me how things progressed and developed for you during the war.",
            "answer": "I sort of have to \u0152 to admit that I have no recollection how the war year \u0152 years. Interview with Elio Grande March 3, 2015 30"
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "Well, I thought that you had \u0152 would \u0152 well, you had been drafted, i s that correct?",
            "answer": "I \u0152 I \u2122m talking about the first World War."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Oh, I\u2122m talking about the second World War.",
            "answer": "Oh no, the sec \u0152 second World War."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Yeah, the second World War.",
            "answer": "When I was draft \u0152"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Were you drafted in the second World War?",
            "answer": "Ye ah. Ye s."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "How did that happen? Tell me about that experience.",
            "answer": "Well, in 19 \u0152 age 19, I wa \u0152 I wa -was drafted by law."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was sent to Milan fr-from Rome ."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Checked in with a \u0152 with the ca \u0152 company of Versagleri ."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Of what?",
            "answer": "Versagleri , v-er \u0152"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Versagleri ?",
            "answer": "Yeah, v-er \u0152 Interview with Elio Grande March 3, 2015 31"
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Okay .",
            "answer": "\u0152 s-a-g-l-e-r-i ."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "And what are the Versagleri ?",
            "answer": "It\u2122s a special arm of the infantry."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They call it fast infan -infantry."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My father was a Versagleri in the first World \u0152"
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "War.",
            "answer": "And he wanted me to become a Versagleri ."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "I see. And \u0152",
            "answer": "So he came to the draft board with me and my twin brother, and he was dressed in high uniform, as a major."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Was he a major?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So he was right b -by \u0152 by me, when the sergeant was enli -enlisting me, says, you have a right, says, because you were born in Bos -Bo-Bos -Boston . My father said , give up the \u0152 the right. Versagleri . I want the vers \u0152 vers \u0152 Interview with Elio Grande March 3, 2015 32"
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "So in other words, you had the right not to be drafted, or not to be fighting , because you were born in Boston ?",
            "answer": "Correct ."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "But your father said no, you should be drafted, and you should go to the Versagleri .",
            "answer": "And he was a major in full uniform."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Yeah. So what was that sergeant going to do, of course.",
            "answer": "So that\u2122s why I \u0152 I spent three months as a s \u0152 as a soldier."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Okay. What happened during that time?",
            "answer": "I was in [indecipherable] and I was supposed to be in the infantry, but I wasn\u2122t. I was really doing for ser -service to protect two factories. One a factory, telephones, and the other one, I don\u2122t know. But there was a \u0152 a group of less than 50 soldiers that took over a house, and we sa -sat there guarding these two co -companies. The eighth of septe m \u0152 septe m \u0152"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Of September, mm -hm.",
            "answer": "The telephone \u0152 the \u0152 the radio is t alking [indecipherable] the war is ended, go home."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "The eighth of September?",
            "answer": "Yes, 19 \u0152 19 \u0152 Interview with Elio Grande March 3, 2015 33"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Forty -three?",
            "answer": "For \u0152 forty \u0152 I thi \u0152 I think it was for \u0152 \u212243, or for \u0152 40 \u0152 I \u0152 I would ha \u0152 have to lo -look it \u0152 look it \u0152"
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The minute we heard that \u0152 that, the other 50 soldiers disappeared \u0152 disappear \u0152"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "There was \u0152",
            "answer": "I was the only one left with the lieutenant and a ser -sergeant."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Hang on. [break] Okay. So \u0152 but this is not the end of the war. If it\u2122s 1943, it\u2122s not \u0152",
            "answer": "For Italy it was ."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Okay , all right.",
            "answer": "For Italy it was, and I was left with a musket \u0152"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 that I was given when I enlisted."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I went and told the lieutenant in charge, this is my rifle. I\u2122m leaving. Where you going? I\u2122m going to Rome , get my documents to enli -enlist in \u0152 at Padua Interview with Elio Grande March 3, 2015 34 University. Goodbye. He says, Grandi , come back here. Goodbye. Come back. You wi ll regret what you\u2122re doing. I said goodbye from a \u0152 from a \u0152 a \u0152 a \u0152 a \u0152 a di-di-distance."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I spent the next week and a half, I went from Milan \u0152 no, we weren\u2122t in Milan , we were in Treiso ."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Anyhow, I [indecipherable] time in my po -pocket. I went from outside Milan , to Milan , to take a tr -train to Rome . Got to Rome , got my books, got the papers from t he s \u0152 college."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "School, mm -hm.",
            "answer": "Took a train back to Italy ."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "To Padua .",
            "answer": "To \u0152 to Padua . By the way, I went to Padua because my father had mo \u0152 moved to a famous villa, because his [indecipherable] a famous book."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "He had moved there why? Because \u0152 to a villa in Padua ?",
            "answer": "No t in pa \u0152 pa \u0152 in a town."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Another town. Interview with Elio Grande March 3, 2015 35",
            "answer": "Not far \u0152 not far fr ofrom \u0152 because my father had moved, and he was never there, because he got \u0152 he had gotten the area in Padua and other parts out of [indecipherable] region, as a territory, to sell soap. So, he was selling soap, so \u0152 so \u0152"
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "And this was a place for him to stay, to be while he was selling soap in that area.",
            "answer": "Well, he moved the fa \u0152 the family."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "He moved the family there, so that became home.",
            "answer": "It became home ."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "But temporary."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Got it, mm -hm.",
            "answer": "Because he was in Mila -Milan , looking for \u0152 for a home."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Got it.",
            "answer": "And he did find it."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I visited him when I came to \u0152 by way of Padua , s-spent the day wi -with my mo \u0152"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Mother?",
            "answer": "With my mother. Interview with Elio Grande March 3, 2015 36"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I never saw my \u0152 my father while I wa \u0152 wa \u0152 was \u0152"
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "At that house?",
            "answer": "I thi \u0152 I \u0152 a space of ti -time tha -that I don\u2122t remember \u0152"
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 where I was, was Ars -Arsiero ."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "Arsiero .",
            "answer": "A-r-s-i-e-r-o , ar \u0152 ar \u0152"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Siero . So, did you go to university, did you enroll at university in Padua ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Okay. And what were you going to study?",
            "answer": "[indecipherable]"
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Philosophy and what else?",
            "answer": "Letters."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Letters?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "So, linguistics?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Okay, okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 37",
            "answer": "Which I d \u0152 I did. I went back, but I can\u2122t remember what I did as \u0152"
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Arsiero ?",
            "answer": "I know wh y my mother was scared to death that the German would find ou -out that I was there."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "So, had it been illegal for you to leave your post? Was that the \u0152 the reality?",
            "answer": "No , it \u0152 the post in Mil -Milan , that was legal."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Okay. So then, why was she scared that the Germans would find you?",
            "answer": "Cause she was dumb. She was young."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "She was frightened. She was frightened.",
            "answer": "Frightened."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The worst came when they moved [indecipherable] Milan ."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I escaped."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "You escaped from where?",
            "answer": "From where I wa \u0152 it\u2122s a long st ostory. If you want, I can tell it."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Well, does it have to do with the war?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Then I want to hear. Interview with Elio Grande March 3, 2015 38",
            "answer": "When I \u0152 why I don\u2122t remember meeting my father in Arsiero is because I never met him."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I don\u2122t remember when I left ars \u0152 Arsiero ."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Arsiero .",
            "answer": "I tried with my twin brother, to go up in the mount \u0152 mountains, and work it out, when the rest of the world would have said the war is ended. But we went, my twin brother and I went up in the mountain, and it lasted three hours, and we came right down."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was for us a living \u0152"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "In the mountains.",
            "answer": "In the mountains. That\u2122s the only thing I remember about ars \u0152 a rs \u0152"
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Arsiero , yeah. But tell me the story that you say has to do with the war, that it sounds like it\u2122s a little complicated. What happened?",
            "answer": "My fa mily, my mo \u0152 mother and father and their daughter moved to Milano . I ha-have it kind of \u0152 I had to [indecipherable] there it comes \u0152 come back."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Near Arsiero was a town \u0152 Interview with Elio Grande March 3, 2015 39"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 where the Germans were collecting people, youngsters like myself."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not to fight on their si -side."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "To fight on their side?",
            "answer": "Not to."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Not to fight on their side.",
            "answer": "Just to go \u0152 go to work and dig ditches."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Do menial jobs."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I became a member of one of th -these cr -crew \u0152"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Crews. Here I\u2122m looking through your file, and I\u2122m going to repeat a few things . I\u2122m going to read a few things that are out here. In July \u212243, the allies land in Sicily , in July \u0152 early July. In 24 th of July, Mussolini is deposed and apprehended. And that\u2122s on the 24 th. On July 23 rd, your family moves from Rome to Arsiero . So, a day before Mussolini is dep osed \u0152",
            "answer": "No relation. Interview with Elio Grande March 3, 2015 40"
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "No relation, I understand. And then, on July 29 th, Otto Skorzeny liberates Mussolini ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay. And then you leave \u0152 in June \u212243, you leave for Milano , to report for military, which you told me about. June and July you\u2122re in boot camp at Varese . In August you move to Milano for police duty at Musocco . Is that when you\u2122re do \u0152 guarding those two buildings, this police duty in Musocco , Musocco ?",
            "answer": "Musocc ale (ph)?"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Yeah. And then there\u2122s the heaviest bombing in \u0152 of Milano from nearby. And September 8 th, which is what you se \u0152 you told me, General Badoglio surrenders the country.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Who does he surrender it to?",
            "answer": "General \u0152 what was the name of the general in charge of [indecipherable] ? I forget the name."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Is that Badoglio ?",
            "answer": "No, no. Badoglio is a general, the attack general who I had been name \u0152 name d\u2122[ president."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "So, in other words, he surrenders the company to \u0152 country to the Germans? Interview with Elio Grande March 3, 2015 41",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not to \u0152 to the Germans, to the Americans."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "To the Ame ricans?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "In 1943?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay. And then you leave for Musocco for Rome , by way of Varese , always in military attire. And this says you stopped twice, on a 24 hour trip. That is, on September 11 th, \u212243.",
            "answer": "That was the train \u0152"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 th e train was stopped, not me."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "I see. Okay. And September 21, fo \u0152 1943, you arrive at Arsiero with one suitcase full of books, and still in uniform.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Okay. And then in October, November, you\u2122re inducted into todd and traveled to Androdoccu (ph ) in Abruzzo.",
            "answer": "Right. Interview with Elio Grande March 3, 2015 42"
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "What is todd , t-o-d-d ?",
            "answer": "That\u2122s German for \u0152 the work they do is they dig ho -holes."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "I see. Because the word in German, for \u0152 todt \u0152",
            "answer": "Todd ."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "\u0152 means death. The word t-o-d-t means death in German, todt .",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Okay, m aybe \u0152",
            "answer": "It is the \u0152 the same."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Okay, maybe I\u2122m wrong here. It could be spelled a little differently, but todt , I believe that\u2122s what it is.",
            "answer": "Yeah. It\u2122s the name of the organization that works \u0152"
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "To dig these holes. To di \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Okay, to dig trenches?",
            "answer": "To dig whatever is we \u0152 we went all the way to [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "It says, from December \u212243 to May \u212244, you\u2122re working at the Gothic Line in Abruzzo .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 43",
            "answer": "In Abruzzo \u0152"
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 is at the height of Rome ."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Th ey were building the \u0152 the line of de fe \u0152 of defense."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "So there are parts of Italy that are occupied by the allies, the Americans, and other parts that are occupied by the Germans.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "Okay, and you were in the part that was occupied by the Germ ans.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Okay. Okay. So, you\u2122re working up until the Gothic Line in Abruzzo , and then in late 1944, it says you leave for Rome to buy supplies for German officers.",
            "answer": "Yeah, this is almost impossible to believe."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Yeah, tell me about it.",
            "answer": "I\u2122m working as a ditch digger."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Right.",
            "answer": "Actually, I never did one digging, because in order to reach the place where we used to \u0152"
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Dig. Interview with Elio Grande March 3, 2015 44",
            "answer": "\u0152 dig a hole \u0152"
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 we had to go up the mountain. And they\u2122d put us one after the other, 10, with a \u0152 a Jerr y on the fr -front and a Jerry on the back. I was in the middle."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I would throw mysel -self to the side, stand still, let them pass. Stay there with my book."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "And read?",
            "answer": "And read. Stay the whole \u0152"
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Day?",
            "answer": "\u0152 after \u0152 after -after \u0152"
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Afternoo n?",
            "answer": "\u0152 wait for the group to come by, and \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Join again?",
            "answer": "\u0152 and join again."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "That was clever. Risky, but clever.",
            "answer": "I got away."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "You got away with it. Interview with Elio Grande March 3, 2015 45",
            "answer": "I got away. I can remember distinctly what I did. I was being liked by the Germans, because I spoke broken German."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "German. Okay.",
            "answer": "And they used me as an interpreter."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So one day, a Lieutenant Gorway (ph), he said, we got you to a sp -special mission. Did you say you live in Rome ? I say yes. We\u2122re \u0152 I \u0152 I used to \u0152 to live be -before t he \u0152 the \u0152 the war."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay. So what did they ask you to do?",
            "answer": "Can you go to Rome and buy \u0152"
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Shaving cream?",
            "answer": "\u0152 shaving cream. I said, sure. He said, you\u2122re sure you \u0152 you can come back? Where would I \u0152 where wou \u0152 would I go?"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "So, in other words, they sent you to Rome , and \u0152 and were you in like a forced labor battalion? Is that what you were in, that \u0152 that they let you go out of it? Or, why would it have been complicated for you to go to Rome , when you were at Abruzzo , which is so close to it?",
            "answer": "It was complicated for me to go \u0152 go to Rome . I knew Rome well enough to go and do some shopping, but why I would do shopping for captors? Interview with Elio Grande March 3, 2015 46"
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Okay, so it is a question as, they were your captors.",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Got it.",
            "answer": "I was working for them."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "And yo u were doing it not out of your own free will?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "I want to establish this. Is this \u0152 this was \u0152 were you forced labor?",
            "answer": "You can \u0152 yeah, technically, that\u2122s what it was."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Technically, I was forced to do \u0152 I did it on my own advice. The guy asked \u0152 asked me, would you be wi -willing to go to Rome \u0152"
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Got it.",
            "answer": "\u0152 and do some shopping."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Excuse me, I was talking about before, about digging the ditches. When you were a part of this group, was that something that you volunteered for, or that was forced?",
            "answer": "No, forced."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "It was forced, okay. So you were a forced laborer, and you were going to Rome to do shopping for your captors, is that it? Interview with Elio Grande March 3, 2015 47",
            "answer": "Technically, yes."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Okay. All right. That\u2122s what I wanted to fi \u0152 that\u2122s what I wanted to underst and. So you go to Abruzzo \u0152 you go to Rome to buy these supplies for the officers.",
            "answer": "And I got a whole bagful."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Of shaving cream?",
            "answer": "Of things that they \u0152 they wanted. The bag was full with my clothes, as wel l."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That is th \u0152 that \u0152 this is un -unbelievable. Unbelie \u0152 the third of July \u0152"
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I finished my sh -shopping."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Third of June.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "You have it as the third of June, you finish your shopping.",
            "answer": "And I go to where I know my ca \u0152 company is."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I\u2122m driving on \u0152 on a \u0152"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Hitchhiking?",
            "answer": "Hitchhike."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 48",
            "answer": "There was a \u0152 a landing, a s \u0152 a special landing, where they checked everybody that was going through, on the way north. I got to that point, and I put the rucksack on the ground, cause I were \u0152 I was tired. And I saw a car \u0152 not a car, but a \u0152 a \u0152"
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "A truck, a Jeep ?",
            "answer": "A truck. I saw a small truck, which had nobody in it."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I dashed to the place where they were showing the \u0152 talking with \u0152 to \u0152 to continue."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "So that you could get onto the truck?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they say no, we\u2122re going north, we\u2122re not going south. I said, but I\u2122m not going south. Sorry, can\u2122t take you."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They leave. I turn around, there goes my sack, lost everything."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "What happened to your sack? That is, it \u0152",
            "answer": "They were sto \u0152 sto \u0152"
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "It was stolen? Interview with Elio Grande March 3, 2015 49",
            "answer": "Yeah, the whole th -th ing. Now, what do I do? I don\u2122t know what to do. That\u2122s yo \u0152 the only thing to do is go back and \u0152 and tell them."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Sorry, this is what happened. I did."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I never got to find them, cause they had left."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Abruzzo ?",
            "answer": "They left Abruzzo , and they ran for their life north, cause the war had ended."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Well, the war had \u0152 I\u2122m confused by that, because at that point, if it was the allies in Italy going northwards, and we\u2122re talking in 1944, the war had not ended yet. But, as far as Italy being on its own, that had ended. Is that correct?",
            "answer": "I\u2122m not sure \u0152 I\u2122m not sure I \u0152 I have it all."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "That\u2122s okay, that\u2122s okay. What I\u2122d like to \u0152 then to find out is, when did the Amer ican troops liberate, or \u0152 Rome , or take over \u0152",
            "answer": "Well, that\u2122s the point."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "I see, so it ended in Rome . So the war ended in Rome because the Americans came in.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Got it. Interview with Elio Grande March 3, 2015 50",
            "answer": "The day after I le \u0152 I left. Had I known that the \u0152 that the war ended, I would have just marched onto the American side."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "To stayed in Rome .",
            "answer": "Stayed. Like an idiot, I went all the way \u0152 went through the problem of losing 2,000 lira worth of \u0152"
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Goods.",
            "answer": "\u0152 goods."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Uh -huh.",
            "answer": "That I could have used mys -myself."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Yeah .",
            "answer": "Found out that the people that were waiting for me, forgot about me. They couldn\u2122t care less."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Cause they\u2122re \u0152",
            "answer": "They were saving their life."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And here I was alone, with no money, with nothing to put in \u0152 in my mouth."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "What did you do?",
            "answer": "I hitchhike to Milan ."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Uh -huh. Okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 51",
            "answer": "Reached Milan several days later."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay, and then what happened?",
            "answer": "My mother was frightened that \u0152 that her husband was gonna be taken away from her. She \u0152 my fa ther \u0152 she said, your father isn\u2122t expected to night, so you better leave. And she gave me the address of \u0152 I guess he \u0152 I don\u2122t know \u0152 he was a high ranking officer of the Italian \u0152"
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Military?",
            "answer": "\u0152 mili \u0152 military, who was in the first World War with my fa -father."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Wo \u0152 okay.",
            "answer": "My father gave me the address."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Of a caserne where he \u0152 this fr -friend of his was \u0152"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "A caserne , is that the same thing as a barracks?",
            "answer": "As a what?"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Barrack? Is a caserne a barrack?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s a big bar -barrack \u0152 many barrack."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Many barracks. Interview with Elio Grande March 3, 2015 52",
            "answer": "Many barrack."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Okay. So you \u0152 he gave you the friend\u2122s address, and \u0152",
            "answer": "And I went to see him."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He said, I need just a \u0152 a man like you."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You\u2122re free to go, just men -mention my name."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Okay. And so, what did you do?",
            "answer": "Believe it or not, I was given the opportu -tunity \u0152"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to do to others, what had been done to me."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "To you.",
            "answer": "Convince them to go back to work fo -for the Germans."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness. So that was your job, is to convince them to go \u0152 to convince former Italian military people?",
            "answer": "Right, who were [indecipherable] to convince them to tell Germans where they were, so they could go \u0152 go in faster."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "What a charming position to be in.",
            "answer": "I caught zero persons. Interview with Elio Grande March 3, 2015 53"
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "[laughter]",
            "answer": "I had the gener al \u0152 a general on my side, so I couldn\u2122t care \u0152 care le -less what a \u0152 what anybody thought."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Okay. Okay. So here \u0152 so, in other words, it says, thanks to a colonel friend of your father\u2122s, he puts you to work looking for draft dodgers, and this is what y ou\u2122re talking about.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "And then you transferred to Torino . What\u2122s going on in Torino , what \u0152 oh, then it says you\u2122re forced to join the German anti -aircraft? Tell me about that. What\u2122s that mean?",
            "answer": "The \u0152 the \u0152 the general \u0152 I call him general, maybe he was only a colonel \u0152 a colonel, but the general had a \u0152 had a n assistant, a lieutenant."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And had two secretaries. One was young and cu -cute, and I made some proposi -sitions."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "So you\u2122re still thinking about girls?",
            "answer": "That\u2122s right. He didn\u2122t like it, the young one. So one day, I go back to the office, and I go by the co \u0152 the office where the general sits. And the \u0152 the lieutenant comes out, hey Grandi , come here, hurry up, go get your stuff and come down as Interview with Elio Grande March 3, 2015 54 soon as \u0152 as possible. Yes \u0152 yes, sir. I go upstairs, go get my stuff. I used to ha -have to sleep downtown. I come down, and he says, go down to the \u0152 in the yard, there was a \u0152 a whole \u0152 whole grou \u0152 group of yo -young pe -people like me \u0152"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 ready to move, to get on tra \u0152 t rucks. They put us on trucks, and that\u2122s the end of my freedom."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "So what does that mean? It means German anti -aircraft, what does that mean? So what did \u0152 what does that mean by the end of your freedom, what happened to you afterwards?",
            "answer": "What I say \u0152 read right here \u0152"
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "It says, you were forced to join the German anti -aircraft \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "\u0152 artillery. And, is that what happened?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "So what did you have to do?",
            "answer": "That group, t hey moved from the \u0152 from the caserne , moved to where \u0152"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "It\u2122s right here, to Torino ?",
            "answer": "No, that\u2122s after. Interview with Elio Grande March 3, 2015 55"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Okay, it doesn\u2122t say where it moved to, where the German anti -aircraft place was.",
            "answer": "Well, it was north of [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Okay. And what did you do, what was your experience there?",
            "answer": "There was a \u0152 a camp where they \u0152 they pre -prepared the people they got, to go out and do the ditch digging."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "So, more ditch digging?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "And this time did you have to dig the ditches? Could you get out of it, or not really?",
            "answer": "I keep telling people I\u2122m lucky. I\u2122m \u0152 I was born lucky. So, there\u2122s no \u0152 no question about it. From there, I was put into a group, and the group moved all the way from northeastern Italy , all the way to tur \u0152 Turin ."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Northwest \u0152"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 Italy . All I [indecipherable] anything, cause I \u0152 I was n \u0152 n \u0152 new."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Cause you were new to it? Interview with Elio Grande March 3, 2015 56",
            "answer": "I wa \u0152 I was a yo ung \u0152 a youngster, compared to some of the oldti -timers. Anyhow, this \u0152 th is \u0152 I forget how \u0152 how it all \u0152 the train left, but we got to Torino ."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we got ready to shoot airplanes coming over Turin ."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I never shot a \u0152 a gu \u0152 a gu \u0152"
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "A gun.",
            "answer": "\u0152 a gun. I di \u0152 I was being used near the railroad station, to keep an eye that people didn\u2122t \u0152 didn\u2122t try to burn the railroad. That\u2122s where I spent most of the two or three days. My knowledge of ger \u0152 German, saved me aga \u0152 again, because all of us are \u0152 they tell me, you go with wa \u0152 sergeant whatever his name was. He and five of us \u0152"
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 get on a train to go down southern Italy , in \u0152"
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable] I don\u2122t know if I \u0152 Hora (ph) is a small town, next \u0152 next to the head \u0152 head town \u0152 do I mention? Interview with Elio Grande March 3, 2015 57"
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Well, here \u0152 here \u0152 before we get there, you say you escaped to visit a girlfriend in Milano , and then you returned to the company, and you appeared before a judge, and were given 30 days of solitary confinement.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Served while the company was moving clear across Italy , to Vipiteno , near the Brenner Pass . So, you had escaped from this unit that was fighting guns, to visit your girlfriend, and is that so?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 386,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, hang on a minute. [ break] End of File One Interview with Elio Grande March 3, 2015 58 Beginning File Two "
            ]
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Okay, so you were \u0152 did you visit this girlfriend in Milano ?",
            "answer": "Yes, of course."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "And, were you captured?",
            "answer": "She gave me some money."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "I needed mo nmoney."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "And so then, you were return \u0152",
            "answer": "To go to \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Mm -hm? Then it says you appeared before a judge. What was that all about?",
            "answer": "Well, there was a court -martial."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "You were court -martialed?",
            "answer": "Not \u0152 not that time."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But that time, it was a minute court -martial."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It wasn\u2122t \u0152 it wasn\u2122t a co \u0152 complete \u0152"
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "And that was because you had gone to see her?",
            "answer": "No. I don\u2122t know. Interview with Elio Grande March 3, 2015 59"
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "You don\u2122t remember?",
            "answer": "I can\u2122t read the \u0152"
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "It says, you returned \u0152 after you joined the German anti -aircraft \u0152 you\u2122re forced to join the anti -aircraft unit, you\u2122re transferred to Torino , escape to visit a girlfriend in Milan , and then you return to the company, and appear before a judge, and given 30 days solitary confinement.",
            "answer": "Oh well, yeah. Yes."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Right here.",
            "answer": "I know that."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "And then on the next page, it talks about what you started to talk about as Ora , and being sent to Ora .",
            "answer": "Right, you\u2122re right. You\u2122re \u0152 you\u2122re being co -confused, because I\u2122m speaking about a month later."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "What does it say?"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Well, that\u2122s \u0152 you already told me about being sent to look for people to \u0152 for work for the Germans \u0152",
            "answer": "Right. Interview with Elio Grande March 3, 2015 60"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "\u0152 a nd that you didn\u2122t find anybody. And then this man who didn\u2122t like that you were \u0152 the lieutenant, I think it was, that didn\u2122t like that you were flirting with this girl, and he gets you into this anti -aircraft unit. And then you\u2122re sent to \u0152 aand then you escape to visit your girlfriend in Milan .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "And then it says you returned \u0152",
            "answer": "The unit \u0152 the unit went to Milan ."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And from Milan , it went to Torino ."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Okay.",
            "answer": "During the period they were going to Torino , I wasn\u2122t doing anything \u0152"
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 because I were \u0152 I was being he -held, beca \u0152 but I escaped from Torino . I escaped to go to Milano \u0152"
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to see the girl."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "So, why were you being held? What was the reason that they were holding you, rather than you were working freely?",
            "answer": "They \u0152 not at this po -point \u0152 Interview with Elio Grande March 3, 2015 61"
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I\u2122m not being withheld, I just ra -ran away."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Okay.",
            "answer": "What does it say?"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "And it says you returned to your company, and you appear before a judge, who gives you 30 days solitary confinement.",
            "answer": "That\u2122s right, that\u2122s \u0152 the re \u0152 the reason for that appearance, is the fact that the commanding officer \u0152"
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 out of the group that I was with, when I produce \u0152 when I arrive and introduce myself, say where the hell were you? I said, I went to Mi-Milan . He says, you went and came back? I said yes. He says I had to denounce y -you, so now I\u2122m compelled to bring you to court. So, just behave yourself. By the way, he looked like an American actor."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Yeah. Now, I\u2122ll never remember Paul \u0152 he\u2122s a tall, young, spitting image of \u0152 I wish I could remember. That\u2122s why he became a fr \u0152 a fr \u0152 a fr \u0152"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "A friend?",
            "answer": "Well, I mean, he treated me as a friend when I went back. Interview with Elio Grande March 3, 2015 62"
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Right, so \u0152",
            "answer": "He \u0152 he could have put handcu -cu ffs on me, and treated me mali -malicious."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "So \u0152 so, in other words, because you went to visit your girlfriend, but you came back, he said, I\u2122ve got to do something, and he gives you 30 days solitary confinement?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But the solitary confinement \u0152"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 was spent on a train going from Torino , back to where I ca \u0152"
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Came from.",
            "answer": "\u0152 came from. So again, my luck. I never had to lift a p aper."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "It is kind of lucky, considering what could have been done.",
            "answer": "Yeah, that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Okay. So then in October 1944, you\u2122re sent with six other prisoners to Ora , to act as an interpreter?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Okay, is that part of this 30 days?",
            "answer": "No, no, no, that\u2122s got nothing \u0152 that was the \u0152 that was the end. Interview with Elio Grande March 3, 2015 63"
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Okay. So here it gets started \u0152 it starts to get serious, but not all of it is clear to me. So you serve 30 days, and then part of that 30 days is being moved by train back to where you had come from?",
            "answer": "No, no, no, tha \u0152 it doesn\u2122t work that way."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The lieutenant, which had to tell the higher authority \u0152"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 that I had es -escaped, was on my side."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "I understand, okay.",
            "answer": "So he made it so that I got 30 days. That\u2122s the worst that could have happened."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He gave me 30 days."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I started using it."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But the whole company \u0152"
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 was moving to eastern Italy . Interview with Elio Grande March 3, 2015 64"
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay. Hang on a second. Hang on a minute. Someone coming? No? Okay, so they were moving to eastern Italy ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, by the time we got to eastern Italy , since we were mo -moving slowly \u0152"
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I don\u2122t remember how many days it took, but by the time we got to the other side of it, the change in perso -sonnel was take n care of \u0152 of the fact that I had 30 days to do. I probabl y could have done 10 \u0152 10, or 15 \u0152"
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 or maybe o -only two, it doesn\u2122t matter."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Once I get on the other side, that\u2122s for -forgot."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Ora is a brand \u0152 brand \u0152"
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "New thi ng?",
            "answer": "\u0152 new thing totally [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "So tell me what happens in Ora . Would you want a break a little bit?",
            "answer": "Yes. Interview with Elio Grande March 3, 2015 65"
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Okay. [break] Okay, you said something was amazing that happened to you in Ora . What was that?",
            "answer": "When I got there \u0152 [knocking] Come in! [break]"
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Okay, so we\u2122re back now, and we\u2122re talking about \u0152 about Ora , and that that\u2122s a whole new thing.",
            "answer": "Yeah, I arrive at the \u0152 there was a [indecipherable] Amer ican flags were fl -flying over Bolzano ."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Ora is right next door to Bolzano \u0152"
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 which is a main city. It\u2122s a large city. And th -the air \u0152 the air is clearing \u0152"
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and they s -sounded a ho -horn, means the planes are no longer there."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So I get down into the cubbyhole, where the commander was, a nd he thanks me for being an inter -interpreter for \u0152"
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Okay. And this is a German commander?",
            "answer": "A German commander."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 66",
            "answer": "And \u0152 and I\u2122m sent a \u0152 upstairs, to find a place where to put my stuff."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Okay.",
            "answer": "All this \u0152"
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Well, it says you\u2122re sent with six other prisoners to Ora , to act as an interpreter. And then it says, in October 15 th, you\u2122re sent to prison in Bolzano . Why would you be sent to prison in Bolzano ?",
            "answer": "Why?"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "And then it says, on November 15 th, some time like that, you\u2122re tried for tr eason.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "And \u0152 at Soprabolzano .",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Well, tell me, what happened, that this thing has happened.",
            "answer": "Well, what I want to know [indecipherable] read \u0152 read again."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "It says there\u2122s \u0152 this is what it says, in October 1944, you\u2122re sent with six other prisoners to Ora , to act as an interpreter. And then the next sentence is that then in October, later on in the month, you\u2122re sent to prison in Bolzano .",
            "answer": "Oh, oh yeah. I skipped th -th e most important thing."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Yes. What is that?",
            "answer": "Wh at they were doing is they was firing guns against American planes. Interview with Elio Grande March 3, 2015 67"
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they fi -finally recognized that they will never reach a gun, because the guns were about 10,000 meters."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "The p \u0152 the planes were above 10,000 \u0152",
            "answer": "I mean, the \u0152"
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 the plane. So they couldn\u2122t reach the plane. So they decided to lift the \u0152 the guns, which were of the kind that had wh ewheels ."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Very un -unlike Italians [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Anti -aircraft guns, mm -hm.",
            "answer": "Lift them and take them a thousand fee -feet above."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because we were right underneath a mountain. So while we were pulling guns out the mountain, we stopped for lunch."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Okay.",
            "answer": "A nd I was o -overheard by a \u0152 an Italian lieutenant, to say I will never fire a gun against allied planes, because I was bor -bor n in Boston . And my fa \u0152 I \u0152 I \u2122m as Interview with Elio Grande March 3, 2015 68 much a ci -citizen of Boston as I am of Italy . This was overheard, and that\u2122s why I got \u0152 I was s -sent to prison."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "So you were arrested and sent to prison.",
            "answer": "All I \u0152 the way it ca -came about was after they heard what I s -said \u0152 I was going to tell you what \u0152 what I \u0152 maybe I am tired. So read that. Read that again."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Okay. So then, after you\u2122re overheard, you\u2122re sent to prison in Bolzano . Did they come and just take you away?",
            "answer": "Oh, no. A night la ter, I get a \u0152 somebody tells me the captain wants \u0152 the \u0152 the lieutenant want \u0152 wants to see you. So I go down \u0152 downhi ll to where the lieuten -tenant, and I stand on attention in front of him. He had a Iron Cross as a collar. He starts talking, talks for about 10 or 15 minutes, getting excited. And all of a sudden, do you understand? I said no. He said [indecipherable] get out."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I got out, and they put the \u0152"
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "Handcuffs on you.",
            "answer": "\u0152 handcuffs . I spent three days in a \u0152 in the cellar of a \u0152 of a \u0152 a house filled with mice. Three days later, they took me to Bolzano ."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 69",
            "answer": "Put me in jail. Again, my lu -lu ck show \u0152 shows up. I\u2122m in jail, it\u2122s three bed; one two, three. Three little beds. I come in that \u0152 t here\u2122s a German who gets off \u0152 the \u0152 off the \u0152 the level he\u2122s \u0152 he\u2122s in."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "He gets off hi \u0152 the level that he\u2122s on? Of the bunkbeds?",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "What does this German do?",
            "answer": "He gets off."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Off his bed?",
            "answer": "Yeah. To come and talk to me, or I don\u2122t know what. Because, from the third floor, a h andsome son of a gun, jumps off, gets down, grabs ahold of, said, you are [indecipherable] and I\u2122m gonna kill you. [knocking] Come in. [break]"
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Okay. So this guy comes to you and says \u0152 he grabs you and he says, I\u2122m gonna kill you? Is that what he does?",
            "answer": "So he gra \u0152 he grabs the \u0152 the German."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Uh -huh.",
            "answer": "The guy is an ital \u0152 an Italian."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Young guy. He jumps \u0152 he say \u0152 he gets ahold of this German guy. Interview with Elio Grande March 3, 2015 70"
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Oh, the one who brings you in? Or the other one who jumped down? I\u2122m confused. Can you tell me again?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "So you go to the \u0152 you\u2122re brought to a prison in Bolzano , after you spent the time with \u0152 in that cellar with the mice.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "And when you walk in the room, you see three planks of beds, right?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Bunkbeds, one, two, three. And a German guy jumps off of one of them? Who comes up to you?",
            "answer": "The \u0152 the lower one."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "The lowest one, okay. And what does he want to do?",
            "answer": "The word is f-ac \u0152 c-k ."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Oh, I see. He wants to attack you .",
            "answer": "Yes. And this Italian guy sees th at, jumps over, grabs ahold of him, hangs him up by the \u0152 at the wall."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Right.",
            "answer": "Says, you touch this guy, and I\u2122ll kill you. [indecipherable] s aid, he won\u2122t bother you. Don\u2122t worry about a thing. Interview with Elio Grande March 3, 2015 71"
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Wow.",
            "answer": "So he gave his name, I forget it."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I forget the name, but it was my l uluck that he would be there to defend me."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Cause I don\u2122t know what I would have done. But again my luck won\u2122t allow something awful to happen to me."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "What an introduction to prison, you know? Unbelievable. Unbelievable that someone wants to attack you the first second you\u2122re there.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "And someone else comes to your defense.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "So, is that still in Bolzano prison, or is that already the concentration camp?",
            "answer": "Bolzano prison."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Okay. Do you get transferred at some point, to the concentration camp?",
            "answer": "Yes, not after \u0152 not before the tr -trial."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was tried by a German court -martial. At this time, it\u2122s sitting with a major \u0152"
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "Okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 72",
            "answer": "\u0152 in charge, and there\u2122s a \u0152 a lieuten -tenant, a captain, a \u0152 a regul ar soldier, which has no rank whatso \u0152 [indecipherable] standing up in front."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Right.",
            "answer": "And this guy is talking. Said now [indecipherable] you would \u0152 you would be. I\u2122m going to try and see if you understand."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Okay. They\u2122re speaking in Italian?",
            "answer": "Speaking in German."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "They\u2122re speaking in German, okay.",
            "answer": "With an interpreter."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I would have underst ood what he was s -saying."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Most of what he was saying, but I wouldn\u2122t have un \u0152 spoken a word, because it was too \u0152 too tech -technical."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But he gives me this talk about you gotta climb a mou \u0152 a mountain, and you decide that it\u2122s too high, and that you\u2122re not gonna climb it, be -because of \u0152 of its hi \u0152 height."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Height, mm -hm. Interview with Elio Grande March 3, 2015 73",
            "answer": "Says, now do you unders \u0152 understand? That\u2122s not a way to win a war. Have you got anything to say? I said, if I had a mountain to climb, and I measured it, the height, and decided it was too high, I would make s h \u0152 make shoes who were in good order, and I would run for a pl -place t o \u0152 to \u0152"
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "To the \u0152",
            "answer": "\u0152 to \u0152 to be living. I \u0152 I wou \u0152 would \u0152 wouldn\u2122t even consider going up to the mountain. I wanted to s -say, you\u2122re gonna lose the war, and you don\u2122t know \u0152 know it yyet. He \u0152 he \u0152 he wa \u0152 was working with a pencil, and he busted t he head of the pencil. He got pissed off."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And he said, time is up. They moved, went to deliberated. About five minutes later, they come ba -back. Four and a half years concentration camp. Goodbye everybody. That was it."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "So t hey take me \u0152"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 from where I was, back to prison. They came there the next day, to take me to the camp. I was in bol \u0152 bolzan \u0152 Interview with Elio Grande March 3, 2015 74"
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Bolzano . Well, here is a question that I\u2122ve got. You said earlier that you weren\u2122t very political, you weren\u2122t pa ying much attention of what was going on in, you know, in Italy , politically. You\u2122re interested mostly in girls. Your father is the one who forced you to be drafted, and then you could leave that. How did you come to know, or come to believe that the allie s would win the war, and the Germans would lose it? That\u2122s thinking about strategy, about military, about where the war is going. Not everybody would have had that opinion. They would have just slogged on.",
            "answer": "Well I \u0152 I had that opinion from day one. It was a given. As far as I wa \u0152 was concerned."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Why?",
            "answer": "And when we were talking about this fo \u0152 this time \u0152"
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "\u0152 the allies were at the gates of Florence . The guy was idiotic to say that they were going to win the war, when the best that they could do was a better part of the country. They already said we \u0152 we don\u2122t n \u0152 we don\u2122t \u0152 we don\u2122t believe. It doesn\u2122t ma -matter. It\u2122s obvious that they didn\u2122t believe \u0152"
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "They didn\u2122t believe that \u0152",
            "answer": "\u0152 they lost the w \u0152 the wa \u0152 the war. Interview with Elio Grande March 3, 2015 75"
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "And what about the other Italians? You said this one Italian is the one who betrayed you, who overheard you speaking that, saying that, that you would never shoot on American planes. Did most Italians who were now in this situation, as you were, were they also very kind of, nah, the Germans are going to lose? Or were they working for it?",
            "answer": "I can\u2122t sp espeak to that, because I never really investigated."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Oh, this is a \u0152 a little bit \u0152 excuse me, let me pull this up like that, and like that, and then we do this. Hang on, j ust like that, okay. That\u2122s the microphone. Does it \u0152",
            "answer": "I never investigate."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the mo \u0152 the man that \u0152 that \u0152 [knocking] Come in! [break]"
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "So, we were talking about \u0152 about exactly what that German officer said, and how he was \u0152 he was tel ling you about going up that mountain, and you responded, and saying, well, if I had a good pair of shoes, I\u2122d run away instead, rather than climb up that mountain. And they gave you four and a half years in a concentration camp. Is that correct?",
            "answer": "Yes, but I didn\u2122t hear it well enough to say yes or no."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You speak a little too \u0152 too soft. Interview with Elio Grande March 3, 2015 76"
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Soft, okay. So I\u2122ll try louder. You got four and a half years at that court -martial.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "For a concentration camp.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "So tell me, what happ ened then? After \u0152 after that sentence, what happened to you?",
            "answer": "Good question."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Did they take you to the concentration camp?",
            "answer": "No, then \u0152 what did I say?"
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "It says here, you\u2122re transferred in early December, 1944, you\u2122re transferred to the Bolzano concentration camp.",
            "answer": "Yeah. But what after that?"
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "After that you\u2122re transferred to another place, a Sterzing in southern Tyrol , in early April. So you\u2122re in the Bolzano concentration camp for about three or four months. After the ger \u0152 after that court -mar tial, or that tri \u0152 tri \u0152",
            "answer": "Anyway, they took me to the prison, and after the prison, they took me to concentration camp."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I was in the concentration camp for at least a month. Interview with Elio Grande March 3, 2015 77"
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Oh, it says here, much more, three or four months. So tell me, what was that like, in the camp?",
            "answer": "Pretty rough. Very basic. We had a big pot of dirty water, which was called \u0152 I just had \u0152 had it \u0152"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Soup?",
            "answer": "\u0152 for lunch. No. Why \u0152 this \u0152 you open the \u0152"
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "Ah, it was like coffee?",
            "answer": "No, the one in the paper."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "A \u0152 ssugar? It was some sort of sweetener in the paper.",
            "answer": "No, no, no, no. What I ate was in a \u0152 in a big bowl."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Okay, that was soup. Soup.",
            "answer": "No, that was \u0152 anyhow, it\u2122s not that important. They took me to a concentration camp. I was there less than a m onth."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That I can re -remember. But all we had was a cup of sou -soup \u0152"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to eat for around lunch. And \u0152"
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Did you have to work? Interview with Elio Grande March 3, 2015 78",
            "answer": "No. We were in a concentration camp . There was a \u0152 a priest that used to say ma-mass at the drop of a hat."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Really? Were you a religious person?",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Okay. Who were the other prisoners in the concentration camp? What kind of people were there?",
            "answer": "I wa \u0152 couldn\u2122t tell. I \u0152 I never asked the que \u0152 the question. There were \u0152"
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Did you get in \u0152 did you have discussions with people? Did you talk to anybody?",
            "answer": "I talked to an English lady, who was the only one that was being tr -treated fairly by the author -thorities. She s -s lept in the infirmary."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And she was \u0152 sh-she was a nurse, a glo ri-glorified nur -nurse in \u0152 can\u2122t remember the name of the place \u0152 for a rich family, that hired a British \u0152"
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Like a governess?",
            "answer": "Governess."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I used to talk to her."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Were the other people i \u0152 also Italian prisoners?",
            "answer": "Yeah. Interview with Elio Grande March 3, 2015 79"
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Okay.",
            "answer": "As far \u0152 as far as \u0152 as I could tell. But I was there only wi \u0152 briefly. Now, I don\u2122t re-remember whether it was much more than a \u0152 than a month."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Or maybe not even a mo \u0152 a month, because all of a sudden, they put me on a truck, and they send me north."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Okay. They sent you north? To what place?",
            "answer": "Wait a minute. There is so -something wrong."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Okay, shut \u0152 all \u0152 all right, what do you think is wrong?",
            "answer": "I went n -north, but it happened earlier. I don\u2122t really recall."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Okay. Here it is that in November of 1944, you are tried for treason, at Soprabolzano .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "And then you\u2122re transferred to the Bolzano concentration camp. And then you\u2122re transferred to a place called Sterzing , or \u0152 or Sterzing , but Sterzing , southern Tyrol . That\u2122s in early April.",
            "answer": "Sterzing . Interview with Elio Grande March 3, 2015 80"
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Yeah. But that\u2122s in April, so it sounds like you spent the winter in Bolzano concentration camp, from this list here. And then that you were liberated, the ilba \u0152 Italy celebrates the end of the war in late April.",
            "answer": "Yes, but this is \u0152 this isn\u2122t what happened to me."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. Yeah, this \u0152 I got it wrong."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Okay.",
            "answer": "At some point. But that\u2122s correct. Early December, transferred to a concen \u0152 concentration camp, early April, \u212245."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Transferred to Sterzing \u0152",
            "answer": "Oh, this is the one \u0152"
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I was talking about. They put me o -on a truck \u0152"
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and send me to \u0152 to \u0152 to ster \u0152"
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "To Sterzing . Okay, what was this Sterzing ? Was that another concentration camp?",
            "answer": "No \u0152 yes, in effect, but it was a military co \u0152 a \u0152 a \u0152 there was \u2013 the thing I talked to you about, Milan and ka \u0152 friend of my father. Interview with Elio Grande March 3, 2015 81"
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "That\u2122s right. The \u0152 who \u0152 who had hired you to help catch other \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "\u0152 draft dodgers. This person.",
            "answer": "Well, he was in charge of a \u0152"
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "A [indecipherable] area ?",
            "answer": "\u0152 a \u0152 of a big company \u0152"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in Milan . That big company was a model for Italy , for the military."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the military are talking about there, is one of those in Sterzing ."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "In Sterzing . So this was Italian, not German?",
            "answer": "No, no, i t\u2122s Italian."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Southern Tyrol was half German, hal -half ita \u0152 ital \u0152"
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Italian.",
            "answer": "Sterzing was mostly German. So they moved me \u0152 me [indecipherable] cause we could work a lot easier, and bet \u0152 and bet \u0152"
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "In \u0152 in Sterzing , in southern Tyrol .",
            "answer": "Right. Interview with Elio Grande March 3, 2015 82"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But it wasn\u2122t for long."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Yeah, that\u2122s only about less than a month.",
            "answer": "Because they sent me to Ora ."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "No, no, no, no, Ora is before then. Ora is in \u212244. Sterzing is only for one month, in Tyrol , and then at April 25 th, there\u2122s the end of the war. The war ends.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The second World War, the second."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Right. So tell me, how were you liberated? How were you liber \u0152",
            "answer": "They opened the gates."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "And did you walk out?",
            "answer": "Yeah ."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "And what did you \u0152",
            "answer": "I started walking \u0152"
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 downhill towards what I knew was I-Italy ."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Okay. Interview with Elio Grande March 3, 2015 83",
            "answer": "And \u0152 and within the first 20 yards, maybe wa \u0152 maybe 50, there was a Jeep that was coming my way, and I waved, I stopped it. The guy said, do you speak English? I says, I\u2122m American. You\u2122re American, where from? Boston . Jump in."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "So I walked \u0152 I jumped in. He says, you know anything about this area? I says, what do you need to know? He says, I got a captain that wants to sleep in a nice [indecipherable] . Do you know a pla ce where I can send him to go to sleep? I says, go back to Sterzing . They have one restaurant that I know of. So he turned around, went back to Sterzing , got out, and there was a \u0152 a colonel, running away, sort of, to advise his girlfriend that some \u0152 some thing\u2122s going wrong."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "A German colonel?",
            "answer": "An American."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "An American colonel, okay.",
            "answer": "The \u0152 the lieutenant I was with said, okay, everything is in order, we can leave now."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I mean, he \u0152 he knew where his bre \u0152 bread \u0152 bread was bu -butter."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Okay, he wasn\u2122t going to interrupt this colonel.",
            "answer": "That\u2122s right. Interview with Elio Grande March 3, 2015 84"
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which \u0152 which he didn\u2122t. What does it say there?"
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "It says you helped him find a hotel for his colonel, and \u0152 and that\u2122s it, and then you say you helped, and then you joined the 88 th division as an interpreter, and rounding up German prisoners.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "So tell me a little bit about that.",
            "answer": "Nothing, I was trying to find G.I.s. But that\u2122s the end of the story."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Pretty much, but I\u2122d like to find out more about your involvement with this 88 th division. How long did you work with them?",
            "answer": "Oh, just a week, maybe two, cause I was anxious to get home. They didn\u2122t know where I was."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Yeah, it had been a long time.",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "It had been half a year, at least, you know, if not more.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "So, where did you go? After that week or so, where did you go? Did you go back to Milan ? Interview with Elio Grande March 3, 2015 85",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that was \u0152 that was the \u0152 what I wanted to do, which I did, but let me read that."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Okay. Here. Here is this page right here, right there.",
            "answer": "Yeah, I joined the 88 th division, serving as interpreter. That \u0152 t hat lasted a week, cause I \u0152 I said, I got to go and tell my mother tha \u0152 that I\u2122m still alive. But I figured it made better living to put [indecipherable] I never joined, actually. I mean, the lieutenant told me \u0152 told me I was joining the 88. He was with the 88 th division."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "Division, yeah. So, but then you left to go back home to your family?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "And they were in Milan . Were they in Milan , your family?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "Okay. A nd what did \u0152",
            "answer": "Not \u0152 not far from where Mussolini had his girlfriend were hung. Less than a mile, maybe less than two miles from where they hanged him. So this \u0152 this is the end of the \u0152 the story."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "Well, tell me a little bit about your life after the war. When you got \u0152 the war is over, you go back to Milan , there\u2122s no more military, there\u2122s no more \u0152",
            "answer": "I go to Padua ."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "You go to Padua . And \u0152 and did you start studying? Interview with Elio Grande March 3, 2015 86",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "And did you \u0152 and what did you s \u0152 what did you study?",
            "answer": "When?"
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "No , what? What did you study.",
            "answer": "Letters and philosophy."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Letters and philosophy?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "And when did you finish?",
            "answer": "Now that\u2122s tricky, because I al \u0152 also had to work for \u0152 to go to college."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "What \u0152 what did you do for work?",
            "answer": "Interpreting at the \u0152 at the bu \u0152 the train stop in Padua . The trains with military people would stop for 30 minutes, and there were people that needed interpreters. And I was be -being paid \u0152 I forget what it was, but I remember I was making enough money to go to college. An d I had some money to spend [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "And a \u0152 after you finished college, what kind of work were you doing?",
            "answer": "I was just an interpreter for the state de -department."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "The U.S. State Department?",
            "answer": "I wa \u0152 I was the first out of four people that were hired by the United States government, to do simultaneous inter -interpreting. Interview with Elio Grande March 3, 2015 87"
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Wow.",
            "answer": "For the State Department, on an annual basis."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "That\u2122s after you got to the United States ?",
            "answer": "No, before."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Before, even?",
            "answer": "Before."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Before, wow.",
            "answer": "And they \u0152 they \u0152 they gave me a year \u0152 a year\u2122s contract, renewable for another year . And on April, I think it was a day or two after my birthday, I came to Washington , and never left. One wa y \u0152 one way or another, I been living in washi \u0152 in Washington , all \u0152 al l the \u0152 the time."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "So, when did you return to the United States from Italy ? What \u0152",
            "answer": "Ni \u0152 1951."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "In 1951. And before you left it \u0152",
            "answer": "To be an interpreter."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Uh -huh. I see. So your brother came over because of the Jewish -American person who paid his way.",
            "answer": "Right. Interview with Elio Grande March 3, 2015 88"
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Silvio came over that way , and you \u0152 you came over because the U.S. State Department hired you?",
            "answer": "Right. I had been looking for a way to get to the United States , but I didn\u2122t have any money. So, a -again my luck would have it, I was doing some work as a ticket agent for Scandinavian airlines in Rome . I had checked in the wife of the king of \u0152"
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Denmark ?",
            "answer": "No. The one that is in the news all the time. The one we \u0152 we hate."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Scandinavian?",
            "answer": "No, no, no. The Arabs."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Oh, you\u2122re talking about Saudi Arabia , or Jordan , or Iran , or Iraq ?",
            "answer": "Iran ."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Iran .",
            "answer": "She was the queen of ir \u0152"
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Iran .",
            "answer": "\u0152 of Iran. She had what I can \u0152 I can see, at \u0152 at least five, maybe 10 foot cases."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Suitcases.",
            "answer": "Suitcases."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "That\u2122s a lot of cases. Interview with Elio Grande March 3, 2015 89",
            "answer": "That\u2122s \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s what she was traveling with. But I told you I was \u0152 I was acting as a ticket agent."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "[indecipherable] and \u2013 I wanted to tell you something about \u0152 I was so \u0152 can you \u0152"
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "I can pause, hang on. [break]",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Okay .",
            "answer": "A friend of mine, British, living in Rome , goes by and opens the door, and I\u2122m right behind that door. Says, Elio , they are looking for interpreters to go abroad. Check the one \u0152 the \u0152 I gave the name of a newspaper that was being published. So I did. I went behind the \u0152 the place, and I took the address, and I called. I said, I understand you\u2122re looking for interpreters. He says, well, we\u2122re looking for people who speak Italian. I said, sono Italiano , parla Italiano . Oh, we want to talk to you. Do you know where the [indecipherable] hotel is? I says, sure, sure I know where the \u0152 he says, well, it\u2122s room whatever it was. Can you make it by two o\u2122clock? I said, sure, any time later? Make it \u0152 make it two \u0152 2:30. Okay, thank you. They interrogated, making me to interpret, translating."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "Right away. Interview with Elio Grande March 3, 2015 90",
            "answer": "Word for word. The net result, I was number four. They interviewed 100."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Over a hundred people?",
            "answer": "One hundred. I was 101. By mistake, they interview me."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "Really?",
            "answer": "Again, luck."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "C an you be th \u0152 any luckier? They had to select four s \u0152"
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "People.",
            "answer": "\u0152 out of a hundred. They selected four out of 101. The number one was the son of the wife of the prime minister of Italy ."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "He had \u0152 he had to be number one. But I co nsider myse -self the number one of that group."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "Fantastic. Fantastic.",
            "answer": "Talk about happy."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Yeah, talent and luck both.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "Yeah. So, in 1951, you come to the United States .",
            "answer": "Correct. Interview with Elio Grande March 3, 2015 91"
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Seventeen years, you said, after you first left.",
            "answer": "We ll, I keep thinking I left in \u212233."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "So, 18 years.",
            "answer": "Almost 18."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Yeah, a long time. Is there anything you want to add to your story, of what we\u2122ve talked to today, about your experiences during the war? Anything else you\u2122d like to say ?",
            "answer": "No, I think it appears to anybody with a little bit of education, that I didn\u2122t recognize the importance of politics."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "No, I don\u2122t think it does that.",
            "answer": "I \u0152 I want to tell you this much, for whatever you \u0152 you s \u0152 you want to make \u0152 make of it. Why is it when I get someth ing to say \u2013 it\u2122s like it runs away? It runs away, I \u0152 I can\u2122t hold."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "You were talking about the im \u0152 that it \u0152 you might have the impression, if someone listens to this, that you didn\u2122t recognize the importance of politics.",
            "answer": "Yes. When I \u0152 when I finished working for the State Department, I got a \u0152 I got \u0152 I ra \u0152 I \u0152 I worked \u0152 I worked for the s \u0152 the State Department, that\u2122s it. That\u2122s it."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Mm -hm. When we were talking about politics, it was when you were a young boy. Interview with Elio Grande March 3, 2015 92",
            "answer": "Politics is the word."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I interpreted for the most famous labor union leader in America ."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "Who was that?",
            "answer": "Two of them. I \u0152 I\u2122ll tell you, once I \u0152 I can re -remember. One was a president of the labor union for the whole shebang, and the other one was the president of labor union of the auto \u0152 auto mobile workers. The one \u0152 the second one is the one that impressed me. That must have happened in 19 \u0152 earl y 1952. I was interpreting for an \u0152 an Italian bigwig labor union leader. And in all of a sudden hurt me like a 10 ton truck. What in the hell did I think? Economics is the important thing in life. Not Homer , not Dante , not any number of \u0152 e conomics. And I should \u0152 should have done what I almost did. I should have gone back to \u0152 to school, and gotten a degree in econ \u0152 I feel like I \u0152 I got a degr -gree anyhow, but it isn\u2122t in writing."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Well, sometimes it takes a while for people to really figure out what it is that they find important, and they wouldn\u2122t have figured it out if they hadn\u2122t gone through all sorts of other a venues.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "You know? They wouldn\u2122t have gotten there.",
            "answer": "That\u2122s what happened to me. Interview with Elio Grande March 3, 2015 93"
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "But I thought you\u2122d want to know."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "I do. Thank you.",
            "answer": "And that\u2122s \u0152 that\u2122s a key moment of my life, and I was in the presence of a ver y powerful man, because he represented hundreds of thousands \u0152"
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Of labor workers.",
            "answer": "\u0152 of labor workers."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Yeah. Well, I want to take this opportunity right now to thank you for sharing your views, for sharing your experiences, and your story of what your life was like before and during the war.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "And with this, I will conclude the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Elio Grandi .",
            "answer": "How \u0152 how about my mother\u2122s [indecipherable] of Jewish de -des -descent."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Did that make an impact during the war? Did that have an impact there?",
            "answer": "I wanted to say \u0152"
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "Aha. So that\u2122s something we didn\u2122t cover. Okay, let\u2122s cover it.",
            "answer": "Her mother was Jewish. Her father was Jewish. Interview with Elio Grande March 3, 2015 94"
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Your mother was Jewish? Or your \u0152 your grandmother was Jewis h, and your grandfather was also Jewish, or was he Italian?",
            "answer": "Yeah \u0152 no, he \u0152 he was Jewish."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "So that means your mother was Jewish.",
            "answer": "Yes. And so \u0152 so am I."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Half Jewish.",
            "answer": "Well, I am Jewish."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "Okay. And your father?",
            "answer": "He is no one. Nobody."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "But he wasn\u2122t Catholic \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "\u0152 he wasn\u2122t Jewish, he wasn\u2122t religious at all?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Oh.",
            "answer": "So I thought you\u2122d want \u0152 want to know."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Yes, yes. Now, didn\u2122t that put you in danger with the Germans?",
            "answer": "It didn\u2122t result that I was Jewish, because there was no pa -paper that said so. I answered to a Catholic."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "I see. I see. Interview with Elio Grande March 3, 2015 95",
            "answer": "But my grandmother was afraid for her life. Here comes \u0152"
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Yes?",
            "answer": "\u0152 my luck again. My mo \u0152 my mother\u2122s \u0152 my mother\u2122s sister Leah was an artist, a pa -painter of quite renown. She ended up doing a portrait of the he -head of the Italian automobile manufacturer \u0152"
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 uunion. S he had the cu -custody of her mo -mother, and escaped to a small town in the venes \u0152 Venice \u0152"
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "In the Venetian area, mm -hm.",
            "answer": "\u0152 re-region. Because my grandmo ther\u2122s name was Jewish."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "What was her last name?",
            "answer": "As I\u2122m thinking, I\u2122m losing the name."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But as soon as \u0152 as I know it \u0152"
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I would \u0152 it\u2122s a f -famous Jewish na \u0152"
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Name, mm -hm.",
            "answer": "She\u2122s not related to the famous, but she has the same name as a Jewish \u0152 it\u2122s a short name. They were living in \u0152 Holy Christ. Interview with Elio Grande March 3, 2015 96"
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "I think you said it was the Venetian region \u0152 Venetian region?",
            "answer": "Well, she moved \u0152"
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "There.",
            "answer": "\u0152 to a small town, hoping that no one \u0152 body will go and tell the Germans that some Jews were \u0152 which is what happened, actually."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Somebody did tell the Germans?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Nobody did.",
            "answer": "Nobody. But what \u0152 I was saying s -s omething else."
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "It was that your \u0152 your Aunt Leah , who was an artist, had \u0152 she was taking care of y our grandmother.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "She had custody of your grandmother, and that she had moved away, so that no \u0152 they could escape, and nobody would \u0152",
            "answer": "Right. And it\u2122s amazing. I\u2122m interpreting for somebody in Washington , D .C. I get a fi \u0152 a ph -phone call, s ays, is this Corne lio (ph)? I says, where\u2122d you get my name? He says, my name is \u0152 and he gave his name. I said, we\u2122re related. He says, yes, but I\u2122m busy. Where \u0152 where you busy, where? I nternational. Another name that I can\u2122t \u0152 you know, the \u0152 Interview with Elio Grande March 3, 2015 97"
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Let\u2122s go back a little bit. This \u0152 this kind of puts a diffe rent spin on things for me. Was your mother in danger? Were your siblings in danger of \u0152 of being rounded up for being half -Jews?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "No. But your grandmother might have been.",
            "answer": "Yes. Because \u0152"
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "A nd your aunt \u0152",
            "answer": "\u0152 her name was Jewish."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Jewish.",
            "answer": "[indecipherable] didn\u2122t have any name , and \u0152 and you didn\u2122t ha \u0152 profess Jewish."
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Right. And what about your mother\u2122s maiden name? Do you remember what your mother\u2122s maiden name was?",
            "answer": "Christ I \u0152 I [indecipherable] That\u2122s the reason why I wrote this. Marcolini (ph)."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Uh -huh, Marcolini (ph).",
            "answer": "Marcolini (ph)."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "That was your mother\u2122s maiden name?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "That sound very Italian to me. Interview with Elio Grande March 3, 2015 98",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "So \u0152 so it \u0152 you couldn\u2122t tell from Marcolini (ph) that they \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Okay. So it was your grandmother\u2122s maiden name that made her Jewish.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "It wasn\u2122t her married name.",
            "answer": "Well, I don\u2122t know what her married name \u0152"
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "Marcolini (ph). Your grand \u0152",
            "answer": "Oh, yes."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "\u0152 your grandmother would have been Mrs. Marcolini (ph), and her daughter \u0152",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "\u0152 your mother \u0152 what\u2122s your mother\u2122s first name, by the way?",
            "answer": "Elsa ."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "Elsa . And your father\u2122s name was Paolo ?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the reason my mother\u2122s is Elsa is because her brothers \u0152 brothers and sisters all had non -religious name. Elsa , Leah , Corliano (ph), David \u0152"
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "David , mm -hm. Interview with Elio Grande March 3, 2015 99",
            "answer": "And two or three others. Carla \u0152"
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Okay. [knocking]",
            "answer": "Come in."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "Hang on just a second. [break] So let\u2122s \u0152 let\u2122s kind of \u0152 let\u2122s wrap it up a littl e bit. About \u0152 was any of your family on your mother\u2122s side, affected by German policies during World War II?",
            "answer": "Not that I know of."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Okay, okay. Were they practicing Jews, as far as you knew?",
            "answer": "Nobody was practicing."
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not even my gran -grandmother."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "Okay. So they were secular, and integrated.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "Okay. Well, thank you for telling me that.",
            "answer": "Oh, you\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "Thank you for sharing that with me.",
            "answer": "Yeah. Interview with Elio Grande March 3, 2015 100"
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Okay. And so now I\u2122ll say for the second time, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Elio Grandi , on March 3 rd, 2015. Thank you very much.",
            "answer": "Your \u0152 you\u2122re we \u0152 you may want to add, it\u2122s Dr. Grandi ."
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Dr. Grandi .",
            "answer": "Since I have a do -doctorate from the second oldest university in the wo rld."
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "And that is?",
            "answer": "Padua ."
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Padua . Padova .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "University.",
            "answer": "888."
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "Wow. Wow. From Dr. Elio Grandi . So this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Dr. Elio Grandi , on March 3 rd, 2015.",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 682,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you. End of File Two Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}