{
    "header": "NIKLAS FRANK June 6, 2016 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Niklas Frank , on June 6 th, 2016, in Washington , D.C. Thank you very much, Mr. Frank for agreeing to meet with us, to speak with us, to share your life story, and your experiences, and your thoughts. It is much appreciated.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "We\u2122re going to start the interview from the beginning, with some of the simplest questions, and from there we\u2122ll build on it, and develop, and have a conversation. And hopefully we\u2122ll be able to learn your of \u0152 more of your perspective. So, the very first question is, could you tell me, what was your full name at birth?",
            "answer": "Niklas Frank , only \u0152"
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Do you have a middle name?",
            "answer": "No, no middle name, no."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Okay, Niklas Frank . And what was the date of your birth?",
            "answer": "The ninth of March, in 1939."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "And where were you born?",
            "answer": "Munich , Bavaria ."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Okay. Do you have brothers and sisters?",
            "answer": "I had four siblings; two brothers and two sisters, but they are all dead now. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 4"
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Okay. Can you tell me their names, and approximately the years of their birth, in the order of the eldest to the youngest?",
            "answer": "Yes. The eldest was Sigrid , a girl born in 1927."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Next one was Norman , born in 1928."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Then Brigitte , 1935, and then my brother Michael , 1937, then I am the last one."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "So you\u2122re the youngest of the family?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Okay. And tell me, who \u0152 your mother and your father\u2122s names.",
            "answer": "My mother was \u0152 her name is Brigitte Frank , she is born as Herbst , like autumn, and my father\u2122s name is Hans Michael Frank ."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "So he did have a middle name.",
            "answer": "He has a middle name."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay. And the years of their births, approscamate \u0152 approximately?",
            "answer": "Well, I know it by heart."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My mother was born in 1895, and my father was born in 1900. So she was five years older than him. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 5"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "I see. Can you tell me your \u0152 if you can remember this, because of course it can get fuzzy in a person\u2122s mind, your very earliest memories, as a toddler?",
            "answer": "My earliest memory is sitting in a small bath-tube being washed from my nanny, called Hilde (ph)."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Hilde(ph).",
            "answer": "I must have been a baby. This is my very first memory."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Is there anything particular about that, or just this glimpse, there you are in the bath?",
            "answer": "It\u2122s a glimpse, but she left me, so I think that burned into my brain, I was sitting alone."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "And therefore, maybe I was crying, I don\u2122t know why, I think so."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Her name was Hilde (ph)?",
            "answer": "Hilde(ph), yes."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "How many years was she your nanny?",
            "answer": "Til \u0152 til the end, til 1945."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "So six years?",
            "answer": "Yes. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 6"
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Six years or so. And was she also from the same part of Germany as your family was?",
            "answer": "No, my family wasn\u2122t Bavarian."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Uh-huh, where were they from?",
            "answer": "My mother was born in Forst. That\u2122s a little town near the Polish border now. And my father was born in Karlsruhe , near the Rhine river. And Hilde (ph) was an original Bavarian girl, then about 22, 23, 24 years old."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "So tell me, how is it that your father from Karlsruhe , and your mother from Forst, end up in Munich ? What happened?",
            "answer": "My grandfather, the father of my father, he was a lawyer, and he went to Munich , and so the whole family went to Munich . And my mother, she was a secretary, and she wanted to leave Forst , because it was a too small city for her. So she went at first, during the first World War, to Berlin, and she had always old aged \u0152 old aged lovers and one of them brought her to Munich , and there he met Hans Frank ."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "That begs a lot of questions. Not many people start in interview knowing about their mother\u2122s love life.",
            "answer": "I know everything about her love life, my mother and of my father."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "How did you find out? Did they tell you? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 7",
            "answer": "No, the \u0152 no."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My father was hanged in 1946, and I was seven years old."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "I know.",
            "answer": "Would be a very nice question, how \u0152 Father, tell me about your love affairs."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "No, my mother, she has one big talent, she was a very good writer."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And she wrote as a secretary. He always made a copy of her letters, all that were her girlfriends, and to all others. So I have really hundreds of letters, of all parts of her age. And my mother not \u0152 died in 1959, exactly on my 20 th birthday, by the way."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "March? In March 19 \u0152",
            "answer": "March, March 1959. And she had surviving girlfriends, who also were then in the 60s, and they \u0152 I really said to them, you have to be honest with me, I am now old enough, tell me the truth. And they did it. So I found out a lot."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "So you have this very extensive archive of your mother\u2122s letters \u0152 that is, copies of them.",
            "answer": "Yes. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 8"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Plus the stories. And you find out as a young adult, you know, about \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "\u0152 her early life, before she marries.",
            "answer": "Not as a young adult, I was 30s \u0152 40 years old, around that. I had it always in possession, because when my mother died, I said to the other siblings, I don\u2122t want nothing, just I want every picture and every letter. Ever yt hing what is \u0152 was written on. And they said okay, take it."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "We\u2122ll come to that. That\u2122s a very key point. Okay, now we come to the first really big question. Tell us who was your father, and what kind of \u0152 yeah, who was your father?",
            "answer": "My father was, in the end, the governor general of occupied Poland ."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Under the Nazi regime?",
            "answer": "Under the Nazi regime. He was, by law, the deputy of Hitler, so he was, politically spoken, responsible for every death on \u0152 in this part of the Polish country. And before he was Reichsminister without portfolio, and he started his career as a lawyer for Hitler, in the socalled Kampfzeit , before Hitler took over power in 1933."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "So the Kampfzeit would be the 20s \u0152",
            "answer": "The 20s. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 9"
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "\u0152 and the early 30s.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "And the time when his first three children were born.",
            "answer": "Yes. Two."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Okay. Two. Two.",
            "answer": "Sigrid and Norman ."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "What are your memories of your father? Because you were born in 1939, and what stays in your mind of what you remember of him, directly?",
            "answer": "There is one short scene which I have in mind, that the earliest one, when I went, as a very small boy, into his bathroom on the [indecipherable] of Wawel . And he was shaving himself, and put something of his foam to my nose. It was the only intimate moment I had with my father."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Really?",
            "answer": "The next one was after we as \u0152 must be February or March in 1945. He has already left the government general, was at the lake of Schliersee in upper Bavaria , and I saw him standing, and his glasses were laying on the little table, and I took the glasses, looked at his eyes, and broke the \u0152 the spectacles."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "You broke the \u0152 you broke his spectacles.",
            "answer": "Yes. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 10"
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "And do you remember why you did it?",
            "answer": "My first political deed. He was so surprised, I will never forget, just look at me, and he immediately gave me \u0152 in German you call it \u0152 in Bavarian [speaks German] . Clapped me into the face, which was okay."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Mm-hm. Why was it o \u0152",
            "answer": "And there was another scene I just forgot, the most important scene was \u0152 it was in the Bellevue , in the cas tle in [indecipherable] , and I was running around the roo \u0152 round table, and he was always on the opposite side, and I was longing to get into his arms. And I was crying. And he said to me, what do you want? You are a friend here, a stranger? You are not belonging to our family, what do you want? And I cried, and I cried."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Was he teasing you, or was he serious?",
            "answer": "Nah, he \u0152 no, he was \u0152 I \u0152 it was both of it, because he saw that I\u2122m not his son, but the son of his best friend, Karl Lasch , who was shot by Himmler during the war. He was a governor also in the government general of Poland ."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Do these episodes \u0152 are these episodes the ones that you remember, or are these episodes not only the ones you remember, but the only real time you were in your father\u2122s presence?",
            "answer": "For sure I was very often in his presence, but I \u0152 I\u2122ve f orgotten about it. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 11"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That \u0152 as a child."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Did you \u0152 your born in 1939 \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "\u0152 half a year before the war starts, half a year before \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "\u0152 the attack on Poland . And where did you spend the chi \u0152 your childhood, your first years?",
            "answer": "I would say half of a year , we were at home at the Lake Schliersee in upper Bavaria. The other half we were living in Krak\u00f3w , and there was a \u0152 I call it nowadays our weekend castle. Beautiful castle about 20 minutes by car away from Krak\u00f3w. Wonderful castle. I have a lot of memories."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "And that cas \u0152 castle, what was its name?",
            "answer": "Kressendorf ."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Kressendorf .",
            "answer": "I don\u2122t know the Polish name. I knew it always, but I forgot."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Krze sznowiceo (ph) or something like this. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 12"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Okay. So, I\u2122d like you to describe to me, all three places. The home in Schliersee , noy ho \u0152 in Neuhaus am Schliersee , the Wawel , and Kressendorf , as the first places that you lived in as a child.",
            "answer": "Let\u2122s \u0152 let\u2122s start with our house at the L ake of Schliersee is called Schoberhof ."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Scho berhof , okay.",
            "answer": "Was an old farming house, which my father renovated in the midst of the \u212235 - \u212236 [indecipherable] . And that was a very comfortable house, and was \u0152"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "What do es it mean, comfortable?",
            "answer": "Like an old farming house, was good to live in. The rooms were small, and was not big like the Wawel , or like Kressendorf , it was really \u0152"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Did it have modern conveniences?",
            "answer": "No, I don\u2122t \u0152 there\u2122s a former where the \u0152 where the cattle was, it was a big hall then, but not a high one, small one. We always celebrated Christmas there, for instance, or big festivities, birthdays, like this. And we had the socalled baronstruber (ph) where the farmers for \u0152 their good room, where they were sitting together."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "And that\u2122s part of the hof ? That\u2122s part of Schoberhof ?",
            "answer": "All part of the Schoberhof , yes. And coming to the Wawel , Wawel I like very much, because I had the little car, with pedals, and I always tried to herd the grown Interview with Niklas Frank June 6, 2016 13 up people. So I was waiting in my little car til grownups come along the long aisles, and I had very good experience to start my car around the corner and crash into them."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Oh, they must have loved you.",
            "answer": "They must have loved me, because immediately you know, as a little boy, you have a very powerful father. You can do everything."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "You sensed it.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Okay. I want to return to the Schoberhof however, because I don\u2122t have enough of a \u0152 of a picture. You say that it was a very comfortable house. By modern conveniences, I meant electricity, plumbing, you know, newly \u0152",
            "answer": "And that\u2122s \u0152 everything was in."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Yeah. So it had all those.",
            "answer": "Bathrooms, and \u0152"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 electricity and everything."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Did \u0152 di \u0152 di \u0152 and it had many buildings? Was it like an estat e?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "No. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 14",
            "answer": "It was just one house."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Just one house.",
            "answer": "One house."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "All right. And compared to the other houses in \u0152 in Neuhaus \u0152 and what was Neuhaus , a town, a village?",
            "answer": "No, no, it\u2122s small village."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The original part of Neuhau s where we are living was about a hundred meters from the lake of Schliersee ."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Distant. And it was \u0152 all around were three more farming houses, where farmers still are working, til nowadays."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And Neuhaus were a small village, with some shops and normal houses of small villages, but no farmers."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Did most \u0152 did most people know each other in Neuhaus ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "So the village knew it \u0152 you know, everything.",
            "answer": "Yes. Everybody knew each other. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 15"
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "And it sounds like you were very, you know, well-to-do, even before Poland . Was that so?",
            "answer": "Yes. We were very good integrated into the other \u0152 into society of Neuhaus am Schliersee ."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "And how is it that your parents came there, given that they were from other parts of Germany ? Why there?",
            "answer": "My father grew up \u0152 my father\u2122s mother was original Bavarian girl, who lived near the lake of Tegernsee , who was another lake, besides lake of Schliersee . So, he grew up in the midst of the original Bavarian things, before \u0152 when they went to Karlsruhe , and so always in these vacations, he was near [indecipherable] was the name of a very small village. And he spoke fluent Bavarian dialect, and he loved the mountains , and he loved the sea, and he loved upper Bavaria. So he was looking for a farming house."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "But he wasn\u2122t a farmer.",
            "answer": "No, he wasn\u2122t."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Okay. Did anybody farm there for him?",
            "answer": "No. In the \u0152 in the family? No, nobody."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "No. Okay, okay. And nobody hired, let\u2122s say, there was no more \u0152 there wasn\u2122t land as part of the \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 16",
            "answer": "No, it was about 5,000 square meters land around it."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Okay. Okay. Was he always well-to-do?",
            "answer": "What does it mean, well -to-do?"
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Well -to-do, was he always financially well off?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Even as a young man?",
            "answer": "Well, no, not always, n \u0152 when he started, the Bavarian state supported him, as a law student. And once he was kneeling down in front of my mother saying, Brigitte, once upon a time, I would like to earn 1,000 marks a month. And that\u2122s a good wish. I had it myself. And this \u0152 this \u0152 later, he made a fortune."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "This 1,000 marks a month, do you know what year he kneeled down and said this to your mother? Because it would \u0152 we need to place it in a context.",
            "answer": "They married in \u0152 yes, they married in 1925, so it was around this time."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "And what does that mean in the Weimar Republic, to earn 1,000 marks a month?",
            "answer": "Well, the good money."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "It was good?",
            "answer": "But not \u0152 special, but not \u0152 not to become a millionaire, but was good to live on."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Solid. Uh-huh, okay. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 17",
            "answer": "Was enough."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Okay. And your mother, did she come from a financially welloff family?",
            "answer": "No. She \u0152 her father committed suicide when he was 46 years old, and so the family was so poor, he also \u0152 she also had four siblings, that she couldn\u2122t finish the school. And she was accompanying handicapped girl of a lawyer, in Forst, and this guy took her into her office, and made her a secretary."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "I see. So she had to go earn her living very early on.",
            "answer": "Yes. And she started also, when she was learning secretary, she started to deal with Jews. She took in commission first, and sold them for more money to other people."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "And this she did until 1933. My m \u0152 father must have been so upset, because every member of the Nazi party had to sign a paper, I don\u2122t have anything to do with Jews. I don\u2122t deal with them. And \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "And your mother did.",
            "answer": "\u0152 and wife has a lot of furs of Jewish [indecipherable] in the flat they are living in."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "She must have liked these furs. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 18",
            "answer": "Yes, she was very \u0152 she liked it, but she also made very good dealings with the furs."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "I see, so it was a financial thing.",
            "answer": "She was very good."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She was very good in fo \u0152 financial things."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because she were poor when she was young."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Okay. Was your \u0152 did you have a sense, and I\u2122m talking directly, you know, directly you, in those first years of your life, what kind of a person your father was, what kind of a personality he had, whether he was warm and affectionate, whether he was more distant and cold? Do you have any sense of that?",
            "answer": "My sense is he was \u0152 concerning with relationship to me, he was more kind of distant."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "And your mother? How wa \u0152 how was she towards you in those early years?",
            "answer": "We learned our mother to know, after the war. Because she was always off. She had the \u0152 her own [indecipherable] her own chauffeur. She liked all the luxury Interview with Niklas Frank June 6, 2016 19 very much, and so we all depended on Hilde (ph). Everything what is human with me, comes from Hilde (ph), not from my \u0152 from my parents."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Well that, you know, I was circling around these questions, around this, you know, every child has an early influence, and who was your early influence, and you answered my question.",
            "answer": "It\u2122s Hilde (ph) for sure."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Tell \u0152",
            "answer": "I am very thankful to her."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Tell me, what kind of a person was Hilde (ph)?",
            "answer": "She had a lot of love affairs, therefore we went to a lot of awful camps. We also visited the outskirt, or \u0152 I don\u2122t know the English word. Not \u0152"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "You can say it in German.",
            "answer": "\u0152 as ein \u0152 Ein ausen lager(ph)."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "So, a camp outside of \u0152",
            "answer": "Outside of a concentration camp. But there were Jews in it."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They had to labor, and so she was in love with one of the officers. Only, that\u2122s my interpretation, because why should a nanny go with children to a camp with \u0152 full of prisoners? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 20"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Did you remember seeing those prisoners?",
            "answer": "Yes. Yes, but it was a very funny afternoon."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Tell me about that afternoon.",
            "answer": "We had \u0152 they had \u0152 was it a wild donkey, or was \u0152 was it infuriated by some claps? The officer told the prisoners and two German guards that they should sit on this donkey."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "There\u2122s a donkey, and \u0152 and \u0152 and the prisoners are ordered to sit on it.",
            "answer": "There was donkey, and yes \u0152 and fall down immediately, because the donkey jumped. And they were very skinny people, that I have in mind. But I found it hilarious, always falling down, grow nup people."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "So it was a game, it was a \u0152",
            "answer": "It was a \u0152 no, to a \u0152 to a \u0152 it was for \u0152 my brother was with me , yes ."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "Norman , or Michael ?",
            "answer": "No, no, Michael . Norman was much too old, he was 11 years older than me. So, we found it a very funny afternoon."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "So, by game, I meant it was something that the guards were doing to the prisoners, as sport.",
            "answer": "Yes, it was something like a play to \u0152 to \u0152 for the \u0152 for the youngsters of the governor general, just to \u0152 to \u0152 to let them enjoy the afternoon. Horrible. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 21"
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Of course. Of course. And it was cause Hilde (ph) had a reason to be there.",
            "answer": "It\u2122s \u0152 it\u2122s my \u0152 my interpretation. When I wrote my book against my father, I visited her. She was full of cancer then. And I told her all this short remembrances I had, and I also told her this, I-I have in mind that there was a donkey, and people fell down, and they were put again on this donkey, and \u0152 and she explained it. It was in ausenlager (ph)."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Do you remember the name of it?",
            "answer": "No. She also didn\u2122t know it."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "I see.",
            "answer": "She also didn\u2122t know it. It must have been near Krak\u00f3w, on \u0152 or near Kressendorf ."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because that was \u0152"
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And she told me \u0152 she filled in, because she was a grownup, and she had a good memory. Not for this name, for instance, but she knew everything."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Well \u0152 but when I asked you what \u0152 what kind of a person she was, in the sense of how did she influence you, your answer was that she had many lovers. And I Interview with Niklas Frank June 6, 2016 22 want to know, what did she d \u0152 give to a child? What was it in her presence in your life, that made the difference?",
            "answer": "She \u0152 she was a very humorous, can you say it? Very funny person."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Mm-hm. She had a sense of humor.",
            "answer": "She \u0152 yeah, a lot. And we had a lot of \u0152 we laughed all the day. She was really with us, and she was not pretending to learn us anything, and she never dealt with us like we are princes of the governor general, or something like this. We were really typically children in her eyes, and she go \u0152 went swimming with us, and doing everything. She was really \u0152 she \u0152 she loved us, I would say."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "And when my mother came back from one of her tours with \u0152 she told me, she said, Hilde (ph), take a day off. Now I am back, I will have all my children around me. And Hilde (ph) was very happy, and dressed herself, and 20 minutes later she got a call inside the house, Hilde(ph), you have to stay. I am too nervous. Those children are \u0152 make me so nervous, I have to \u0152 you have to keep them. And she was off again."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "So much for her day off.",
            "answer": "Yes. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 23"
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Yeah. Did she hav e any \u0152 this sounds so \u0152 I mean, even as I say it, to me it sounds so silly, but did she have any political leanings? Did she have any \u0152",
            "answer": "Hilde(ph)?"
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I never heard anything like \u0152 I also have to admit, I never hea rd anything in my family about political things, because I was too young."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Maybe they have talked about it, but I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Okay. How much involvement \u0152 I mean, you mentioned this a little bit in passing, but you were with your br other Michael when you were in this ausenlager (ph), were y \u0152 were you two more often together, than not?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "It was him and you?",
            "answer": "He was only two years older than me, and we were \u0152 really, we stick together."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Okay. So you spent your childhood with him, as well?",
            "answer": "Yes. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 24"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "What about your older siblings? Your two sisters and your brother, where were they, in your first years, during these war years?",
            "answer": "They both were at Krak\u00f3w and Kressendorf and Lake Schliersee ."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "So they were at home?",
            "answer": "But they were at school"
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And later they were at the German Deutsche Oberschule , German high school, or I don\u2122t know the American translation, in Krak\u00f3w, both of them. And the next \u0152 Brigitte, called Gitty(ph), she was very quiet, very talented in drawing, she always was \u0152 Michael and \u0152 and I, we couldn\u2122t live with her. She wa \u0152"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Why not?",
            "answer": "She was stupid. But no, she was a very poor girl. She committed suicide when \u0152 she never wanted to become older than our father, and she committed suicide when she became 46 years old."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Which was his age.",
            "answer": "Was his age when he was hanged."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "We\u2122ll come to that, but I\u2122d like to get a sense of the personalities. When she was young, you say she was talented, and she used to draw, yes? And she was quiet. Why did you think she was stupid, as a little boy? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 25",
            "answer": "Oh, it is just \u0152 I never thought that she was hi \u0152 we couldn\u2122t deal with her. She was out of our range, or something. It was by the way she was a girl."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Well, I know that.",
            "answer": "What could you do with girls when you are five, six, seven years old?"
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Oh, they\u2122re useless. They\u2122re useless, you know. But what about the \u0152",
            "answer": "Thank God it changed."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Yeah. What about the older siblings? Norman , or \u0152",
            "answer": "Norman was very funny with us."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Did he play with you?",
            "answer": "Yes, she played with us. She made a lot of bloody things with us."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Such as?",
            "answer": "I will never forget. I got a big chocolate, yes? And he \u0152 this guy, wanted to get \u0152 have this chocolate, instead of me. So she \u0152 he put the \u0152 a blanket around his shoulders. I was sitting with my chocolate."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Defending it.",
            "answer": "And he was kneeling before, pretending to be a beggar, saying to me, Niki(ph), ets \u0152 I am called Niki (ph), I am such a poor guy, I am so hungry. I need this chocolate. I start crying, and I handed it over."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Oh, that\u2122s mean. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 26",
            "answer": "But on the other end, he made \u0152 he filled with our \u0152 a lot of snow then, in upper Bavaria during winter, he built big castles, and attacking us. We were sitting inside the ice and snow castle, and he attacking us with big mines, he called them, and boom, and it was really funny. Was really a very funny guy."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "That\u2122s a lot of fun, yeah. So he was somebody who was engaged with the younger ones. He was somebody he di \u0152 it wasn\u2122t like you were young and \u0152",
            "answer": "I w \u0152 I won\u2122t say it\u2122s engagement. Wh en he had time, and we were around him, we \u0152 maybe we have begged him that he should play with us, and he did it. And it was very funny."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "And what about Sigrid ?",
            "answer": "Sigrid wasn\u2122t so funny."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "She wasn\u2122t?",
            "answer": "And she was also, she was a girl."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Yeah. Enough said. Enough said.",
            "answer": "So she was far off, she was far away from us, also from age, and she had quite other interests."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Well, she was 12 years older than you were.",
            "answer": "Yeah. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 27"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "And so she \u0152 I guess what I\u2122m trying to do is get a sense of how your \u0152 the siblings in your early years interacted with each other. How involved were you \u0152",
            "answer": "I th \u0152 I \u0152 I would say, we were a happy family. We didn\u2122t know how bad the marriage was between our parents, first. It started in \u212242, when the marriage broke \u0152 nearly broke. But before, and also where the children were together, it was always a big laughter."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Always. We were fond of each other."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "That is what I wanted to get a sense of.",
            "answer": "That\u2122s for sure. And we also played with Gitty (ph), with our next older girl, but it wasn\u2122t the same \u0152"
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 as Mike and me. And we had a lot of adventures, and \u0152 everywhere."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Such as? What kind of adventures would little \u0152",
            "answer": "Stealing, lying, fishing, which was not allowed, and hurting other people, and when the grand \u0152 our grandmother, the mother of my father was living with us in Poland , in the castle of Kressendorf , Sigrid told that \u0152 told us she is a witch. So we \u0152 we did a lot of awful things like putting dirt in front of her door, where her apartment was [indecip herable] we had a really adventurous life. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 28"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "When you say these things, though, stealing and lying can be serious, or they can be the sorts of things all children do, that is candies, or \u0152",
            "answer": "I \u0152 I \u0152 I won\u2122t say that other children are doing this."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Okay, so these \u0152",
            "answer": "I think I have \u0152 I have thought about myself a lot of it. For instance, we got a lot of toys. Every visitor to my father, brought a lot of toys for the children, especially for Mikey and me."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And we got \u0152 we got the toys, and we went to our rooms, and we immediately destroyed the toys. We also, for instance with our trains, and we had lorries, which we\u2122re driving, some sort. We always were building accidents. We were never interested in the normal playing that the train is rolling through a room. Was boring. But if you build up accidents, where you demolish all these \u0152 these new toys, we were happy. And I would say one of the reasons is that our parents, and all the other grownups, knew exactly that they don\u2122t have to do nothing in Poland , and they saw all the hanged people, Polish ones, they saw the Jews with the stars, they saw the hungry faces, they knew exactly what \u0152 that they committed every day the most horrible crimes, and they all were involved, and this bad conscious they had \u0152 it\u2122s Interview with Niklas Frank June 6, 2016 29 my interpretation \u0152 went down in a certain way, to the children. And therefore, we are destroying everything which we got as gift. My interpretation."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Okay. But it would have been a silent kind of transmittal. That is, nobody told you, of the grownups.",
            "answer": "No, no, never."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Of course not.",
            "answer": "No, never."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Were you, in the German word, verw\u00f6hnt ? Spoiled?",
            "answer": "Yes. My \u0152 my father and my mother wasn\u2122t interested to \u0152 to educated us, and to \u0152 something like typical German people. It was all Hilde (ph). She decided what we have to eat, and where. It was not special, and we \u0152 nobody told us that we are princes of the governor general, something like this. So we were \u0152 in this way, we were quite normal, but we knew, as I told you with my little car, we knew that we have some important guy in the background."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Yes, but did Hilde (ph) ever discipline you? That is, if you \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "\u0152 did something wrong \u0152",
            "answer": "No, I \u0152 I don\u2122t remember that she ever \u0152 she never clapped me, or \u0152"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Or talked to you and say, this is not something that you should be doing? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 30",
            "answer": "I don\u2122t remember. She must have, for sure. She must have."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But in a good way."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Yeah. Because in every child\u2122s life, the sense of what is right, and what is wrong, has to be introduced by somebody.",
            "answer": "That was Hilde (ph). That was Hilde(ph)."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "But in a informal way. She never gave us lessons. Today we speak about not stealing."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Of course, of course. But it\u2122s \u0152 you know, if your parents weren\u2122t involved, if they were, you know, distracted, or doing other things, somebody had to.",
            "answer": "Yeah, that was Hilde (ph)."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "That was her. Tell me a little bit about your mother. And what do you remember of her during those years. Like I said with your father.",
            "answer": "Just \u0152 I really \u0152 it was after the war that I really started to get some knowledge of who my mother was."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay, are there episodes? Like we ask \u0152 you know, you remember your father with the shaving cream, and in the Bellevue and \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 31",
            "answer": "Oh yeah, that\u2122s \u0152 that\u2122s one scene, the castle of Kressendorf was a little bit like Versailles, but very smaller. But from one room to the \u0152 on the other side, you have to go about a hundred meters. So, our children rooms were on this side, and the apartment of my mother was right on the other side. And Mikey told me, now let\u2122s be funny. You run to our mother, telling her that Mikey is dead. And he lay down. I was, oh, that\u2122s a very good idea. And run along this \u0152 in the first floor, this long corridor. And my mothe r was sitting naked in the bath [indecipherable] . And I said to her, Mutte (ph), Mutte (ph), der Micky ist tot . Mother, Mother, Michael is dead."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Michael is dead.",
            "answer": "And she jumped, naked as she was, jumped out, took a towel, and run behind me to the room where \u0152"
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Through this long corridor.",
            "answer": "\u0152 this long corridor, wet, every \u0152 and entered really, and mi \u0152 Mikey was lying dead. And she knelt down, and then Mikey started to laugh. And I got the clap into my face of my mother, she was so horrified. But this also is a scene which shows to me, children knew there\u2122s something wrong. Where we are living, what we are doing, and so, I think it."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "What kind of a person was Michael ? I asked about all the others, but about him, what kind of a \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 32",
            "answer": "Michael was \u0152"
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "\u0152 as your first play \u0152 playmate?",
            "answer": "Yeah. Micha el was really funny. He looks, compared with me, a beautiful looking guy, young guy, really great lockiges haar , I don\u2122t know the English word."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Mm-hm, curly hair.",
            "answer": "Curly hairs. Very funny, full of wit. And he was so sportiv , he could kill parrots with stones. I admired him a lot."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Well, he\u2122s your older brother.",
            "answer": "Yes, but he was really, really great guy. And he loved especially, his father."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "He loved your father.",
            "answer": "Oh, very much."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "How did this show itself?",
            "answer": "Ah, he always was looking for him, I would say. It\u2122s my remembrance. I \u0152 I could put it on \u0152 on really on scenes, but you \u0152 you know what your brother is like, that he loved your father more than me."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Even when you were a little boy?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "When you compare it that way? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 33",
            "answer": "Yeah, you have to remember the scene, when I was very young, and from this point when I was running around the round table, there was a really, healthy distance between my father and me."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "When he called you a stranger.",
            "answer": "Yeah. And don\u2122t let me get into his arms. And this was \u0152 it was my s \u0152 it saved me. It saved me, because later Mikey defended, like three others, our father, the innocent victim. I never did. So I had an \u0152 I had an advance. But he loved \u0152 back to Mikey , he loved him very much, and he was very sad when he was hanged. And \u0152"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "What did \u0152 what \u0152 what did he do when \u0152 when he learned of that? When you say sad.",
            "answer": "He started to cry. He cried a lot, and ah, he was really \u0152 we had to comfort him."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Oh. He was distraught.",
            "answer": "Yes, he was distraught."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And later, when he was 22, 23 years old, still very slim, and very sportiv , he started suddenly to drink milk, til \u0152 til 13 liters a day."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Thirteen liters a day? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 34",
            "answer": "And he married, and his wife didn\u2122t know where to hide the milk for the babies, because Mikey was searching all the house, to find all the last milk for the babies, and drank it."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "And became, as you can imagine, fatter and fatter and fatter. And I think it was because he couldn\u2122t get around with his father."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was \u0152 the oldest brother, Norman , became an alcoholic. The second \u0152 the eldest daughter, Sigrid emigrated with her second husband to South Africa , because they liked very much the apartheid. Michael drank a lot of milk, til he was dying. Brigitte committed suicide because she didn\u2122t want to become older than our father. And who is still alive, and very happy? Niklas."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "And you put it down to the favor, from the very beginning, that your father did you when he wouldn\u2122t take you in his arms.",
            "answer": "I \u0152 I would say so. I would say so. I may \u0152 maybe at \u0152 and I\u2122m very, very happy that he was hanged. I am completely against death penalty, but in this case, he had earned it. And imagine he would have survived? He would have poisoned my brain, when you are young. That\u2122s not easy, to live with a guy who was so well educated as my father was. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 35"
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Okay. We\u2122ll come to that. We\u2122ll come to that.",
            "answer": "So \u0152"
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "I\u2122m still \u0152 I\u2122m still in the early years \u0152",
            "answer": "Conversations are always round."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "Don\u2122t be a German interviewer, one card after the other."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Although I\u2122ve read some of the articles that were written, some of them are very, very good, very detailed. Very, very good \u0152",
            "answer": "Oh yeah. I had to rewrite them."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "You said when you were little, and he didn\u2122t take you in his arms and \u0152 in this Schloss Bellevue , were \u0152 you were stunned. Is that right? How come he doesn\u2122t do it, I\u2122m being rejected? And that\u2122s the feeling you had of distance? Is this what I\u2122m trying to understand?",
            "answer": "I \u0152 I would say I don\u2122t have the same sentence had \u0152 in my brain."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You \u0152 you notice it."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "You feel it, yeah.",
            "answer": "You feel it, and you \u0152 you have only two possibilities. You endure it, or you are broken. And with me I was happy that I could endure it. Maybe because of Mikey , Interview with Niklas Frank June 6, 2016 36 because I was very happy with Mikey . Maybe because of Hilde(ph), because I was very happy also with Hilde . Maybe because of all the others around being so experienced, because of my little car, because of all what I experienced. Becaut of \u0152 because of killing fishes, and killing birds around the lake of Schliersee . A lot of other thing were good for me."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But it was a distant which survived everything. Also, you asked for my mother."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When my father was hanged, my mother \u0152 that was the 16 th of October in 1946. We were in the kinderheim ."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "You were in \u0152 uh-huh \u0152",
            "answer": "And \u0152 at this time . And my mother visited us, Gitty(ph), Mike (ph) and me, and she had spring clothes, full of color, and like it was spring, but it was late of autumn."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "Yeah, it\u2122s October.",
            "answer": "And she took us to a walk, and told us that now our father is dead, and he is in heaven. And for me it was just information, I was \u0152 I knew it already, because we \u0152 when we visited him last time, I knew that he will be hanged. So for me it was quite a confirmation. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 37"
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "You knew because someone told you?",
            "answer": "No, no. And so \u0152 and Mikey was starting to cry, and also Gitty(ph) \u0152 Brigitte was starting to cry. And my mother said to them, why do you cry? Your father is happy in heaven now, and look at Niki(ph), he also don\u2122t cry, and then he pressed my hand and said, why are you not crying? And so, just as I \u0152 the distant. I don\u2122t have a personal \u0152 I had no personal feeling, like. And by the way, I always was very pragmatic in my life. Now I knew the next time we will see our mother, she will tell us that our father is dead."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "You knew it, but no adult had told you that this would be.",
            "answer": "Well, in the summer of \u212246, his lawyer, Dr. Zeidel (ph) came to our family and said, Mrs. Frank , there is no chance. He will get the death penalty, for sure. The proofs against him are so magnificent, are so unbelievable, and he couldn\u2122t do any \u0152"
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "You were \u0152 you were in earshot of this?",
            "answer": "It was also \u0152 it was \u0152 I knew it then. I know it was connecting with the visit of Mr. Zeidel (ph). And everybody else, also my brother Norman , and so \u0152 so we talked to each other about it. I don\u2122t know exactly the conversations any more. But I knew that when the invitation co \u0152 came in September, we had to go \u0152 September \u212246, we have to go to the prison to visit our father. It was the first time after he was Interview with Niklas Frank June 6, 2016 38 arrested, on the fourth of May in 1945. I knew that will be my last visit to see my father alive."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "So it\u2122s actually the first and the last visit \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "\u0152 for you, and it was you and all of his children, and your mother.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "And it was \u0152 and it\u2122s because Mr. Zeidel (ph) had come to your home, and the children talked about it with one another, that you were already aware.",
            "answer": "Yes, also from my mother."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Okay, so she had told you about this?",
            "answer": "No, it\u2122s \u0152 then I was six \u0152 six and seven years old."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I can\u2122t repeat you conversations."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "I know only that I knew he will get the death penalty, and it will be over. So that was \u0152 I \u0152 I can \u2122t repeat anything. But I know then from Norman also, which I talked to him a lot during our life, that it was Zeidel\u2122s (ph) visit who ended all our hopes \u0152 or their hopes, not my hope \u0152 that he will survive. And by the way, whenever I was already in school, and I came to school in the autumn of \u212245. And Interview with Niklas Frank June 6, 2016 39 the Nuremberg trial was broadcasted. Every evening there was one hour they talked about the day. And everybody, because we knew each other, everybody in the family of the other children, the parents of them, they\u2122re talking about it. Also Hans Frank was in the prison in Nuremberg , and that\u2122s this big trial. And the children in my school sometimes said to me, one of them, that, hi Niki (ph), you know now your father will be hanged. And I said yes. So, it was some \u0152 it wasn\u2122t cruel. They knew it."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "It was common knowledge.",
            "answer": "It was common knowledge, yes."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Okay. I want to \u0152 I\u2122ll jump ahead, and then I\u2122ll move back.",
            "answer": "Like me."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "But I remember in your book, you \u0152 you say afterwards, that your Aunt Margo(ph) had se \u0152",
            "answer": "Margot(ph)."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "\u0152 had s\u00e9ances where she would communi \u0152",
            "answer": "No, no, this is my Tante Marta (ph)."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Tante Marta (ph) would have sans \u0152 s\u00e9ances \u0152",
            "answer": "Don\u2122t mix my aunts. [laughter] Interview with Niklas Frank June 6, 2016 40"
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "My \u0152 my sincere apologies. My sincere apologies. How could I? How could I? Okay. So Tante Marta (ph) knew how to speak to the dead, yeah? And she would have s\u00e9ances, and in those first months afterwards, your mother participated in them. And lo and behold there were \u0152 there was communication with your father, yes? In these s\u00e9ances. And then your uncle passed away, and then that stopped.",
            "answer": "He committed suicide."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He threw himself under a train."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "And why did he do that, by the way?",
            "answer": "Because of his wife. I don\u2122t know. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "You don\u2122t know.",
            "answer": "She was a little bit \u0152 he was crazy."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He was out of his brain, he also was running along the main street in Munich , Kaufing er strasse, and throwing stones into the windows. And my Aunt Marta(ph) was running by, and to \u0152 to stop him as well. He was \u0152"
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "So maybe he was mentally ill?",
            "answer": "Yes, he was, for sure. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 41"
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Okay. But what I wanted to say with this, is that there is a section where you write, that when the communications with your father ceased \u0152 that is, you kept \u0152 you know, in the s\u00e9ance, they kept wanting to bring his spirit up, you yourself tried to do so. I think it was, you know, if Uncle Julius was a butterfly, then you were seeing, was your father here, was your father there. And it ended up with a little dog, that you thought maybe his spirit had rested in the little dog?",
            "answer": "Yes, but was \u0152 was more on the funny side, in the \u0152 in this book. This, with the \u0152 with the butterfly is correct. It wasn\u2122t me, but it was Tante Marta (ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 she was sitting in the English garden, and sudd enly Uncle Julius came along as a butterfly."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "The butterfly.",
            "answer": "And the dog also as well, yes."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "The reason why I bring it up is that when I read that passage, yes, I know it was supposed to be humorous, but it also gave me a sense of a child who is mis sing his father, who wonders whether his father is here, his father is there, his father is someplace else.",
            "answer": "Maybe."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Did you miss him? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 42",
            "answer": "I didn\u2122t know him. Hm. I\u2122m not sure. I \u0152 I would say, more I would say because as a normal child, you are missing your father, it could be, for sure. But it\u2122s not something which haunts me."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Or has haunted me. Could be. The good thing was in this time, that a lot of families, they lost their father due to the war. They all were killed in the Wehrmacht . So, it was comparable to other families who \u0152 where the children also grew up without a father. The special thing on the Frank family and this, it was like an honor. You were special because your father got a year long trial, and afterwards, he wasn\u2122t shot by a Russian in the war, or by a French, or an English, but he was hanged, so that was special. So \u0152"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Prestigious, in a way?",
            "answer": "In a way, prestigious. We were something special. And, don\u2122t forget, my father was sitting in the first row of the defendants, not in the second one."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Even more special.",
            "answer": "My mother liked it, my mother, it\u2122s even more special."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "I want to go back to the descriptions of the other two places. You gave us a description of Schoberhof . First, a question: why did you have the Wawel an d Interview with Niklas Frank June 6, 2016 43 Kressendorf as places to live? Why was it two for the family? Or were there different functions of each place?",
            "answer": "In the Wawel were a lot of \u0152 also the \u0152 the government, his prime minister and all this kind of stuff was always there."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "So it was like a \u0152 a government building? It was a castle, but it was a government building?",
            "answer": "Yes, yes, yes, well, a lot of government in it, and that was our weekend castle. We enjoyed it very much."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "The Wawel ?",
            "answer": "No, no, the weekend castle was Kressendorf ."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "I see.",
            "answer": "So you \u0152 mostly was there. Then he \u0152 his official castle was the Wawel ."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Where he did all his work during the day. But on weekends, and also during the weekend, he could decide when he was \u0152 wants to work or not. So he was very often at Kressendorf ."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "So describe to me both places. What did they look like, and what were they?",
            "answer": "Wawel is \u0152 for me it was, as a child, a lot of very long, empty aisles."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Mm-hm. Corridors? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 44",
            "answer": "Corridors, corridors, yes, corridors. And beautiful rooms, beautiful rooms full of gobelins ."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Tapestries, yeah.",
            "answer": "And \u0152 tapestries, yes. Was really good to live in, but my memory, I have no memories that I slept there, but I must have slept there, because in the morning when my father was shaving himself \u0152 I don\u2122t have an y memory."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Okay.",
            "answer": "More memories, I exactly knew \u0152 to know this, Kressendorf is now a ruin. I know exactly where my room was, where I slept in with Mikey together. So I was more in Kressendorf , I would say, in all those years."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "These \u0152",
            "answer": "And I remember, especially from the Wawel , the big festivities my father gave \u0152"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to the German big shots."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "So what kind of festivities were these?",
            "answer": "They were really with big candelabras, and really everybody in wonderful clothes, and we had to give everybody our hand, and hand kisses to the women. This I have in \u0152 in \u0152 til in my head, because Mikey and me, we must always laugh, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 45 and we mixed it up, we then kissed the hands of the guys, and then made our [bows] to the ladies, and so on. Was funny."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "So tell us, so that now is not from the eyes of a child, but so that people will know, these are not just any old places in buildings, in Polish history. Can you tell us what was the Wawel , what was Kressendorf , what was Bellevue ?",
            "answer": "Wawel was \u0152 Wawel was the old capital of the Polish empire, let\u2122s say it this way, and a lot of Polish kings are buried inside the cathedral on the Wawel . And the special thing is, unbelievable me til nowadays, Mikey and I, we played seek-hide?"
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Hide and seek.",
            "answer": "Hide and seek, inside this cathedral. So we \u0152 we hided behind wonderful graves, and holy people, and \u0152 and lying \u0152 not down in the catacomb where the \u0152 where all the Pilsudski is \u0152 had his grave. But somebody was , that they allowed us to play there, hide and seek."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "So this is sort of like the central place of Polish kings?",
            "answer": "It was the central place for the Polish people. And immediately, my father forbade, when he took over [indecipherable] immediately shut it down, no Polish person could enter the cathedral, which was one of the most holy ones in \u0152 in Poland , besides ."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": ", yeah. And Kressendorf ? Did that belo \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 46",
            "answer": "Kressendorf was really funny, because it was lot of \u0152 of small lake, and a lot of very funny SS guys who played with us, and we \u0152 mostly we were keen to eat with them, and not upstairs with the kitchen of ours, so we liked the soldiers, as all the children. And they were very nice to us."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Were they? And they we \u0152 these were SS, rather than another branch, or not \u0152 not the police, or Wehrmacht , or anything like that?",
            "answer": "No, it was the SS who was guarding it."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "So you had \u0152 you had these guards at your family place, so you would be safe, in other words.",
            "answer": "Yes. Also around the Wawel ."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But on the other hand, which is really strange, Norman , visiting the German school in Krak\u00f3w, left with a cycle every morning, rode through a park, along streets, and nobody ever hunted him down or killed him. And that was really strange."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Today no one would do that.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "No. What about Sigrid ? Was she going to school there too? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 47",
            "answer": "She was also going to school, so she must also have gone the same way. She was elder, the one class ahead, one year ahead of him. And both were very happy there."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "And Bellevue ? Why was your father in Bellevue ?",
            "answer": "That \u0152 there must be \u0152 this must have happened when we visited Warsaw."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Okay. And what was Bellevue as a \u0152 as a place?",
            "answer": "[indecipherable] the Polish president is living in. I made \u0152 when I was a journalist, I made an interview with Lech Walesa . In the same room where the table was staying, where I was running around, and I said to myself, oh, what a coincidence, and I am back here."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "And did you tell Lech Walesa ?",
            "answer": "No, no, I would \u0152 never would have done this. [indecipherable] of my book. Also, if \u0152 he wouldn\u2122t have known. That would be really very [indecipherable] that I am telling him this. I alwa \u0152 Frank is a normal name, like Miller , or Becker , or something. So I was always protected by my name? He was a funny guy."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Walesa?",
            "answer": "Mm-hm. I interviewed him first in Danzig ."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "Did you?",
            "answer": "He was very slim, and then he was the president, he was fat, and my first question was, you put on some weight, Mr. President. And he was very funny, he Interview with Niklas Frank June 6, 2016 48 said, what can I do? All these gala dinners I have to attend, so I have to eat. Oh, very nice. Nice guy."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "My goodness, my goodness. But it does illustrate for us the \u0152 the rooms, the place, the structures of your childhood, were not \u0152 I\u2122m talking physical structures, were out of the ordinary. Very much out of the ordinary. That\u2122s why I wanted to highlight it, you know. The central [indecipherable] in Poland \u0152",
            "answer": "No, we had our \u0152 our salon car, and the \u0152 and the long one \u0152"
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 who was put to normal trains."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had a special car, as all the top Nazis \u0152 and this I liked very much. There are other \u0152 some more moments of my father."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Okay, tell us.",
            "answer": "Sitting there, playing chess, having fun, yes, yes, I remember. And we always wearing, from Schliersee [indecipherable] by ourselves [indecipherable] Austria into to the governor general."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "So you went by train, you would travel by train for \u0152",
            "answer": "Yes. Not always, also by car, and \u0152 and mostly by the salon car, who was full of [indecipherable] was really special. Really wonderful. Yeah, that was Interview with Niklas Frank June 6, 2016 49 extraordinary, for sure. And also the big Mercedes I was driving in parade cars. And this really \u0152 I liked it very much."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "And in \u0152",
            "answer": "And then once we saw \u0152"
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 passing by with our Mercedes in Poland , a burning tank, a Tiger tank, which I know, by chance, because the driver said, this is a Tiger, was \u0152 was the biggest German tank, and one of the last inventions in \u0152 in the war, it was built up. So it must have been very late. This was \u0152 til nowadays, this burning tank on the side of a street, so it must be \u0152 the Russian must be very near, then."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "So were \u0152",
            "answer": "Last time we were \u0152 have been in autumn \u212244, in Krak\u00f3w ."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Thank you, that was one of my questions, was the last \u0152 when was the last \u0152",
            "answer": "I know all your questions."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "You do, you really do. And even some I haven\u2122t thought of yet. So, you spend your childhood back and forth \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "\u0152 between the three places. And the last time is August \u212244, when you are in \u0152",
            "answer": "Autumn. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 50"
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Autumn. Excuse me, autumn \u212244. You mentioned earlier that your parents\u2122 marriage broke down in \u212242. Can you tell us a little bit about that?",
            "answer": "Yes. My father was very much in love with a little girl called Lilly ."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "What was her last name?",
            "answer": "Wydot (ph) was her maiden name, Lilly Wydot (ph). He met her first in this little village, Fahl , in upper Bavaria, near Lenggries , near Lake Tegernsee . And when he was young, he \u0152 he was 12 years, or something like this, he has described it in the private \u0152 some private pages he left us, he wrote in the prison. In a white shirt, suddenly, this little girl came and he fell in love with her, as a child. He must have been either 10 or 12 years old. Very young. And she was the daughter of a very rich banker \u0152 I don\u2122t know the English word."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Banker.",
            "answer": "Banker?"
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "In Munich , and then they were never together, I would say, really. They met each other in every summer vacations, because the Wydots (ph) came out to their house, and my father was staying with the aunt, a sister of her mother. And in 1942 \u0152 she, in the meantime, had married a man called Grau, like gray, and had one child, and he was missed at the eastern front. And he remembered his \u0152 her friend, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 51 Hans Frank , and wrote him a letter, and they met, and my father immediately fell in love again."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "So she wanted to find out what was happen \u0152 what happened to her missing child \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "\u0152 to her son, I presume.",
            "answer": "Yes. He was in the army, in the meantime."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Did she ever find out?",
            "answer": "No. He never showed up. He was killed \u0152 missed \u0152 never \u0152 there was also no grave of him in Russia . So they fell in love, and my father wanted a divorce. And my mother said this wonderful sentence, I prefer to the widow, instead of a divorced wife of a Reichsminister . Which I really loved this sentence. I always was on the side of my mother, by the way."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so he immediately went to Himmler , and went to Mrs. Goebbels , because her husband also had a love affairs with a Czech actor \u0152 actress. And \u0152 and he wrote a letter, together with a picture showing her and the five children sitting on the Interview with Niklas Frank June 6, 2016 52 Wawel , telling Hitler it\u2122s unbelievable that a man could leave a family looking so beautiful, and being so important, and \u0152"
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "So your mother did this?",
            "answer": "My mother did this, and Hitler took the time within the war, stopped all the slaughter and discussed this and forbade my father to divorce til the end of the war. And my father, this bloody coward, said, yes, my F\u00fchrer , then I will postpone the divorce. But the marriage was broken. But til we visited, til we visited. And my \u0152 my father was like a pendel (ph)."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Pendulum, back and forth?",
            "answer": "Yes, back and forth. Suddenly he sa \u0152 slept again with each \u0152 with each other, and he wanted to \u0152 Brigitte , come over to the governor general, I need you, and then he promised to the Lilly that he will now get the divorce, whatever Hitler was saying, and you are my future, and then he \u0152 it always between Lilly and Brigitte. And my \u0152 the \u0152 the priest who accompanied my father to the gallows was \u0152 baptized my father in the Catholic cha \u0152 church, when he was in prison. He told me when I visited him near New York , in Albany , and he said to me, Niklas , your father was still afraid of your mother also when he was in the prison. And a nephew of Lilly Grau told me that he remembered my father sitting in their family, together with Lilly, and Lilly was so dominant that my father was afraid of her. But what Interview with Niklas Frank June 6, 2016 53 kind of a selection he had between two wives who were really much more s \u0152 much stronger than him."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "And yet, he is the governor general of Poland .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Tell me about \u0152 tell me more about your mother. Y ou said you were on her side, during this divorce proceeding \u0152 or this divorce scenario.",
            "answer": "No. No, no, it had nothing to do with the divorce, I don\u2122t know about the divorce then."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Uh-huh, okay.",
            "answer": "This always was later. That was \u0152"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Did you feel this \u0152",
            "answer": "That always gives a \u0152 always was after the war."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That I found all \u0152 out, how many sexual affairs my mother had, and I al \u0152 always I found a new one, I was so happy for my mother. It was always a little bit against my father now."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Did the older children know about what was going on?",
            "answer": "Yes. Especially \u0152 only a meh \u0152 only Norman and Sigrid , they knew exactly, and my mother forced Norman and Sigrid to write letters to their father, saying you Interview with Niklas Frank June 6, 2016 54 can\u2122t leave us, you can\u2122t leave me, and so \u0152 yeah, my mother fought with all kinds of tricks to get him."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "And why did she want to hold on so much?",
            "answer": "Luxury."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "So it wasn\u2122t love.",
            "answer": "No. No, no. My father later wrote in a \u0152 in a \u0152 in prison he wrote a letter to his mother, saying it was \u0152 with Brigitte it was only a sexual, one-night stand. Something like this. A little bit polite, more polite, he wrote it. And I regretted it all my lifetime."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Very bitter.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Very bitter for both, you know, but very bitter. In this world that I\u2122ve asked you to paint for me, you\u2122ve mentioned a few times when the reality hit. You\u2122re in this ausenlager (ph) with \u0152 with your nanny, Hilde(ph), and you see these very thin people being made to jump up and down on the donkey \u0152 that is, they\u2122re on the donkey, and then they\u2122re thrown down. Did \u0152 did you ever see anything, as a child? Did anybody say anything as a child, of the outer world, of any of the camps, or of any \u0152 anything of what was happening to the Jews, to the Poles? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 55",
            "answer": "No. There must have been another love affair of Hilde (ph), because I visited once the prison, and a guard took me and let me see through a small hole in this \u0152 of a cell, and I saw a young lady sitting there, not looking at us, but she was really sad, sitting [indecipherable] . And I started to cry . And he comforted me, the guy, and that \u0152 that\u2122s a very, very \u0152 she is a witch, but you don\u2122t have to cry, because she is dead very soon."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Oh dear.",
            "answer": "But I couldn\u2122t ask them, what do you mean? What \u0152 what\u2122s the reason this? You \u0152 you \u0152 you \u0152"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "You\u2122re a child.",
            "answer": "\u0152 don\u2122t do when I \u0152"
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 when you are four or five years old. And so this was \u0152 and the other thing was my visiting the \u0152 in the ghetto of Krak\u00f3w , but I never asked [indecipherable] I asked only Mother, what are they doing there? Those sad looking guys around here, and also I saw children of my age looking very sad, because we always were looking very happy. And my mother refused to answer. And I wouldn\u2122t have understood it, I have to say, those are Jews, and we don\u2122t like the Jews, and the Interview with Niklas Frank June 6, 2016 56 Jews are no human beings, and so \u0152 so we have to round them up in small parts of the city and they \u0152 she would never have said this to me."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "You \u0152 yeah, you \u0152",
            "answer": "And I was not any more interested because as a child, the next sensation is coming around the corner."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Yeah, yeah. Okay. So that also sort of answers my question of was there any mention of people like the Poles, or the Jews, in conversation.",
            "answer": "No. As-As far \u0152 we must have heard , the children, conversations like this."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I have no memory of this."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I only wi \u0152 one of the things is wha \u0152 what \u0152 what I \u0152 when my book against my father came out, it was immediately translated off to \u0152 of Polish couple, who speak fluent German, and was printed in a \u0152 in a weekly illustrated paper. And then were a lot of interviews."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "In Poland ?",
            "answer": "In Poland , yes. It was 1987, and one of these guy was telling, he was saved by Niklas . Niklas has saved his life."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "You? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 57",
            "answer": "I was very keen. And he was \u0152 it was \u0152 he has told it to a journalist, that he has printed it. And then suddenly, I had this memory. The thing was following. This guy was a servant at the Kressendorf , and he was responsible for the ovens, for \u0152"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Yeah, sure. I mean, for heating, you mean.",
            "answer": "For heating."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "For heating, mmhm.",
            "answer": "For heating. And he had to clean up one of these heating things, and there is \u0152 I don\u2122t know the \u0152"
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Was it coal heating?",
            "answer": "Coal \u0152 coal, or \u0152 it must have been coal. And so there was a bed nearby, and russ , I don\u2122t know the English word for russ ."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Russ?",
            "answer": "What \u0152 when \u0152 when it\u2122s burnt down, the coals."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Ashes.",
            "answer": "The ash."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Ashes.",
            "answer": "Thank you. And some of the ashes were \u0152 through his cleaning, was blown to the bed, to the white shirt of the bed. And my mother came in and screamed at him, and said, now you \u0152 you go to the concentration camp, that\u2122s over with you, you can\u2122t Interview with Niklas Frank June 6, 2016 58 make my bed dirty \u0152 it wasn\u2122t hers, was somebody else\u2122s, maybe from Norman or Sigrid. And then I show \u0152 should have showed up, and this sadly \u0152 and I started to cry when I heard my mother screaming at this guy, which I liked. He was a nice guy, I was accompanying him [indecipherable] it was completely out of my brain, til this article I read."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Isn\u2122t that interesting?",
            "answer": "That is interesting. And he said, and when this little guy started to cry so heavily, my mother became more silent, comforted me, and let it go. He wasn\u2122t put into a concentration camp. I saved him."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Well, he thought so, and that\u2122s the important part, you know. And it\u2122s also \u0152 so, okay, so now I get it \u0152 a picture. The \u0152 Kressendorf was heated by coal ovens.",
            "answer": "Not \u0152 not everywhere."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "Okay, but in certain rooms. And, of course, a room ha \u0152 the coal is in the actual bedroom, and you \u0152 there was \u0152 a-and there was sheets, you know, white sheets \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "\u0152 and the \u0152 some of the ash went on that, and for that he was going to be sent away. Did you meet him after the book came out, or not?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "No. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 59",
            "answer": "I meet one of the guys who made this liberation act, who placed some explosive under the railway of my father."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "We have to tell the whole story then, of what \u0152 this was an assassination attempt?",
            "answer": "Assassination attempt."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Tell us \u0152 tell us what that was. Now in a \u0152 as a grownup voice, rather than as a child. What happened in this instance?",
            "answer": "About 20 Polish guys wanted to kill my father, and placed a bomb under the railway in the woods, on the way from Krak\u00f3w to Lemberg , as far as I know. But the bomb exploded a little bit too early, so only the locomotive \u0152 I don\u2122t know the word \u0152"
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "The locomot ive, mm -hm.",
            "answer": "\u0152 the locomotive was out of order then, and not much more was \u0152 happened. But if you drive today to these woods, you can\u2122t believe it. They made a monument for those 20 brave Polish gentlemen. And you are 50 meters away, what do you see in golden letters? Government general Hans Frank , and very small, the 20 names of the 20 fighters. I couldn\u2122t believe it, but I have seen it myself. Unbelievable."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "So, were the 20 caught? Were they caught? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 60",
            "answer": "I don\u2122t know exactly. They \u0152 I think most of them have survived. Because then, this one gentleman, he said he would have loved that also Niklas been sitting in this train, and the explosion would have been successful. So, both my father and me. I think he meant with Niklas , all the family. And some Polish people were upset about it, and I said immediately, that\u2122s okay. That\u2122s okay. He is \u0152 man was right. We have killed so many innocent children. Why should he be on the other way, because only that I am young, that he don\u2122t want to have killed me. I was on his side, and we shaked hands and I embraced him and it was very good. And shortly afterwards, he was dead. I met him nearly 15 years later, after he has told this sentence to a newspaper, as Niklas ."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "So, you know, one of my questions, which I had anticipated would be later on, but because we\u2122re on Poland , I wanted to find out what kind of reaction your book had had in Poland when you came out with it, and you wrote it. How did \u0152 how \u0152 it was still before solidarity had happened, but it still was not yet an independent Poland , and \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "\u0152 that might have had some influence.",
            "answer": "If \u0152 I was a journalist with \u0152 with \ufb01 Time \ufb02 magazine."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "Yeah. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 61",
            "answer": "And at that time I was respansible \u0152 responsible for the printing in advance of \u0152 of very good books."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So, we printed \ufb01 Schlindler\u2122s List ,\ufb02 in Germany first, before it came out as a book."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Oh.",
            "answer": "And I was responsible, and everybody was responsible for reprinting this book, only parts of it, for sure, has to write big article. So it was my first visit in Poland again then. And my interpreter was a man called Jarzyc (ph) Plezniavovitch (ph). And Jarzyc (ph) was a teacher also in the University of Krak\u00f3w for German. And he wanted be \u0152 we became friends. We are still nowadays. And he wanted to teach the Polish students German with my book, \ufb01 M\u00f3j Ojciec .\ufb02 In ja \u0152 in \u0152 in Polish, \ufb01The Father ,\ufb02 or The Father. And the Polish students, of whom I\u2122m sure, in every family my father has killed some members, yes, they refused to learn German with such an ugly book."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Because of this foul language against the father. You can\u2122t, as I have said to Jarzyc (ph), we don\u2122t want to learn German through a guy who hates his father, and who is accusing his father in such a way. Isn\u2122t it wonderful? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 62"
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "I mean, it\u2122s irony upon irony.",
            "answer": "My father won, even in Poland . Yeah."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "So that was \u0152",
            "answer": "And the second thing \u0152"
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 when came \u0152 the book came out in Polish then, and it was immediately bought, the whole circulation, from the Catholic church. They also didn\u2122t want that their sheep should read such a book."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Really?",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 312,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And what year did it come out, \u212288 then, \u212289? After the \u212287 [indecipherable] ",
                " No, not \u212287, ar-around, I think \u212289 or then \u212291, or something. Q2: Ninety-one. ",
                " Ninety-one, thank you. "
            ]
        },
        {
            "num": 313,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " In English. But in Polish \u0152 Q2: In English, right. "
            ]
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "But in Polish?",
            "answer": "Polish was earlier."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Yeah. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 63",
            "answer": "I think Polish was earlier."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Yeah. So the Catholic church bought up all the copies.",
            "answer": "I know, by chance, a German Polish journalist, which was a friend of mine, and he saw it on the Wawel [indecipherable] there is, nearby is a big building on the Wawel , where \u0152 where \u0152 for the priests. And there was on the corridor, all the \ufb01 M\u00f3j Ojciecs\ufb02 laying, and not as distribution that the Catholic church will hand it over to the priests of the church. They took it away from the market."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "So did it ever hit the market? Did the book ever hit \u0152",
            "answer": "Parts of it. Parts of it. I would say about 1,000 or 2,000 copies, or something like this. They didn\u2122t know it from the beginning. Then they found out some priest must have read it, and is also strong against it, and were some parts against the Catholic church, so they said we can\u2122t do this."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We have to protect the Polish people against this Niklas Frank ."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "And that\u2122s so ironic. It-It\u2122s just so ironic, because you write in the book of the German priest who complains about the Polish clergy.",
            "answer": "Well \u0152"
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "As well as, you know, the \u0152 the post-war \u0152",
            "answer": "You really read my book. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 64"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "Pardon?",
            "answer": "You have really read my book."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Yes, I have. We\u2122re going to take a quick break now.",
            "answer": "Ah, cigarette. [break]"
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Action. Okay, before the break, we were talking an awful lot about your childhood, your early years, which coincided with the war years, when you were having your very first impressions, your very first memories, and your father was the director \u0152 the governor general of Poland. I\u2122d like to bri \u0152 you know, take that up now, with the end of the war. You say that one of your most stark memories is when he\u2122s back at your home, near Schliersee , and you break his glasses. Do you have any memories of the war ending? Do you have ever any memories of your life changing, before the actual end of the war?",
            "answer": "We saw all those American and British bombers starting from Italy , flying over the light \u0152 lake of Schliersee , to Munich , to have another bombardment of the city, and also to Nuremberg , and so, those big cities. And then we are looking forward that the Americans came."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "You were looking forward to this?",
            "answer": "Yes. Also, my mother, and also my father, the stupid guy, was looking forward that the American came. There was a \u0152 some brave young Germans, who seized the Interview with Niklas Frank June 6, 2016 65 Bavarian broadcasting radio, and delivered some new program, and my father was standing there listening to the radio, and s aying that\u2122s it, that\u2122s what I always wanted to have. That now is coming. And he thought that this will be a new \u0152 maybe as \u0152 thought maybe it\u2122s a new career for me. And \u0152 an d then the Americans came, the lake of Schliersee is on \u0152 was right inside. If you look to the north, there\u2122s a street, and the last SS soldiers put out something like sperre , I don\u2122t know the English word."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Barricades.",
            "answer": "Barricades. These big trees. But the Americans sent in front a Caterpillar and he threw away very easily. And we could see it through \u0152 from the [indecipherable] . And then they ca me \u0152 but then, it\u2122s a day when the Americans came. My father was in his official office."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "And where was that?",
            "answer": "Was about one kilometer \u0152 one and a half kilometers away from the Scho berho f, in [indecipherable] which also belongs to [indecipherable] Schliersee . And my mother was the last \u0152 actual, she did, as a Queen of Poland, she forced the other women to bring white shirts to hang them out of the windows as a sign of capitulation, and no fighting."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "When you say as the Queen of Poland, what do you mean by that? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 66",
            "answer": "My father there, when he became \u0152 the call from Hitler, he drove immediately to his train, who was based then in Silesia after the first two weeks of the war."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "So that\u2122s thir \u0152 1939.",
            "answer": "Yes, 1939. Hitler ordered him to become the chief of the civil administr ation of the government general. He came back to my mother, knelt down again and said, Brigitte, you became the Queen of Poland ."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "And she took it seriously?",
            "answer": "She took it seriously, yes, yes."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So she enjoyed it very much. And she behaved like this, as if she was a queen. But then they arrested my father when \u0152 when we are not \u0152 when we are not together."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "That is when he is in his office?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "And was it right away? That is, the army comes, the U.S. Army comes to Neuhaus , and is it an immediate thing, or is it that they\u2122re there for some days?",
            "answer": "There\u2122s a \u0152 there \u0152 there was a Lieutenant Stein, a German Jew, who was lucky enough to flee Germany before he was brought to the concentration camp, or to Auschwitz , and he came back with the American army, as an American lieutenant, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 67 or something like this. And because he was absolutely fluent in German, he was in the Special Branch for arresting all the top guy s. And he came from the [indecipherable] along the mountains, from the lake of Tegernsee . And then he arrested Hans Frank ."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "So he was looking for him.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "He was \u0152",
            "answer": "It was special task for him \u0152"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to find Hans Frank ."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Yeah. It wasn \u2122t something that was \u0152 they fell upon him, and they \u0152 they realize, or \u0152 or that the army is there for a number of days, and only then somebody comes. It was a \u0152",
            "answer": "No, no. No, no."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "It was immediate.",
            "answer": "It was completely different. He was arrested on the fourth of May, 1945, in his office. And Lieutenant Stein entered the room, he was sitting with his last love affair, his secretary, Helena (ph) Krafcik (ph), his cook, his adjutant, Mr. Pffafelroad(ph), and two other, a lady, another lady, and another man. And Interview with Niklas Frank June 6, 2016 68 Lieutenant Stein entered the room and said, who of you is Hans Frank ? That was \u0152 my father really have disappointed."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Insulting him.",
            "answer": "Because he insulted, because he was very proud. The \ufb01 New York Times \ufb02 published a list of the most wanted war criminals, and number one was Hans Frank . He was very proud about this. And so he had \u0152"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "You knew about it in Schliersee ?",
            "answer": "You \u0152 you don\u2122t have \u0152 it was earlier, when he was still in the government general, as the governor general."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then the \ufb01 New York Times \ufb02 published it. But the thing is that one month ago, I got an email from a lady from America . Monica was the first name."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "This is this year, 2016?",
            "answer": "This year. And she wrote me that her father arrested my father. And I wrote back to her that that\u2122s strange, because I knew exactly it was Lieutenant Stein , but there was another soldier, and a driver, in this open Jeep . And she said, maybe it was the other guy was my father. He\u2122s already dead. And then I urged her, please tell me, what \u0152 what was happening, what was the remembrance of your \u0152 the memory of your father? And he said that when they entered this room in this \u0152 this office room, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 69 my father was standing with a pistol at his head, pretending that he\u2122s now killing himself. And Monica\u2122s father went to this guy, to Hans Frank , said, no, no. We will take care of it. Took away the pistol, and arrested him. So I don\u2122t know, I don\u2122t have another proof, but \u0152 but that\u2122s brand new for me, and I told it the other family of mine, and two of them, two nephews, sons of my brother Mikey , they thought as far as they know, it could be possible. Because my father had a golden pistol, which was made from the Jews in Krak\u00f3w , by force. And \u0152 but I interviewed for my book, this Helena(ph), the last love of my father."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "The secretary.",
            "answer": "The secretary. And she told me about this golden pistol. And I asked her, Mrs. Winter \u0152 she was married then [indecipherable] name, family name Winter . Mrs. Winter , why didn\u2122t he commit suicide? And she smiled at me and said, Niklas, therefore he was too much of a coward. And so I think that the new story of Monica\u2122s father might not fit in, in that wa \u0152"
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because I think Helena would have told me."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Now where was Lilly ? Was she out of the picture?",
            "answer": "No, she was still there. She was living in Pateiving (ph), which about 50 kilometers away, and my father very often was with her. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 70"
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Okay.",
            "answer": "When he was \u0152 when he has lost his government general . And he must have seen on the fourth of May in the morning, that a Bavarian farmer, an old guy with a white flag, rode on his horse in front of my father\u2122s office, to the Americans, and also that it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "We\u2122re surrendering.",
            "answer": "The [indecipherable] is surrendering."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Do you remember the \u0152 you didn\u2122t see your father any more after \u0152 after [indecipherable]",
            "answer": "No, but in the morning, Brigitte, Norman and Sigrid visited him by cycle. And he said to them, maybe I\u2122m the last Reichsminister in freedom who can ever \u0152 can offer you some cake and something to drink. And then he urged them to go, because he was expecting someone."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Ah.",
            "answer": "Somebody."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Okay. Okay. So he was prepared.",
            "answer": "Yes. He han \u0152 he handed over to Lieutenant Stein voluntarily, 42 volumes of his so-called Dienstag buch , diary of duty, from the first to the last day of the governor general. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 71"
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "That\u2122s a huge tru \u0152",
            "answer": "Printed edition, and he saw it, because of his fight against Himmler , who was a really powerful guy in the government general, he wanted \u0152 he was sure that the Americans wo uld acknowledge his fight, and [indec ipherable]"
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Te-Tell us a little bit about this struggle. You mention it in your book, that Himmler had a \u0152 a representative in the government general, a kru \u0152",
            "answer": "Mr. Kruger (ph)."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Mr. Kruger (ph). Tell me a little bit about how your father\u2122s duties were delineated, and how the SS under Himmler was delineated, and what were they supposed to be doing, and what actually they were doing.",
            "answer": "As a \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "As their duties.",
            "answer": "Originally, my father was the chief of the civil administration."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But the civil administration also was everything, was also the police. But on the other hand, as every dictator does it, impera (ph) partint (ph) impera (ph). He divided the responsibilities, and he gave the responsibility for the police, and for the SS camps and for the extermination camps to Himmler ."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "So you\u2122re talking Hitler divided, yes. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 72",
            "answer": "Hitler divide. He was a dictator. And my father wanted always that Himmler \u0152 that he was in state as a first position, as a deputy of Hitler. And also Mr. Kruger(ph) should be his servant. And he was always keen to prove that he is in power of everything, also of the SS , which was \u0152 thinking in his brain was a big mistake, you know. Later on, during the trial, he always said it was Himmler , it was only Himmler . But was rubbish. Because without the civil administration, hipler \u0152 him \u0152 Himmler couldn\u2122t have run the extermination camps. It was always with the help of the civil administration. To get the Jews all together in th \u0152 in the ghettos, and all this kind of stuff, it was always together with the civil administration."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Okay, okay. So your father kept this diary, what \u0152 is it diensbuch (ph), which is sort of like \u0152",
            "answer": "Dienstag buch ."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Dienstag buch . Was this something that he would have submitted to hi \u0152 to Hitler, or to Berlin for them to see, or was this just his notes to himself?",
            "answer": "It wasn\u2122t his notes, he had two stenographers, who always had to write down all his speeches, every session of his government, everything. Where he is, what he is delivering on speeches. They were always around him."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Okay. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 73",
            "answer": "And it was printed in this 42 volumes."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "So it\u2122s not his handwriting, it\u2122s actually \u0152",
            "answer": "No, no, it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "It\u2122s printed.",
            "answer": "Always was \u0152 no, he never had any handwriting in this."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Now in your book you mention that the \u0152 in the last days, he was doing some falsification.",
            "answer": "He tried, together with Helena (ph) Winter , because the last one wasn\u2122t printed, so they could change some pages."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "So it wasn\u2122t much that he was able to change.",
            "answer": "No. The other were really printed volumes."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "So in other words, this is \u0152 this is proof of what he did during the time he \u0152",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "And he hands this over when he\u2122s arrested.",
            "answer": "Yes, voluntarily. And he told one of the psychiatrists who had access to the prisoners in Nuremberg , and \u0152 al l my relatives, everybody urged me to destroy this diary, but I wanted to show the world what I was fighting for, and so I voluntarily handed it over to the Americans. And one of the \u0152 how di \u0152 attorneys \u0152 attorneys at Interview with Niklas Frank June 6, 2016 74 Nuremberg said to his secretary, there is this bloody stupid guy Hans Frank , who handed over all the proofs against him. And he really was right."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Did you ever read any part of those diaries?",
            "answer": "Oh, yes. Some parts I can know by heart. For instance, when he was traveling, after we invaded Soviet Union \u0152 Galicia was the capital of Lemberg , or Lviv, or Lwow , was ki \u0152 came to the governor general, and one year after this invasion he came to the city of Lemberg , addressing about 300 German administration people, and they had \u0152 I just came through this old Jewish nest, by the way. I didn\u2122t see anybody of those flat footed Indians. What have you done with them? Had you ever \u0152 had you ever done something evil to them? And the protocol is writing great hilarity. That was \u0152"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Can you say this to German to \u0152 in German to me? How he said it in German, if you remember it?",
            "answer": "He said in German: [speaks German]"
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So everybody knew what was going on with the Jews."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Okay. So he was being funny. Are there other parts of these diaries that remain in your memory? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 75",
            "answer": "Yes. Whatever happens after the war, maybe you can make mincemeat out of the Polish or Ukrainians, or whatever is running around here. Welleducated man my father was, playing wonderfully piano, knowing Shakespeare by heart, and our German most important poet, Goethe . And he was saying sentences like this."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Is it through these pages that you got to know him?",
            "answer": "No, I knew him before, through all the documents I had. But the diary always was with me."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "And what other kinds of documents did you have, in order to \u0152",
            "answer": "A lot of letters he wrote. Because my mother always kept them. Also, very nice letters in early times of their marriage, and then very ugly ones. And the most ugly ones is that he wanted \u0152 he really terribly wanted the divorce. And knowing what was going on in his country, the mass murdering of Jews, he wrote to my mother, I will go into the dark. I see mountains of corpses. Don\u2122t follow me. Please give me free, and stay out of it, and give me the divorce, and [indecipherable] not written down, said I can marry Lilly. So he took the Holocaust as a trick to get the divorce. Nice guy. He gave a shit about the Jews and all the others. Like my mother. My mother has a lot of f-friends in the \u0152 with the Jewish agents, it\u2122s called J\u00fcd ische Agenten , who had all these dealings with furs, and \u0152"
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "You\u2122re talking before the war. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 76",
            "answer": "Yes, but yeah, but she met them again, and when she was entering the \u0152 the ghetto, the Krak\u00f3w ghetto, and the Warsaw ghetto, and looking for furs and other precious things, she must have seen some of them again. And there\u2122s a scene which I wrote in my other book against my mother. There was a \u0152 a Jewish agent of hers, which \u0152 whom she had really very good business."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "So this is a prewar rel-relationship. It started in prewar?",
            "answer": "Yes, yes. And \u0152 but then it was before America entered the war, all the German Jews tried to get the visa out for the United States , and other countries. And he was standing in this row, and suddenly he saw my mother walking by with two girlfriends of her, and he went to her and saying, I am your old agent, Mrs. Reichsminister . I am Flombom (ph). I terribly need a visa, could you please help me? And my mother answered to him, that\u2122s strange. My husband told me there are no difficulties. You will get your visa, I am sure of. I also got my passport for diplomats. So I would say, 70 to 30, you will get you r visa. See, I know of one of the girlfriends who accompanied her. He didn\u2122t show up after the war, though . They must have killed him, the Germans, my father. But after the war, the Schoberhof was plundered."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Tell us about that. How did that happen?",
            "answer": "It was as a \u0152 in Germany you call it Zwangsarbeiter . Interview with Niklas Frank June 6, 2016 77"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Forced laborers.",
            "answer": "Forced laborers from the Ukraine and from Russia and from Poland , especial ly from Poland . And now they were \u0152 suddenly they were free, and suddenly they were the masters. So they entered the Schoberhof and plundered it. And my mother took the three smallest children, Brigitte , Micky and me, to a neighbor of hers, Mrs. Von Langsdorf (ph), and told her we have to \u0152 can you hide us? Because I am fear for the life of my children. And by the way, here is this big handbag, please could you hide it as well, and I will get it back in two or three weeks, whenever time goes by. And we slept on the \u0152 up there, under the roof."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Mm-hm, in the attic.",
            "answer": "And then, three weeks later, my mother ordered Mrs. Von Langsdorf (ph) to bring her bags back. And fortunately she was curious enough and had a look in it, and it was full of jewelry, and halskette , and armband \u0152"
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Necklaces, and bracelets and \u0152",
            "answer": "\u0152 and all this \u0152 necklace, all this kind of stuff. And \u0152 but she gave it, and then my mother, there was no Mercedes left, just her cycle, and there was a camp for displaced persons. The Jewish people who had survived were in certain areas, to wait for the visas. And she took two or three of this presi ous \u0152 precious things and drove to this camp. And two of the Jews recognized her again. She \u0152 they knew her Interview with Niklas Frank June 6, 2016 78 from her visits in the Krak\u00f3w ghetto. And how\u2122s the Jewish humor? They addressed her still Frau Minister. And my mother said to them, I have this, you can get it. But I need flour, butter, meat, to nourish my children. And during the night there come an old car with all this stuff. And they made a fortune, and we don\u2122t have to starve any more. That was my mother."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Oh my goodness.",
            "answer": "My mother, on the other hand, was, I think the only person I met in my la \u0152 life, who was living strictly to reality. When the Third Reich and her luxury was over , she acknowledged it immediately. It\u2122s over now. It\u2122s over. She never glorified in front of me, the Third Reich, the powerful living she had. All these servants, all this kind of stuff. She never glorified it. Now, she was poor again, like in the beginning of her life, and now she had to nourish five stupid children. And she did it. She did it. So she died worn out in the age of 62."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "What year?",
            "answer": "Fifty-nine, on my birthday. We had another interview and \u0152 this morning, where I answered this question for you ."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "That\u2122s right, you did.",
            "answer": "It mustn\u2122t have been you."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "That was the one before, rather than \u0152 we\u2122ll talk about that later. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 79",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "But I want to go back to things that you just mentioned right now, about her being in the ghettos and doing dealings. I don\u2122t think we talked about that in the morning.",
            "answer": "I don\u2122t know much more about it. I know my \u0152 my own [indecipherable] and I knew by the friends, for instance by Tante Margot (ph), and all the other, said that very often was in the ghettos."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Always on \u0152 and you have to imagine, the Jewish people were the last [indecipherable] and the last precious things. And if the wife of the governor general shows up, they had the desperate hope that if they sell her, for a cheap price, maybe she will do something that they can survive. My mother didn\u2122t do nothing about it."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "So she just took advantage of her ability to \u0152",
            "answer": "Yes, yes, yes."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Now, was the Schoberhof filled with all of these types of items, of paintings, of goods \u0152",
            "answer": "No, that was \u0152 the painting which my father stole when he left Krak\u00f3w , for instance Leonardo da Vinci , and two Rembrandts , and one Raphael , and a lot of Interview with Niklas Frank June 6, 2016 80 tapestry and jewelry from the Polish kings, and other paintings, a lot of paintings, and that was in his little house where also his office was."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "So all of that was there?",
            "answer": "Yes. It was one of the most precious museums at that time, if you look around Europe . And \u0152 but this where all the wa \u0152 always \u0152 all of this was handed over to the Americans. And only the Raphael is missing still nowadays. I assume that this Raphael is hanging in a farmer\u2122s kitchen."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "In Germany ?",
            "answer": "Yes, in Bavaria . Because my mother \u0152 I think my mother stole it. Because it was not big, this size. And got some bread and butter and something, some chickens."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "So when the \u0152 when the Schoberhof was plundered, it was \u0152 and, by the forced laborers, it wasn\u2122t stuff like this that they were finding.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "What were they actually taking, when they were doing their plundering?",
            "answer": "There were other precious things, truly also for my mother, and this kind of stuff."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was a \u0152 they found a lot of \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 81"
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Okay. Okay. So your father is arrested on May 4 th, \u212245, and do you remember the end of the war, actually \u0152",
            "answer": "Well, first, as every G erman can tel l you, youngster, t hen we saw the first Negroes. Now it\u2122s a black African American."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Americans.",
            "answer": "But \u0152 and I thought all the Americans are millionaires, and they throw down to us children a lot of chocolate, you know. Very nice guys, really nice guys. Very friendly, very friendly. And after the plundering of the Schoberhof , the Americans also put some guards around the Schoberhof ."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Oh, did they?",
            "answer": "But they also drank all the wine my father has in the cellar."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Now, at that point, your sister, your oldest sister is 18 years old, Norman is 17 years old, they\u2122re already in their upper teens. What were they doing? Were they still at home, were they off someplace else? Were you all together?",
            "answer": "Sigrid was working in a Red Cross hospital in Silesia at the time, but then she was back home. But before, she wrote a very interesting letter to my mother, in a very normal tone. That\u2122s correct?"
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay. Yeah. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 82",
            "answer": "Telling her, I am treating here all the wounded German soldiers, and they are all very much afraid if Germany is losing the war. That was in the spring of 1945."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "Because, they say to my sister Sigrid, what we have done to the Jews, they will never forgive us. So far that the Germans are telling you, nobody knew anything. When it was \u0152 Sigrid wrote it in a kind of, we know this. So it was like \u0152 and imagine, dear Mother, I couldn\u2122t have believed it. they say this. No. Quite normal. Wha t we have done to the Jews, so they will kill us now."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "When we talked before, about your father being arrested, about him being brought to trial, that he\u2122s in the first row, why is it that you visited him only once, in September of \u212246?",
            "answer": "It was prohibited that \u0152 you ti \u0152 can\u2122t visit the defendants."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it was a time when the trial was finished, before they handed out the verdicts, there was suddenly the permission, that the family of the defendants, not knowing what the result of the trial will be for them, they could visit for once, their fathers."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Okay. What can you tell me about that visit? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 83",
            "answer": "That visit was the last disappointment concerning my father. I was sitting on the lap of my mother. He was sitting behind the window, with a small gitter , that we could understand each other. And I was sitting there, and my father laughed \u0152"
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "Screen, mm-hm.",
            "answer": "\u0152 and said to me, hi Niki(ph), nice to see you. Soon we will celebrate a happy Christmas in Schoberhof . And I said to myself, why is he lying? Why is he lying? He knows that he is going to be hanged. Because I knew that."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "Yeah, you told us earlier that there was di \u0152 it was, by then, common knowledge.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "And you\u2122re seven years old, and you re \u0152 and you think this to yourself.",
            "answer": "Yeah, it was really disappointing."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Did he have any other words to any of the other children?",
            "answer": "The strange thing is that my brother Michael never told anybody what our father told him. Also, not to his children. That\u2122s really strange. Now he\u2122s dead, a long time ago. And to Norman , he was alone, without our mother, because he was grownup, nearly. And to Norman he said, I\u2122m \u0152 I can\u2122t leave you anything but the manuscript which I wrote in the prison. And remember always, I am a man of law, I\u2122m not a poet, so maybe it\u2122s not all \u0152 and then I will give you one advice. Please build up here something. [speaks German] Interview with Niklas Frank June 6, 2016 84"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Bil \u0152 build up a defense.",
            "answer": "A defense here."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And made this [hand across throat motion] . And this \u0152 well, I struggled with my brother about this command, is that wise for a life?"
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "What does it mean?",
            "answer": "Don\u2122t talk too much. Don\u2122t talk too much. Because he was sentenced to death because of what he was talking in the first-hand. And I always say, that was an advice of my father to be a coward. A nd my brother Norman said no, it was just to be silent. And I was silent, and I said, so you was a coward, huh? As your father said to you you should be."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "So that was \u0152 that was a point of contention between you and bra \u0152 and your brother Norman .",
            "answer": "Yeah. And then he wrote in his last letter to my brother Norman , this is [indecipherable] we have to die, in this war. We will follow millions of our soldiers, of our brave soldiers, who were \u0152 already has been killed in this war. And what true ar \u0152 should I do with the rest of my life, for instance? Should I be dealt in revenge from immigrants, traitors? So I prefer to be dead. So the immigrants were \u0152 were these really, those guys like Willy Brandt , our chancellor then, who said, we Interview with Niklas Frank June 6, 2016 85 can\u2122t fight this dictatorship, but we don\u2122t want to do anything with it, and so they emigrate. So they wa \u0152 they were the brave ones, and the \u0152 the really good ones. So he \u0152 he hadn't got any idea, and he never acknowledged, after a year of trial, where the Americans, the English and the French, and the Russian have shown them a lot of documents, even a movie about Auschwitz . What kind of horrible crimes this bunch of criminals has committed? And then he is writing something like this. And he wrote to his lawyer, Mr. Zeidel (ph), and also to our mother, please make sure that the future will see the true Frank . I was never a criminal. And my mother la \u0152 something is like \u0152 he never acknowledged anything."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "And do you remember how your mother reacted to it?",
            "answer": "No. [indecipherable] But there was this 18 th of April in 1946, he was on the stand, trial. And he was asked by Mr. Zeidel (ph), his defendant \u0152 his lawyer \u0152"
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Lawyer.",
            "answer": "\u0152 and asked him, have you ever had something to do with the extinguishing of Jews \u0152 extermination of Jews? And my father, after a short silence, he said yes. I never ordered to build up a concentration camp, but if I now look back what we have done, and my own diary is a witness against me. What we have said, what we have done, I only have to acknowledge this guilt. A thousand years will pass without taking away this guilt from the German people. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 86"
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Your father said this?",
            "answer": "Yes. Now I ask you, when I am asked from my lawyer, have you personally something to do with the extermination camps, why I suddenly distribute my guilt on 80 million other German shoulders? And I just have finished a book from a German defense lawyer, and all the defense lawyers were sitting there, as he remembered, and saying, what is this Frank doing? At first he admitted his personal guilt, and suddenly it\u2122s vanished about 80 million shoulders. So this was also, the lead for the German people, how to react. We never acknowledged our guilt. We have built a lot of monuments, and we are a beautiful example for the other world, what we have done with our past, and how \u0152 how great we were in acknowledge \u0152 it\u2122s just the surface. The German people, still I am very much afraid of."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Why?",
            "answer": "They never acknowledged our crimes, never. It was just a \u0152 we have to do this because the world is looking for that the Germans have to do something. So we built some monuments, and the German historians did a very good job. There is no German crime which was not thoroughly researched and written down. Everybody can read it, but also, if you read it as a normal German, you will never acknowledge this, really. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 87"
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Why?",
            "answer": "Because the Germans have a lock \u0152 a lack \u0152 a lack of empathy. The Germans can\u2122t put themselves in the soul, or in the situation, let\u2122s say, of a Jewish mother who has two children, who is forced by German soldiers or German [indecipherable] police, into a cattle car, is driven through days and nights without any food or water, embracing the little childrens, and then thrown out of the cattle car, to the ramp of Auschwitz , for instance, and then they took away the two children. They can\u2122t do this. And I am reading in schools or somewhere, I always said, have you ever tried to do this? Every German knows what really had happened, what we have done. Have you ever put yourself in the situation like this? And they all went no. They don\u2122t do that, they can\u2122t do it. That\u2122s the special thing about the Germans."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "But in this, I \u0152 this takes our story away from your life, and the postwar development of it, but we\u2122re talking now about German society. And this is a very dim view of Germans, as a people. And it doesn\u2122t sound \u0152 how shall I say it? I\u2122d need \u0152 I need \u0152",
            "answer": "Honestly."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "\u0152 to have more proof. I need to have more sense of how do you \u0152 how can you make such an overall, arching statement that Germans have no empathy? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 88",
            "answer": "No, I \u0152 I live in \u0152 within my German people, I know them. Also, for instance, was our chancellor, Mrs. Merkel did this open up for the refugees [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Around the world they applauded her. So that, that\u2122s a great thing. And I also was suddenly proud. But now, we do have about 600 \u0152 was last year about 600 different burning downs of homes for refugees. We have beaten up people, we have even killings. So, you have to see the German people like a dark, a dark ball. And on this ball, let\u2122s say we are 80 millions are this ball. Out of this 80 millions, and I make it very positively, let\u2122s say are 10 million Germans who are on this dark ball. They are running around. They are really, true democrats. They are really looking that we stay a democracy. But this ball is still very, very ignorant, and very, very against everything was \u0152 what is hurting them in their \u0152 yeah, in their bad conscious, I would say."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Do you feel this inside yourself?",
            "answer": "No, I am one \u0152 I am one of the 10 millions who are \u0152 around."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Let\u2122s turn back. When your father said these different things to your siblings, and said to Norman that all I leave is maybe this manuscript, and his piece of advice. Was there anything else that he said to any of the girls?",
            "answer": "No, I don\u2122t know. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 89"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "You don\u2122t know.",
            "answer": "They didn\u2122t talk about it."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "All right. After you visited him, was there any discussion at home, about the visit?",
            "answer": "I don\u2122t remember, but there must have been."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I asked my brother Norman , but \u0152 decades later, and he said, we still had hope. Because the visit was before the verdict came out."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "Which I found out very late, because in my first book I write that it was after the verdict came out. So you can say it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s a mistake, which makes the truth even stronger. I was so sure that he will be hanged, I didn\u2122t need the verdict, yes? It was before the \u0152 the judge handed out the verdict. I always thought it was afterwards, and then I found out no."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "It was before.",
            "answer": "Now I know exactly the date it wa \u0152 we were on the 17 th of September where we visited him. And the verdicts came out on the first of October. The guilty and non guilty was set on the 30 th of September."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "So was \u0152 it was after your visit. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 90",
            "answer": "But then was a death penalty, or 20 years, or life imprisonment, came on the first of October."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Did you ever shed any tears about your father?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Did you ever shed any tears \u0152",
            "answer": "But the strange thing was when I was sitting together with Philip pe Sands , international lawyer who made a film also about me. I was sitting in a cell, like the same in which Hans Frank was \u0152 was sitting during the trial in Nuremberg . Not exactly the same measurement. But when my \u0152 when Colonel Andrews come \u0152 came with the \u0152 with the guards, to get him to the gallows. And the night was the 16th of October, 1946, they opened the door and my father was kneeling. And they had to \u0152 Father O\u2122Connor accompanied Andrews and the guards. Said to him, Father, my mother used to give me the cross on my forehead before I went to school every morning. Please do this, as well. And when I was telling this Philip pe inside the cell, I suddenly was very near to my father, and the first time I think I really had some pity for him. Suddenly I understand that\u2122s the action of a ham actor. And suddenly, in this cell, I got the idea maybe it wasn\u2122t an ham actors ar \u0152 kind of thing. But he has this terrible, terrible urging wish to be young again, to have not Interview with Niklas Frank June 6, 2016 91 co mmitted any crimes, and to be a innocent human being again. And at this moment, I felt something of emotion for him, I would say."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "And that\u2122s so many decades later.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "That\u2122s just very recently.",
            "answer": "Yeah, because you have always pictured of his victims, in the brain."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Tell me how life progressed for your family after that. What happened with your mother, how did she \u0152",
            "answer": "My mother published the book of my father, it was at first published by a publishing company, but it was a total flop. And then she took over, founded her own publishing company, Eine Falak (ph), Brigitte Frank . And at first she addressed every Catholic priest. She printed the book \u0152 I will never forget it, for 4 mark, 50 fennig , and sold it for about 19 marks, 50 fennig , and she never paid a penny of taxes. So, she made quite a fortune, I would say. About 200 \u0152 250,000 deutschmark, or German marks."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "That\u2122s a lot of money then.",
            "answer": "So she la \u0152 she \u0152 she suddenly had again, a fur, and was sitting in her beloved Hotel Carlton in Munich , having tea in the afternoon. After the Catholic priests, there came the Protestant pastors. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 92"
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Why \u0152",
            "answer": "Then there come the industries. She always addressed them personally, and always was telling them we were \u0152 in the meantime we were grownups, but in the \u0152 she wa \u0152 or nearly grownups, Mikey and me were about 15 - 16 years old. And she wrote, my little children, they are starving and so on. Please buy this copy, and you will prolong our life. And so she did it, and the director of [indecipherable] for instance, he immediately sent, as a gift, one car to us. So my mother immediately made up a company for renting a car."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "No, really?",
            "answer": "Yes. She was really brilliant. And I \u0152 I really, as you can see, how I tell you this, I have a different approach to my mother, and I found out, which I\u2122ve never written, because my books were finished, I found a letter which I didn\u2122t really see before. In this letter to a friend, she wrote, when I remember the times gone by, we really were merciless. And that is, at least, a very honest acknowledgment also, what she has done."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "It sounds like you were looking, throughout your whole life, for some kind of self-reflection of that kind.",
            "answer": "Yes, because they knew everything, but you have to imagine that this Wawel , this government general, and especially the Wawel , was like a king\u2122s yacht. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 93 Everybody knows each other. The SS was completely integrated. Also this Mr. Kruger was also sitting on the Wawel . So there were a lot of friendships in between, and sexual relationship with all the secretaries and so on. So everybody knows everything about the extermination of the Jews, how it works in the Krak\u00f3w ghetto, how it works then, in the concentration camp of Plasz\u00f3w \u0152"
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Mm-hm, Plasz\u00f3w .",
            "answer": "\u0152 and all this kind was quite \u0152 also, my mother knew everything exactly."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "And this letter, which you found after you published your book, which was in 2005, is the first time you see any kind of acknowledgement, reflection from her.",
            "answer": "Yes, written down, written down."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Written down.",
            "answer": "Maybe, I don\u2122t know to whom, maybe she has told it to some \u0152 Tante Margot(ph), Tante Marta (ph), or her other friends. Really, she had a lot of \u0152 of good girlfriends."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "You do mention that she herself was arrested. Why was that?",
            "answer": "It was Minister Lauretz (ph) of Bavaria government in 1947. He was an ardent fighter against National [indecipherable] . And so he thought also the wives are responsible. So, everybody who was living on \u0152 in the Bavaria state, was Interview with Niklas Frank June 6, 2016 94 imprisoned, in Augsburg . Also my mother, also Mrs. Goering , and Mrs. Fink (ph), and Mrs. Foch (ph), I think."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "And did she talk about what her situation was like that?",
            "answer": "She was great. I visited her. She was laughing, she was smoking, she was brown by sun, brown faced. And when she came back she said it was the most wonderful holiday I had. She was very pragmatic. And she loved it there, without the stupid children. But there was no Hilde (ph) around any more. She had to deal with us after the war."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "So, what happened to Hilde(ph)? She couldn\u2122t \u0152",
            "answer": "She was \u0152 she \u0152 she married and had one son. Her husband committed suicide, and after \u0152 and when \u0152 but then also, she has died, also, her son committed suicide. All that had nothing to do with the Nazi time."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "No, no. When did you start really investigating, and reading?",
            "answer": "It was always, by the way, when I was 22 \u0152 when I met my wife first, I was 22 years old, and at first, if you, after the first kisses, you are telling your biography. So I was telling her th \u0152 mine, and telling her, once upon a time, I will write about my father. I forgot about it, that I have said this. And I was nearly 50, when I did it, really. I wanted, first subconscious and then full \u0152 in full conscious, I said, I don\u2122t want that my parents ruin my life. That\u2122s my life, by God\u2122s plan, or by coincidence, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 95 I was born into this family, so I will have my own life as Niklas Frank , and not as the son of \u0152 of those two."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Your discussions with your siblings, did they take place over a course of many years?",
            "answer": "Yes. Well, always we were together. Immediately we were in discussion about our parents. It was always the same."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "And can you tell us about what was discussed?",
            "answer": "It was always discussed, the main topic was, was he innocent, or was he guilty? I had the documents, they had nothing. They had just her love \u0152 their love. I had no love, but I had the documents."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "And they didn\u2122t have any desire to read any of those documents?",
            "answer": "They have read it. I know from the children of Michael , for instance, who was an ardent defender of the innocence of our father, he read this \u0152 two German scientists gave out the shortcut of the \u212242 volumes of this Dienstag buch . It was that size. And he read it and \u0152 during the holiday. And his sons have seen him sitting all days long, very, very sad, at the beach, reading this. But he never opened up to say what I have just said. It\u2122s so unbelievable. He must have read the s ame thing that I quoted before. They are in there. But he was always defending him."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "So \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 96",
            "answer": "And we are told that they knew more about different situations in the family. They were telling them, laughing about it, and I was very interested in \u0152 to hear all this, what I don\u2122t know because I was the youngest one. It was always very funny when we were together. Always \u0152 also when we are struggling against each other, we never lost our \u0152 all right, we\u2122ll say we never lost our love."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Well, that was my question, is what kind of relations you had with each other afterwards?",
            "answer": "Great. Very good, very good. And when my book came out, my brother Michael attacked me in public, heavily, that I am a liar and nothing is true what I have written, and all this kind of stuff. But we decided, you can do this, I\u2122ll do \u0152 go my way, and we have nice children, so we don\u2122t let destroy our personal relationship. And that was a good idea."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "And what about \u0152",
            "answer": "And it worked."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "And what about \u0152 you said Brigitte , your sister, Gitty(ph), what ha \u0152",
            "answer": "Gitty(ph), ah, Gitty (ph), she always was very funny when we were together. She was a \u0152 was a funny [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "But you said \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 97",
            "answer": "But then she \u0152 you don\u2122t have to forget, we all had a profession, so we were not every weekend together. It was two or three times in a year."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "But she took her own lif e.",
            "answer": "She took her own life, yes."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "And why?",
            "answer": "She had cancer, but as the doctors told me is she could have survived about five, six, seven years. But she has written in her diary when she was 16 years old, I don\u2122t want to became older than Fatti(ph) \u0152 our father. And this was a self-fulfilling promise."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "Prophecy.",
            "answer": "Which she did."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Did she have children?",
            "answer": "And she did it in an awful, very awful manner. She had from different \u0152 two different husbands, two sons. And with \u0152 from the second husband, her son, he was eight years old when she committed suicide, and she did it the following way. She took this eight year old boy into her bed in the evening. Told him, now it\u2122s nice day, let\u2122s sleep together. So he slept during the night, and when he woke up, h is mother was lying beside him, dead. Because she committed with lot of tablets and alcohol, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 98 and what \u0152 what a gruesome, what \u0152 unbelievable for this poor child. I don\u2122t understand."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Did \u0152 did this burden, was it visited on your children, the other generation, the children of your siblings?",
            "answer": "I don\u2122t know the word burden."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "All right.",
            "answer": "If you acknowledge something, you \u0152 you \u0152 mostly you are like me. When I think of my father, when I think of the victims, and when I think of what he could have done to \u0152 to leave his job \u0152"
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and to go into the inner immigration, that\u2122s for \u0152 I\u2122m always furious about him. Still furious. Why has he done it? But it\u2122s not a burden."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Then maybe I\u2122m choosing the wrong word, but nevertheless, it\u2122s an influence.",
            "answer": "For sure it\u2122s an influence."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "It\u2122s \u0152 it was an influence, and it was something that became part of your life.",
            "answer": "I never \u0152 I never had a father who was a carpenter, or the engineer, or a teacher."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It was always this bloody Hans Frank ."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "And so my question still stays. Was the third generation affected by who he was? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 99",
            "answer": "For sure. The best way I did for my daughter, which she told in an interview \u0152 I was really surprised \u0152 she said that my father build around me, a wall, because of what he has written, and what he has done. But he doesn\u2122t mean it the way he build up a wall that I don\u2122t know anything. On the other hand, that I can live secured. I know everything, what my father found out about my grandfather, so I \u0152 I can lead my own life, my happy life."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "That\u2122s a huge thing.",
            "answer": "I was very satisfied when I heard this."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She never said it to me."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Yeah. But it\u2122s a huge thing for a child to feel that.",
            "answer": "Well, she said it when she was grown up."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Not as a child."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Can we cut just for a second [break]",
            "answer": "Action!"
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Action. So, with your other \u0152 with your other siblings, did you have any \u0152 once your ol \u0152 eldest sister left for South Africa , did you have contact with her? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 100",
            "answer": "I visit her once when I worked in South Africa . She was living in Johannesburg , and she knew my book, it was published in the meantime. She al \u0152 also had read it, but she said only something like, so you have something written, haven\u2122t you? Not more."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "So she didn\u2122t comment on it.",
            "answer": "But \u0152 but I \u0152 I know that she was very furious about it, like my brother Norman , by the way, he also was very furious about the book."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Why?",
            "answer": "Because of this advice of our father \u0152"
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "To stay silent.",
            "answer": "\u0152 he never wanted to be a \u0152 a \u0152 in public. And so he also wanted never to be in public, a discussion about what his father has done. That was the main reason."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "And this was quite public. This was quite public.",
            "answer": "It was, yes."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "And di \u0152",
            "answer": "And it was the first book in Germany , and like, was also \u0152 it \u0152 it sounds a little bit vain, but it was the only book in German literature of \u0152 no, not literature, in Germany from an heir of some top Nazi, who attacked his father. And with very foul language. That was a significant thing. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 101"
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Was that something [indecipherable] that is, did yo u think about it consciously when you were writing it, that I want this style, or was this \u0152",
            "answer": "It was about 12 weeks for my \u0152 so, as holidays. So \u0152 and I wrote it down within 12 weeks."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "And \u0152 and this had been after you had been looking at the documents, and reading about this \u0152",
            "answer": "I had nearly everything together, but it never will end, I \u0152 in the meantime, I have a lot of more documents."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Around the same time, Peter Sichrovsky wrote a book, called \ufb01 Schuldig geboren: Kinder aus Nazifamilien .\ufb02 Do you know any of the children who he interviewed for that book?",
            "answer": "Peter Sichrovsky was a friend of mine, and I asked him, and it\u2122s all invented."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Really?",
            "answer": "It\u2122s all invented. I would say so. It\u2122s all invented. It\u2122s too \u0152 too perfect, and never anybody of those people showed up, never. And there\u2122s also another proof that everything was invented. I know him. Later on he wa \u0152 he became very right winged, in Austria with the FP\u00d6; that\u2122s the very right wing party, he was sitting in the [indecipherable] parliament, European parliament. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 102"
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Well, beca \u0152 they were given anonymous names, or they weren\u2122t named, that\u2122s true.",
            "answer": "Everything was invented. I \u0152 I told him personally, I was like, Peter , come on. I will never publish it. [indecipherable] invented it. But \u0152 but he didn\u2122t say no, I remember, he didn\u2122t say no. Just laughed it away."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Mm-hm. So this is \u0152 so, in other words, this is your supposition, rather than having actual proof, that he did \u0152",
            "answer": "Yes, yes, no, no, you would never admit \u0152"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It was a bestseller, and it also was transcript into a \u0152 for theater, and so, but I am right, I know this."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Did other children of other Nazis get in touch with you after your book was published?",
            "answer": "Yes. In a negative way. The son of Hess, for instance, we were invited to a talk session for the Bavarian Broadcasting System, and when he \u0152 and \u0152 and he said, okay, I will come. And then he heard that I \u0152 also I will show up, and he immediately canceled his appearance. And there was American author, Gerry Posner, who also, by the way, files closed about the killing of Kennedy . And he wrote a book also, about the descendants of the bigshot Nazis, and he was standing Interview with Niklas Frank June 6, 2016 103 at my office at \ufb01 Stern \ufb02 magazine, handing me over the telephone number of the daughter of Herman n G\u00f6 ring , Edda G\u00f6ring . And they said to me, Niklas, it\u2122s better if you call her first. I terribly need an interview with her for my book, it would be great, you know. And I said okay, give me the number, and I dialed, and said \u0152 somebody got to the phone saying G\u00f6ring . And I said hello, Mrs. G\u00f6ring . My name is Niklas Frank . Besides me is standing Gerry \u0152 and then she interrupted me, said, one moment, one moment. Are you the one who was \u0152 has written this unbelievable ugly book about his father? And I said yes, and bang."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "There went the telephone.",
            "answer": "Was a \u0152 was [indecipherable] that. And the son of Bormann , who was a priest, but later he wrote all the book about his father, is not a priest any more. And ye \u0152 wo \u0152 has also written a book, and another journalist, Mr. Liebe rt (ph) interviewed him, and in this interview for his book, he said he would like to \u0152 to \u0152 to get together \u0152 to come together with Niklas Frank . And \ufb01Stern \ufb02 magazine, the chief editor told me [indecipherable] that\u2122s a good story, let\u2122s do it, and you talk to each other, and so \u0152 and then they arranged it. But in the meantime, Mr. Bormann junior, whose first name also is Martin , Mr. Bormann has read \ufb01 The Father ,\ufb02 and didn\u2122t want to have to do anything with me. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 104"
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Was there \u0152 why do you think that\u2122s the case? Because you were so vociferous, so unrelenting about your father? Were there \u0152 and what \u0152 were there reasons that were ever given to you?",
            "answer": "Marty Bormann , for instance, yes, he \u0152 had a lot of lessons in schools, yes? And he always used to have a picture with him, of his father. And he said to the auditorium, I know my father was a criminal, but I also know that he was a most wonderful father. And if you say this in Germany , immediately, the site of the crimes which your father has committed, is gone, and in the German brains, is still alive, a wonderful father. What about those bloody crimes, they are gone. But the wonderful father. This Peter Sichrovsky you mentioned before, he is Jewish. He was personally saved by an SS officer, out of a cattle car, as far as I know, yes. He was blue eyed and blonde hair, yes? And I told it, in a big auditorium, only once, that there also was an SS man who, for instance, saved a Jewish boy, was looking like an Aryan boy, blue eyes, blonde hair. And you can see it, as well, about 300 people in this, they all leaned back, very happy suddenly. We haven\u2122t done anything bad, we have saved the little boy. So the complete crimes, were gone. So I will \u0152 I\u2122ve never done this again."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "But this is what Norman also says. I mean, in the book that you write about your brother, on the title of it is that I know he\u2122s a criminal, I\u2122m \u0152 I\u2122m paraphrasing \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 105",
            "answer": "I\u2122m still love him."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "\u0152 but I loved him. That sounds to me like a very genuine perspective.",
            "answer": "Yeah, but it\u2122s \u0152 it\u2122s the same logic, like I just told you about this \u0152"
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 Peter Sichrovsky , and about the \u0152"
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Bormann .",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "About Martin Bormann , explaining this in \u0152 in classrooms.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But also Peter Sichrovsky \u0152"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that I\u2122m telling about his being saved by an SS man. This love is, immediately, whatever my father has said or done, it\u2122s gone. It\u2122s still the love. Therefore, he became an alcoholic, and my brother was drinking milk. If you don\u2122t acknowledge the truth \u0152 I tell you how my mother was. When the death \u0152 when the sentences were delivered from the judges, it was broadcasted lively, yes? My mother has written down with her pencil, all the names, G\u00f6ring, Ribbentrop , Funk , Keitel , Seyss -Inquart , Howe , all the names. We\u2122re sitting in front of the radio with a Interview with Niklas Frank June 6, 2016 106 pencil, and who was sentenced to death, she made a cross. By 20 years, 20 years; life, L, and so on. And when it came to her husband, Hans Frank , getting the death penalty, she made, in all coolness, a cross. Great. That\u2122s acknowledged. That\u2122s acknowledgement of what is reality. Therefore, I love my mother. She was not pretending that, oh, this innocent guy. She knew exactly that he has deserved it."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "So, how come her children didn\u2122t? I mean, a mother can influence a \u0152",
            "answer": "It\u2122s a \u0152 it\u2122s a big taboo around the world. You should honor your parents, and love them, whatever they have done."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "So, you mean, the 10 commandments.",
            "answer": "I acknowledge this taboo. Yes, something like this. But I can\u2122t do it. It\u2122s for sure and \u0152 they \u0152 they didn\u2122t \u0152 they didn\u2122t run around the table, and \u0152 and bury it there. So it was my advantage, and they had the advantage that they have very lovely memories of our father. So you have \u0152 they have the bigger \u0152 the bigger struggle, if they would have succeeded. Their struggling would have been much stronger than mine. I couldn\u2122t stand this guy, but they really have loved him. He was very funny, my father, he was very funny. He was very Bavarian style, and if he was at home, and he was in good mood. So they had a heavy task , and my brother Norman , he \u0152 he tried it lifelong. But he was open, at least, to my documents. And we were sitting together, there was a lot of speeches of my father still recorded. You can hear him, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 107 yes? And we were sitting and hearing them, my brother was so furious like I was. H-He \u0152 he couldn\u2122t stand this crap what my father was speaking."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "So all \u0152 of all of the children, he was with you on that. He was somebody who could say yes, this isn\u2122t \u0152",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "\u0152 this is no good, this is \u0152 but you\u2122ve done something else, is that you\u2122ve made it all public. That is, your relationship to him, your relationship to your mother, you relation \u0152",
            "answer": "No, it was so \u0152 I don\u2122t know. I didn\u2122t mention my first book because bi \u0152 Gitty(ph) was dead already. All the other were still alive."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I never mentioned a sibling of mine. Never. Because they are not the address. So as ever \u0152 I never mention it. I wrote it as if I was only child of them. That\u2122s \u0152 it\u2122s an etiquette thing. You can\u2122t do this without permission of this guy. So, when I wrote my mother, only Norman was still alive. And I \u0152 when I wrote Norman , Norman was already dead. Before, I would never have done it."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Okay. Let me rephrase it then.",
            "answer": "In the good English. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 108"
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "I\u2122ll try. Nevertheless, you explore, you put to the public, your \u0152 in German it\u2122s [speaks German] but your thoughts, your questions, your accusations, your critique, your \u0152",
            "answer": "No, that was \u0152"
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "\u0152 whatever it is, you put that through the, you know, in your relationship with your father first, then with your mother, and then with Norman .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "And one \u0152 in one of the reviews it\u2122s sort of like you \u0152 you say that, okay, I\u2122ve undressed us for the world to see. Someth \u0152 that\u2122s a paraphrase, but that\u2122s something of what it\u2122s like.",
            "answer": "Yes, because what always disturbed me very much, that is the silence in Germany . This not acknowledging what we have done. We shouldn\u2122t go around with a doggish eyes, always feeling ashamed. Life is much too strong, live your life. But acknowledge it like [indec ipherable] football. Acknowledge what we have done. We are not personally responsible, but by chance, we are Germans. So you have to \u0152 and if you acknowledge this, then will happen the second thing. You become very, very infuriated whenever you hear again something about the crimes we have committed, yes? Like I told you before, looking at children \u0152 faces of Jewish children who were forced to go to stay, th-there\u2122s a \u0152 every German, because Interview with Niklas Frank June 6, 2016 109 of our sc-school system, they learn a lot about the Holocaust, so every German has pictures in his mind. So that\u2122s the second thing, you don\u2122t \u0152 will be ashamed, but \u0152 and that would be also, wrong way, but bef \u0152 become furious, and get a little bit more civil courage. The more you know about the cowardice of your parents and grandparents, the more you will find out what I found out, a thousand times with myself. Ah, Niki(ph), now you are becoming a coward. Don\u2122t do this like your father. Be strong. And it\u2122s not committing a crime, it\u2122s just a day in the \ufb01 Stern \ufb02 magazine, and all this kind of stuff. You can get yourself more \u0152 yeah, more civil courage, and staying as a \u0152 as a democrat."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "What do you \u0152 what do you hope, or what do you think the contribution of making your life and your relation to mother, to father, to \u0152 to Norman , public in the books, what do you hope that it gives to the audiences, to the public?",
            "answer": "To do it themselves, in their own family. That\u2122s \u0152 that\u2122s the only reason why I did it. We have to talk about it. We have to talk inside the families. I always recommend it when I am finished with my \u0152 I always read out of the books, and then we have always a very lively discussion. And then I am always telling them, look at your home, look at \u0152 ask your grandparents, and \u0152 if they are still alive, ask them, what\u2122s really \u0152 what have you experienced, what were you \u0152 and \u0152 and if they are strong, they will say to you, my dear grandchild, I was such a coward. I knew Interview with Niklas Frank June 6, 2016 110 exactly that mine Jewish neighbors were thrown away, and I have to confess, I took a big, big wonderful painting out of this Jewish family. If this is, that would be great. And I have to acknowledge, I have a lot of letters, mails, personal calls, which say, the first time I started to look in the history of my family."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "That was my next question, yeah.",
            "answer": "And I found out is that \u0152 is for me, really satisfying. Last time was \u0152 my wife, she is not very keen to have telephone calls. And there was a man who was 65 years old. And I \u0152 he asked me three months before, gave me a call. Niklas Frank is a very rare name, he-he found me in the telephone book, and told me, I am so desperate. I know my father was this and that, but I can\u2122t find anything. He was re \u0152 really a simple man, I have to admit. And I told him what he has to do, writing to this archive, and this archive, always giving the exact dates of his father, and so on. And then he did it, and unfortunately my wife was on the phone, I was abroad, and he was so crazy to thank me, and that it was so wonderful. It\u2122s the first time I found out what this guy had done. It wasn\u2122t so \u0152 so really famous. But, he was so happy. That was a \u0152 if I get this, it\u2122s really good."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "So to me it sounds like that\u2122s \u0152 you have gotten support.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "You have gotten people who have said, thank you for doing it. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 111",
            "answer": "But never forget this ball, that\u2122s always there \u0152 up there \u0152 they are \u0152 there\u2122s one who\u2122s asking, oh Niklas is not bad, that\u2122s all."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "But one could say that about almost any people. One could say that about almost any \u0152",
            "answer": "Now, I think I will finish this interview, because you can win everything, if you compare it with the world."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, be serious."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Okay.",
            "answer": "If you compare it with the world, you have nothing in the end. You can just say, every human being has an ugly face in it. It is saying nothing. If you are talking about my life \u0152"
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 and about the jailed Germans, then I am the biggest chauvinist you can imagine. It\u2122s only the German crimes, because we have done the worst thing in the world, and we should know better. If you don\u2122t have civil courage, we will do it again. And if you look now to Germany , with the refugee problems, we are only a good [indecipherable] democracy. We have never proved since \u212245, after we lost the war, that we are really a democracy, that we have really a civil courage. That is Interview with Niklas Frank June 6, 2016 112 \u0152 I don\u2122t want to hear nothing, not even about Austria, or France , or Greece , or Poland , or \u0152 or here, the republicans and the democrats, or the thousand mer \u0152 thousand American dictatorships. It doesn\u2122t interest me. I am a German, and I want to make sure that the Germans, we are like the Jews, we are a chosen people. Not through God, through our crimes. And we should know exactly how \u0152 how far it can lead if you don\u2122t have civil courage. It leads my father to the gallows, and it leads a million of innocent people into the death. So never mention this again, that other people also have done this. Bad."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "I think you\u2122re right. I think this \u0152 I think this is the conclusion of our interview.",
            "answer": "Thank you. See ya."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "And I \u0152 wait, no, no, please. We still have to do it officially. But thank you very much for that. And thank you very much for the rest of the interview, and sharing your thoughts with us, and sharing much more.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "Do you have any other things you would like to say?",
            "answer": "Oh, I \u0152 a lot of questions which weren\u2122t asked."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Oh boy.",
            "answer": "No, no, [indecipherable] you were really great."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "But truly, is there any final word? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 113",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was a final word. It makes me always crazy. Sorry for my \u0152"
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 attacking you, but \u0152 but this I \u0152"
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "\u0152 alway \u0152 it\u2122s always \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s two questions, I s \u0152"
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 if I have a public discussion."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Presentation, yeah, mmhm.",
            "answer": "Presentation, discussion. The first is always, they are asking me, now you have written three books about your family, do you feel free now? All this stupid thing, and I always say, are you a German? You are a German. How did you deal with your parents, your grandparents? There may be love, big [indecipherable] . But what have they done? Have you ever looked at it? How do you feel? You have the pictures and \u0152 in your brain with \u0152 with the killed people. How do you react? Why I am example for you? Everybody has to do this. That would be good."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "And the second is is this sort of evening out, by saying everybody, yeah.",
            "answer": "Yeah, yeah. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 114"
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Haven\u2122t you seen that in Greece ? And haven\u2122t you seen the Americans in \u0152 in \u0152 in [indecipherable] , the crimes. And then the atom bombs of \u0152"
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Nagasaki , Hiroshima , yeah.",
            "answer": "Hiroshima and Nagasaki . And the Russians with the gulags. And the German guilt \u0152"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "It floats away.",
            "answer": "\u0152 diminishing, diminishing, diminishing."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "It \u0152 that was not necessarily my sense in \u0152 in \u0152 in making a comparison, as much as saying, isn\u2122t this part of our human condition?",
            "answer": "I don\u2122t be interested in the human condition."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Ah. Okay.",
            "answer": "If I \u0152 if I go on this platform, we can talk three more days, and it\u2122s just rubbish."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because you don\u2122t have really something."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I know my German people. In the end of my presentation, I used to say, I love Germany , I really love Germany , but I don\u2122t trust you, the Germans. And they would say [intakes breath] Interview with Niklas Frank June 6, 2016 115"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "So, thank you.",
            "answer": "Again, I ruined your microphone."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "No, no. But what I will do now is officiall y end \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "\u0152 and say, thank you Mr. Frank \u0152",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "\u0152 thank you Mr. Niklas Frank .",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 525,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And with this, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with \u0152 wi \u0152 with Mr. Niklas Frank , on June 6th , 2016, in Washington , D.C. Fin and done. End of Part One Interview with Niklas Frank June 6, 2016 116 Beginning Part Two "
            ]
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "This is Leslie Swift , recording a segment of an interview with Niklas Frank , on June 6th, 2016, and we will be focusing right now on \u0152 mostly on Niklas\u2122s book, and what he talks about, his father and his family, in the book. So Niklas , wa \u0152 we spend a lot of time studying here at the museum, what leads people to other-ise Jews and \u0152 and other \u0152 other people, and \u0152 to the point where they are no longer human, and thus disposable. Can you trace for us, to the best of your understanding, this person \u0152 the personal journey that led your father from being someone who was trained in the law, and presumably respected it, to the acceptance, and even enthusiastic participation in mass murder?",
            "answer": "I think \u0152 I know my father wasn\u2122t an anti-Semitic. And he wanted to have a career. And if Hitler would have chosen not the Jews, but let\u2122s say the Italians, or the Gypsies, or \u0152 Gypsies had had already chosen \u0152 or let\u2122s say the Swedish people, he would have said the same sentences against them. It was just that he wanted to be near to Hitler , and he wanted to have a good career."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "So he didn\u2122t have this underlying anti-Jewish feeling that some of the other true believers did. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 117",
            "answer": "No. I have his youth diary. He wrote it \u0152 it\u2122s not very thick \u0152 he wrote it in the time when he was 17 til the 20 th year of his life. And there was not a single remark against the Jews. And it was already after the first World War. So when Germany really was on the button, and big inflation and took away some parts of Germany , and all this kind of stuff, he only complained about the French, and not about the Jews."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "About the occupation of the [indecipherable]",
            "answer": "Yes, not \u0152 not only the occupation, I think something like they took away our girls, the French."
        },
        {
            "num": 529,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And, at several points in the book, you insert brackets that serve as pleas to your father to choose another course, one that would have him stand up to Hitler, and prevent him from becoming the man that he eventually became. Do you think that he \u0152 why do you think he didn\u2122t take this path? Was it coward ice, or a combination of things? What \u0152 what about Hitler was so attractive to him? "
            ]
        },
        {
            "num": 530,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " You have to remember the situation in Germany . Before the first World War, Germ any was really a leading nation, in industrialization. We got the most Nobel prizes. The American students, for instance, came, studying medicine, to Germany . We really was a brilliant country. And suddenly, everything was gone, everything was gone. And it was, for sure, the Treaty of Versailles after the war, which made Interview with Niklas Frank June 6, 2016 118 Hitler possible. My father wrote in his youngster\u2122s diary, Germany needs his honor back. We need a strong person, who can fulfill this task. Maybe it\u2122s me. But then it was Hitler. So, the middle class in Germany , and I would say most of the people, were really looking for becoming a nation again, full of honor. This was the one side. And the other side was really the economical situation, which was very bad. And there was about 10 million unemployed people, growing, and we had the inflation. And then suddenly there were the people in the brown dress, marching in good rows [indecipherable] in German, the word, yes. And they had the special program, not looking to the right, and to the left, just we have our program, and hitting everybody who was against it. For instance, the communists, yes. So this was it \u0152 something which a lot of people attracted, in Germany . And Hitler was a brilliant speaker. He was really very good. He wouldn\u2122t have succeeded if at this time was already TV, for instance. It was his personal appearance, and this very, very strong speeches he delivered everywhere. And when he came to power, he really managed that the unemployment was nearly gone. And there was a big, big improvement in Germany . There\u2122s a very famous German-Jewish historian, Sebastian Haffner , he is dead since many years. He wrote a book about Hitler, and he wrote in it, if Hitler would have died through a traffic accident in 1938, he would be remembered as a great, great statesman, because he brought back Austria , Interview with Niklas Frank June 6, 2016 119 and it was a \u0152 a \u0152 now really in a good employment sitting. People, German people, were satisfied. And on the other hand was this really, I would say tilt to homosexuality, this relation from my father to Hitler. It was really, really, really personal. "
            ]
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "And so, you mentioned before that y \u0152 you don\u2122t think your father was a true anti-Semite, the way that many of the \u0152 the original Nazis were, and it was more a case of expediency than anything else. And \u0152 and I just wondered, does that \u0152 does that make him better, or worse, in your eyes? That \u0152 that he didn\u2122t have a belief, but just sort of went along with the tide?",
            "answer": "It didn\u2122t change anything. If you are an ardent believer, an ardent anti-Semite, yo u also have your 10 commandments in your head. You don\u2122t have to kill innocent people. And if you are \u0152 if you are only somebody who wants to make a career, it\u2122s the same. For \u0152 for me it wouldn\u2122t have changed anything."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Okay. And in the book I noticed that God comes up a lot. And what \u0152 what usefulness do you believe God served for your father? Do you think he was a true believer in any sense, even at the end? And do you have any personal memories of him speaking about God, before 1945?",
            "answer": "No, I don\u2122t have personal memories, but if you count how often all the speeches of top Nazis, starting with Hitler, going down til \u0152 til my father, how oft them Interview with Niklas Frank June 6, 2016 120 mention God. You would say that was the most religious part you ever worked in Germany . It\u2122s always the same old trick. What you are doing, you have to \u0152 always have to go out in your sentences. No."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Yeah. And \u0152 and so, from what I\u2122ve read on the subject, God and Nazism, the concept of God and Nazism was really cynical and prac \u0152 and sort of a cynical in a practical purpose. But God was not allowed to really supersede Hitler . And I\u2122m just wondering what are \u0152 what are your own conceptions of God, if you feel okay talking about that. I mean, do you \u0152 are you a believer? Do you have any notion of that, or \u0152 you know, it \u0152 unless that\u2122s too personal.",
            "answer": "Starting with my father, when my father was in prison, he used to write a lot of letters back home. They always were read aloud from my mother, and I really was full of contempt for those letters, because there was s o much \u0152 so often mentioned God. And as a child especially, you immediately feel that\u2122s all a lie, that\u2122s not really true. And my brother Norman said, when Hitler was dead, he was looking for another guide, and he found it in God. And myself, I was brought up very \u0152 in a very Catholic way, because Schliersee , especially upper Bavaria was, at this time, very Catholic. And I had my big struggle with God, because as a Catholic, you always have those confessions, and when it came to the sixth commandment, it was really horrible for everybody, I would say. Especially for boys. And I loved \u0152 I Interview with Niklas Frank June 6, 2016 121 never really believed in God. I never really. And in the meantime, it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 there is a \u0152 a very offending word in German. It\u2122s Kasperldiada (ph), I don\u2122t know the American version. Yeah Kasperle (ph) is \u0152 is funny figure in \u0152 on the strings, puppet on the strings, for children."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. And Kasperle (ph) was a name of a little, with a big nose, who was always very funny. And this Kasperlediada (ph) is something like a [indecipherable] for this kind of stuff. I don\u2122t believe in \u0152 in \u0152 in any religions. For me it\u2122s an \u0152 it\u2122s inventions. Maybe human beings have always this \u0152 they wanted to have a connection to the other world. I don\u2122t believe in another world. Til \u0152 to the [indecipherable] of my soul."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Well, I\u2122m right there with you, so \u0152 just a little editorializing. So, when your book came out, Ina got into a little bit about th-th \u0152 the reception of it, and the \u0152 what people \u0152 some people were shocked, and \u0152 and that kind of thing. Were you surprised by the \u0152 by the reaction, and did you lose any friends, or did \u0152 did \u0152 did your relations with \u0152 with other people that you knew change when the book came out?",
            "answer": "I was very much surprised. I was especially surprised about my fellow journalists, because I thought everybody of the journalist know exactly why I have Interview with Niklas Frank June 6, 2016 122 written this book, because it was against [indecipherable] in Germany . But, they also only part of the German people, so they accused me the same. The friendships didn\u2122t change. No, they didn\u2122t change. But, what never came out up til now, there\u2122s nobody is really in private, asking me questions about this. Never. Til nowadays. They know it\u2122s something like \u0152 there is something ugly with Niklas . Don\u2122t touch it. It\u2122s more this way."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "You mean, asking you questions about th-the details, or \u0152",
            "answer": "The book, about the book, about the details about comparing themselves and their parents, and so it never came out also with my friends."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "And was that an ex \u0152 so you \u0152 that was an explicit motivation for you to write the book, was it because \u0152",
            "answer": "No, not against my friends, and so. It was the silence."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "No, but to \u0152 the silence in Germany , that \u0152 that \u0152 that \u0152",
            "answer": "It was the only reason."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "\u0152 you \u0152 you wanted to \u0152 you wanted to break that, and break it in very shocking way, in a very \u0152",
            "answer": "Not shocking. I didn\u2122t know that\u2122s really shocking. I was very honest when I wrote this. So, if you are furious, your language isn\u2122t the best one. So I kept it. The publishing company tried to change it. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 123"
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Did they? Mmhm.",
            "answer": "And I said, no, not a word. If you don\u2122t want to print it, maybe I find another publisher, but I will change nothing. And they \u0152 they didn\u2122t change it, in the end."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Okay. And was it a bestseller?",
            "answer": "In the whole, I would say there\u2122s two pocket editions, and about 55,000."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Did you \u0152 did you receive any correspondence or fan mail that was \u0152 was really thankful, for you to have done this?",
            "answer": "Yes. There was \u0152 but was only rare in comparison to the accusation I got from the people."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "So, one of the things I really liked about the book was your use of black humor.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "I \u0152 I \u0152 I really \u0152 I \u0152 I \u0152 I \u0152 I myself have a very difficult relationship with my family, and that\u2122s one way I get through it is to \u0152 to be funny about it, you know. But one of my favorite things that you said was that you referred to ha \u0152 Hans Frank as Rosemary\u2122s baby, which I thought was \u0152 was great. But, can you just speak a little bit about that, about how that helps you cope, how being able to be funny, while at the same time talking about this really horrible subject matter. What\u2122s \u0152 what\u2122s your thinking behind that? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 124",
            "answer": "I-I only can repeat, I wanted to be really honest, and I don\u2122t \u0152 didn\u2122t want to make any how [indecipherable] compromise. I didn\u2122t want to make any compromise. But \u0152 but if you look at our history, you can\u2122t come up with any compromise. So, this I wanted to write, that we have to acknowledge what our people have done."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "And I ha \u0152 I have to say that on \u0152 one thing that struck me also, about that use of black humor was it \u0152 that because we work at the Holocaust Museum, and we deal with this material every day, this horrible material, we also use that as a coping mechanism, so I sort of recognize that in the book as well. But i t \u0152 here comes a non sequitur \u0152 so I was reading, and \u0152 and your father at one point early on, worked for the film workers\u2122 union?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "And what \u0152 what \u0152 what exactly was that?",
            "answer": "There was a union, it was very short. I found it in one of the document. I couldn\u2122t find any more about this profession."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "But \u0152 but, like \u0152",
            "answer": "I think it was just to \u0152 to get mo \u0152 more money."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "Working for \u0152 for people who work for ufa (ph) or something. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 125",
            "answer": "Yes, everybody wor \u0152he was based in Munich , we had [indecipherable ] it was all the big movie city, besides Berlin ."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And maybe \u0152 but it was very short time."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "And then \u0152 and while you were talking to Ina , you \u0152 you mentioned that your \u0152 your father\u2122s mother lived in Poland some of the time, is that right? She lived with you?",
            "answer": "Yes. He wasn\u2122t quite a happy guy, my father, when he was young. His mother left him, went with his little sister, to a new lover, to Prague . So he lived with his father alone. And when my father became famous and rich, his mother suddenl y showed up again."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "And did she, that you recall, have any opinions, feelings about th-the situation in Poland , either ger \u0152 you know, sort of writ large Germany\u2122s actions in Poland , or specifics of what was happening to the Polish people, and \u0152 and to the Jew? Was \u0152 was there any kind of sense of that?",
            "answer": "No. I don\u2122t know anything special, but I know that she \u0152 a lot of letters I have of hers to his son in \u0152 in prison, and he alw \u0152 she always defended him, as innocent."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he \u0152 by the way, he hated my mother, and he was full on the side of Lilly. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 126"
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "Oh, okay. Okay. And then at one point you said you \u0152 when you were talking to Ina , you said that your mother was very practical and pragmatic. She sort of really saw things the way they were. But then, in the book, you say \u0152 it\u2122s just sort of one line where you say, your mother thought that unconditional surrender was wrong, when it came right down to it, she \u0152 I guess sh \u0152 did she think that there was some way of preserving Germany in \u0152 in some way , or \u0152",
            "answer": "Not in a political way."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My mother never was a member of the party, and when the power of the Frank family was at the highest point, she said to my father, and the other siblings were around, and she said, I know exactly. I will \u0152 it will come the time where I will nourish my children with my typewriter machine again. So she \u0152 and on the other hand it\u2122s clear, if you were \u0152 had a luxury life, and suddenly you would like to have to go it \u0152 let it go on now. So she tried, but was never \u0152 she was politically not interested. She hated the screaming speeches of my father, and she didn\u2122t like soldiers, all this kind of uniforms, no, she didn\u2122t like."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Mm. Okay. And \u0152 so tha \u0152 at one point you also write you mother has a handwriting analysis done for your father?",
            "answer": "Yeah. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 127"
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "And \u0152 and do you know why she did that?",
            "answer": "The family of Franks , and \u0152 no, not Franks , it was more Herbst , as she born into the family of Herbst . And they were always having this kind of s\u00e9ances, and with the cards."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "Okay, so it was kind of a mystical \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "We grew up with it."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I loved it very much, was very good."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Okay. And so now, to get to the film that you\u2122re donating. You\u2122ve probably seen it many times by now.",
            "answer": "No. I refused [indecipherable] always"
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "You refuse \u0152",
            "answer": "But I\u2122ve \u0152 twice I must have seen it."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "You \u0152 twice you\u2122ve seen it, okay.",
            "answer": "I can\u2122t stand myself."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Okay, yeah. And so \u0152 so Erika (ph) Noble (ph) sent \u0152 sent this footage to you \u0152",
            "answer": "Ah, this film. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 128"
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "That film, that film.",
            "answer": "I thought you \u0152 you were \u0152 oh, sorry, no."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Erika (ph) always answers to me, yes. Sorry."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Yeah, so \u0152 so I\u2122ll just go over quickly, the \u0152 the history of that, so that we have that on the record. We found out about this from Erika (ph) Noble (ph), whose uncle was friendly with your father at Nuremberg , right? Was he an interpreter, or \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "What \u0152 what was the story on that?",
            "answer": "It was Lieutenant Stein . He was a \u0152 who arrested \u0152"
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "It \u0152 okay, th-the gu \u0152 the man you were talking about, right? So s \u0152 so, do you know how \u0152 how it ended up with him? Did he take it from \u0152 from your father?",
            "answer": "My mother was very clever. She immediately became friends with Lieutenant Stein (ph). So my mother gave him the diary, the used diary of my father. The original has vanished, and on every page of the reprint is printed, copyright Lieutenant Stein, Walter Stein , which not is so really honest, I would say. He also took away the leather coat of my father, which I bought back from an aunt of Erika (ph) Noble (ph) for 500 dollars."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Okay. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 129",
            "answer": "And it\u2122s now [indecipherable] at the lake, which we have at our house."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "And I am enjoying it every day when I look at the coat of my father hanging as a [indecipherable] Five hundr ed dollars, the most expensive [indecipherable] you can imagine."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And so they met, Lieutenant Stein , he arrested him and sent \u0152 he must have been very often together with my mother."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Okay. So he got it from your mother.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And he wasn\u2122t the interpreter."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "Okay. Was there any suggestion of any romantic \u0152",
            "answer": "No, no, no, he was \u0152 no, no, no."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "And so \u0152 so the way we found out about it was we got an email \u0152 I got an email out of the blue, from Erika (ph) saying I have this footage, maybe you\u2122re interested, and we jumped all over it, because it was just amazing. And then, by the time we Interview with Niklas Frank June 6, 2016 130 sort of were trying to make arrangements for her to send it to us, she had sent it to you, because she felt \u0152 and that \u0152 this makes sense \u0152",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "\u0152 that it belonged to you, because you were the \u0152 the heir, you know. And then we were so upset, because we wanted it, and \u0152 but understood, you know, where she was coming from. And then, you know, many years later now, we\u2122re \u0152 we\u2122re making this happen. But \u0152 but I st \u0152 I d \u0152 I hadn't quite gotten the story of \u0152 of how it got from here to there to here, you know, so \u0152 so it\u2122s good to have it on record, I think. And then, to continue though, to talk about the film, which we\u2122ll watch tomorrow, so we can talk about it together, but the d \u0152 do you th \u0152 ha \u0152 did the film \u0152 has the film when you\u2122ve seen it, has it awakened any sympathy, or \u0152 or more anger, or any other kinds of emotions, or in any way changed your viewpoint on your \u0152 about your family, seeing them in these intimate situations?",
            "answer": "No, it hasn\u2122t changed anything."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I was very glad to see my brother Norman with his carriage with the horses, that\u2122s nice. And the other pictures when they\u2122re sitting in front of Kressendorf , and so they are always thinking they \u0152 Norman didn\u2122t know exactly, but the grownups, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 131 they \u0152 everybody knew what\u2122s \u0152 really what\u2122s going on, and they are sitting there in the sun. That always gave me \u0152 well, it infuriates me."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Infuri \u0152 so it actually made \u0152 made it worse, in a way, to see this.",
            "answer": "As in \u0152 in the beginning of this film, there is this \u0152 my father is sitting in the Wawel , and the adjutant is kem \u0152 coming to him, he\u2122s \u0152 he\u2122s ah, he\u2122s pretending to be a rocking \u0152 hard looking and signing something. Ooh, terrible."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Yeah, yeah. And do you think that the book would have been any different, if you had had the film to refer to? Do you think you would have added details from the \u0152 from the film, or anything like that? No. Let\u2122s see. So I \u0152 I find the film personally, especially interesting for a lot of reasons, not least because I\u2122ve now spent a lot of time studying the concept of amateur film, home movies, and things like that, and what it can tell us, especially how it can contradict, and complement the official records, such as, you know, newsreels, propaganda pieces, Nuremberg footage; all of these places where your father appears in official capacities. A nd yet here he is in this amateur film \u0152 not that he\u2122s more authentic there, but that it\u2122s a different view.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "And so you can put those two pieces together, and get a bigger picture. And, di di \u0152 I already asked you this question, an-and the answer is no, but \u0152 but to see these Interview with Niklas Frank June 6, 2016 132 two pieces together, does that complicate your \u0152 your view of your family life at all?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No. I found it really interesting, this material, that I have the \u0152 especially the scenes with the Jews."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "Mm-hm, that is \u0152 that\u2122s incredible.",
            "answer": "And there is one scene where \u0152"
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "We have nothing like that. Do you remember any \u0152 were you on that trip, do you remember that at all? No, no. So, let\u2122s see \u2013 I think some of these questions have already been asked. So I \u0152 o-okay, so were there specific turning points for you, that you can remember, as your opinion of your father developed over time, or \u0152 and was the process, in coming to terms with your mother and your brother and your other siblings, a \u0152 a different process, bec \u0152 per-perhaps because they were still alive, and he was dead?",
            "answer": "Well, we start becoming older, we started to talk about it a lot. Whenever we met, we talked about our father, and all the \u0152 more about our father, and also about our mother . It \u0152 it was a \u0152 what it meant, which I would say it led to \u0152 to nothing. We repeated each other. I have more and more new documents, but \u0152 but we were Interview with Niklas Frank June 6, 2016 133 still friendly, and we were really in a good mood. And I never accused them, saying you have to change if you \u0152 and come on, and \u0152"
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "You weren\u2122t trying to convince them.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Yeah. It seems that \u0152",
            "answer": "And for me it\u2122s not they have to \u0152 my siblings I have to compare with the normal surroundings I had with other people."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Nobody is really \u0152 really talking about it, and really saying something, the same as my siblings."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Right, right. And so some of the scenes in the book could be considered \u0152 I mean, obscene is a word that\u2122s \u0152 that has judgment attached to it, which I d \u0152 I don\u2122t mean to imply, but there are scenes that are \u0152 that could be called obscene, and I\u2122m just wondering what are \u0152 what are you trying to say to your father with that, with \u0152 with those scenes? Are \u0152 are you trying to vent anger at him, are you trying to say \u0152",
            "answer": "Not trying, I really was angry."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Right.",
            "answer": "And if you are angry about one, you are losing your \u0152 your education."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Right, right. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 134",
            "answer": "And I was \u0152 I will never forget it, when I wrote this, I was really happy that I really can fight him, that I really can excuse \u0152 accuse him, and that I really can counter him with very bad words."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "And in terms of the \u0152 and I hope you don\u2122t mind me asking this, but in terms of the se \u0152 scene of the masturbation, in the \u0152",
            "answer": "It\u2122s cut out in the American edition."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "I don\u2122t think so.",
            "answer": "Oh, for sure."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Really?",
            "answer": "Oh!"
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "How do I know about it then? Do I read \u0152 I didn\u2122t read about it in the German version.",
            "answer": "In the American version is \u0152 everything cut out is famous, notorious masturbation scene. It\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Really?",
            "answer": "The only sentence is, I even got physical pleasure. That\u2122s the only thing which was left."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Oh, okay, well I mean, maybe I read that as masturbation. But \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 135",
            "answer": "That\u2122s a big scene with \u0152 a big scene, because it\u2122s \u0152 they had to cut out about four mentions of this."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "That\u2122s interesting. But anyway, my point was \u0152",
            "answer": "The \u0152 the guy in the \u0152 Jonathan Segal , American you \u0152 he was \u0152"
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Who?",
            "answer": "\u0152 the publishing \u0152 Knopf , here in New York ."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Oh okay \u0152 okay.",
            "answer": "And he was so rat faced when I told him, I want to have it."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And he said, well Niklas , I know the American markets, they won\u2122t buy it, I don\u2122t have to print it."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "Oh my God, we\u2122re such prudes, aren\u2122t we? But \u0152 but li \u0152 can I just tell you my reading of that scene, and you will tell me how wrong I am, or if I\u2122m \u0152 you know, tell me a different story. My reading of that scene is that you are doing that, because you\u2122re \u0152 you\u2122re \u0152 you\u2122re \u0152 you\u2122re trying to reach the ultimate point of joy and pleasure at your fa \u0152 that your father is dead.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "No. Okay, tell me.",
            "answer": "Exactly the other way around. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 136"
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Okay.",
            "answer": "You have to imagine that the nearer the 16 th of October came, yes, when I was a child, the more \u0152 not of my mother, but of my siblings, and the relatives, was the urge to celebrate. To celebrate a man and the innocentess of a man which I, even then, despised, yes, without really knowing what he has done, when I was young. Nine, eight, 10, 11 years old. And this is a big pleasure on a little soul like mine, when you are young. And it was just a relief, it was just a relief."
        },
        {
            "num": 604,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " A relief, okay, okay, okay, interesting. So, it seems that it\u2122s clear that your father constantly craved Hitler\u2122s approval, and was always disappointed because Hitler didn\u2122t really have much respect for him, if any at all. And \u0152 and that reads to me, at least, as a father-son relationship, the \u0152 the f \u0152 the father constantly disappointing the son. And I \u0152 I wonder if that is \u0152 is a theme in the book in the sense that, you know, this relationships between fathers and sons, is there a parallel there? Because you \u0152 you rid \u0152 you were rejected by your father, and then you rejected your father. But, your f \u0152 your \u0152 your father never rejected Hitler til the \u0152 til the end. And I-I\u2122m just wondering if you see any parallel there, if you see any cause \u0152 cause the whole book seems to be about fathers and sons. Mostly about your relationship with your \u0152 with your father, but there\u2122s also \u0152 I kept thinking, there\u2122s this \u0152 there\u2122s some kind of filial relation between Hitler and \u0152 and Hans Frank that\u2122s not being fulfilled, Interview with Niklas Frank June 6, 2016 137 the way Hans Frank wants it to be fulfilled. So that\u2122s not really a question, it\u2122s just sort of an observation, and a \u0152 and a \u0152 and \u0152 and a \u0152 I \u0152 I\u2122m just wondering what you think about that \u0152 that theory. You can tell me it\u2122s bullshit, if you want. "
            ]
        },
        {
            "num": 605,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Can be \u0152 can \u0152 no, no, no, can be. Always the reader finds out something which the writer didn\u2122t know of, that you can read it in it. I remember writing those 12 weeks, where for me, as if my father was \u0152 would have sitten on the opposite side, like you now, and I could tell him everything, what made me furious. This was the situation. And whether it\u2122s in a transitional kind of art, that something is reflecting Hitler and my father, and me and my father, I really don\u2122t know. I \u0152 I hesitant \u0152 I had nothing in mind. When I was sitting down the first day, in the morning, I had 10 or 12 weeks holiday, so I could write it, from \ufb01 Stern \ufb02 magazine, and I didn\u2122t know exactly how to write it. I had a lot of files. And then it started with the first sentence, and then \u0152 then I knew I had to address him personally. To you. And that was it. "
            ]
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "That\u2122s \u0152 I think that\u2122s a very important point, because I think that \u0152 that really strengthens the book and \u0152 and makes it so much more personal, that you\u2122re \u0152 that you\u2122re actually addressing him. That was \u0152 that was my feeling when I was reading it. Let\u2122s see. Oh, one other \u0152 another thing that\u2122s sort of related, is \u0152 is it seems to me that you \u0152 you s \u0152 you take several opportunities to inflict posthumous pain on Interview with Niklas Frank June 6, 2016 138 your father by \u0152 by sort of constantly pointing out how little he meant to Hitler. You know, he \u0152 he \u0152 I \u0152 I mean, you do that in general, but \u0152 but there are several points where you\u2122re saying, you know, you didn\u2122t \u0152 you didn\u2122t mean anything to Hitler. Hitler didn\u2122t \u0152 rejected you in the following way. So I \u0152 I thought that was sort of an interesting device to \u0152 to \u0152 to use. Now I\u2122m just sort of giving my own opinion, so I\u2122m going to try and stop that.",
            "answer": "I\u2122m thankful that you\u2122re giving this opinion."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Let\u2122s see. Oh, so okay, this is \u0152 this is interesting. What \u0152 what did or do you think about the sort of minor criminals who s \u0152 who escaped with their lives, and even went back to normal life? Did you ever pursue any kind of \u0152 legally, or as a \u0152 to cover them journalistically, or try to expose them?",
            "answer": "No. I tried in all my articles to defend democracy, but I started as a cultural editor, so I wa \u0152 mostly together with the German writers, and actors, and so. And later on, when I was a war correspondent for \ufb01 Stern \ufb02 magazine, it was also quite another thing to deal with. And no, it \u0152 it\u2122s now \u0152 now I am doing it, with my last book on this earth, about denazification. I went into the \u0152 into the archives in Germany , too, and telling them, I don\u2122t give you names, but you hand me over files from A to Zed, just to get a clue what\u2122s a middle class, lower Nazis, th-the \u0152 the Interview with Niklas Frank June 6, 2016 139 F\u00fcrher of villages and of some areas, what they have done, and how do they defend themselves? And it was really great."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Great.",
            "answer": "It\u2122s really great what you find out. You find really out that this is very strict way from there, to \u0152 to nowaday Germany . Because personal ly you can say, everybody who is accused can defend himself, yeah? That\u2122s for sure, that\u2122s \u0152 that\u2122s a human right, inside the democracy, for instance. But how they did it, it\u2122s so full of cowardice, again. It\u2122s so unbelievable. So I always said, before we had this cro \u0152 big problem now with refugees, I used to say to the people, when they asked me, do you th ink that this will happen again? And I always used to say yes. We only \u0152 if we have about five to six years really heavy economical problems, for instan ce, we will have another Hitler , and we will build up, not the gas chambers, because they are known \u0152 too well known, but we will get other things to invent, to make the guilty new ones dead."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "I-In Germany , or elsewhere?",
            "answer": "In Germany . No, I don\u2122t think [indecipherable] elsewhere, just in Germany ."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "Just in Germany .",
            "answer": "Because now you can see, that I never thought about refugees, because it was a brand new problem, and you see it exactly how the silent majority of the Germans Interview with Niklas Frank June 6, 2016 140 really think, how they really behave, what \u0152 and that \u0152 wow, that I\u2122m very much afraid of."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "And \u0152 and what \u0152 have you followed at all the \u0152 the more current war crimes trials against the, very old at this point, Nazis \u0152",
            "answer": "Yes, I followed it in the newspapers."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "And do you think it\u2122s worthwhile to still be prosecuting these people?",
            "answer": "For sure, for sure."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Yeah. And why? What do you think is \u0152 is the benefit?",
            "answer": "The benefit is that maybe a little bit more people who are reading the newspaper, or who are attending the trial, find out what we have really done, and maybe they\u2122ll think it over again, and acknowledge what we have done. But most of them are ve ry old now, about 95 years old, and the \u0152 it\u2122s most \u0152 most of them are gone."
        },
        {
            "num": 614,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, yeah. And so, turning back to your book, there\u2122s \u0152 I think this is a really \u0152 and this is the \u0152 the English translation, but I imagine it\u2122s similar in \u0152 in German. You say you already had a full tank of that poisonous bile, which for me, in my days of the Third Reich, was turned into chocolate and lollipops. Can you tell us what you meant by that? Does this \u0152 does this hint that you felt any guilt from benefitting from these spoils? ",
                " No. As a child \u0152 today I\u2122m always [speaks German ] Ina ? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 141 Q2: I shake my head. ",
                " I shake my head, wondering what that I was living there, swimming on a lake of blood, the same like my parents did. It\u2122s just [indecipherable]. I enjoyed it very much to have a good chocolate, to have all the toys, to \u0152 to drive in big Mercedes , to \u0152 everybody was friendly to me, it was a very good life. "
            ]
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "And do you remember when you re \u0152 realized, or started to realize what the trade-off was there, that \u0152",
            "answer": "It was after the war \u0152"
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "After the war.",
            "answer": "\u0152 when the first now democratic papers came out , newspapers, in Germany called \u0152 the first one were from the American military [indecipherable] new newspaper. And there were pictures of killed Jews, also children of my age then, six to eight to 10 years old. And always was underlined Poland . And I thought they were \u0152 that Poland was ours. And suddenly my father, and the whole family was connected to these corpses. That was the first shock. The same, by the way, as Norman told me. When Norman saw these pictures, he said to my mother, there is no chance for Father \u0152 for our father. I think we know \u0152 now go into the dark. He was very pessimistic when he saw the pictures. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 142"
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "And do you think that that \u0152 that the experience that he had growing up, do you think that contributed to him becoming an alcoholic?",
            "answer": "For sure. For sure."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "Because he was the oldest, and \u0152",
            "answer": "Not because he was the oldest son, but he never found out a way out of this trap, to love his father, and on the other hand acknowledging that he was a criminal. But he was the wittiest alcoholic I ever, ever came across."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "So, you also write in the book that, paraphrasing, that your father stated, or made some decree or something, that Jews were vectors of deceit, disease, and they were subhuman. Do you think he really believed that?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "And \u0152 and it was more of a \u0152 a sort of an expedient policy \u0152",
            "answer": "No, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "A directive?",
            "answer": "\u0152 I hope that Hitler reads it."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Oh.",
            "answer": "I hope that somebody is telling Hitler what \u0152 that I have this strong en sentences. He was an educated man, he doesn\u2122t only say, we have to kill the Jews wherever we find them. He also has said this. But he tried to be, also, an educated Interview with Niklas Frank June 6, 2016 143 man in these kind of sentences. He \u0152 he didn\u2122t say this one famous sentence also. Somebody has told him that in \u0152 in Czechoslovakia they make a placard \u0152 placard."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Mm-hm, placard, yeah. Q2: A poster.",
            "answer": "A poster telling about eight persons who has been killed as hostages, yes? And my father said, if I would print posters for every 50 Polish people I let shoot, the woods of Poland wouldn\u2122t be enough to get the paper. Now that is a well-educated sentence. It\u2122s not, I kill much more Polish people than you kill over there, Czechoslovakish people."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "Right.",
            "answer": "Well that is his kind of thing, or the other example was the flat footed Indian."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Right.",
            "answer": "He wouldn\u2122t have done something ugl y with them. That\u2122s great, that\u2122s [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "And so he \u0152 he was also in \u0152 he was educated in a lot of ways. He was a piano player, you said. And there was something in the book, I believe, about him composing a song about \u0152 he \u0152 he composed a song \u0152 something to do with composing a song of \u0152 of occupying territory, or something like that? Does that \u0152",
            "answer": "Yes. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 144"
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Am I misremembering this?",
            "answer": "No, no, it\u2122s a poem of him."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Oh, okay. Okay. And was it \u0152 was it set to music, or it was a poem?",
            "answer": "No, no, it was not set in music."
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "It was a poem, okay.",
            "answer": "We got [indecipherable] wrote, and Hans Fitzner (ph), they wrote something"
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Okay, okay. And so, I \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m really fascinated by your mother\u2122s fascination with furs, and I have to, full disclosure say that part of it is because I\u2122m a vegetarian, and I find it very interesting that someone would be so \u0152 just meatful \u0152 I mean, an addiction to furs, almost, it seemed like. And I \u0152 I \u0152 I just \u0152 I guess the connection that I\u2122m making in my mind is \u0152 is that he \u0152 here\u2122s the fact that she\u2122s literally stealing the skin of an animal from another animal, that animal being a human, and it seems to have a very \u0152 a v \u0152 a very deep metaphorical meaning, somehow, to me.",
            "answer": "For vegetarians."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Well, for anybody, but yeah, especially for me, being a vegetarian. And \u0152 and again here, I\u2122m just stating my \u0152 my sort of reading of it, but I just \u0152 I just wanted to say that, because I thought it was so interesting that she \u0152 I \u0152 an -and obviously, she worked in the fur trade before, so she was \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 145",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "Before the war?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "Right? No?",
            "answer": "She was a secretary, she was always \u0152"
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Oh, so what was the \u0152",
            "answer": "\u0152 since her youth time, she was interested in furs \u0152"
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and so she made business with Jewish agents \u0152"
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "\u0152 who gave her furs, and she took them in commission, sold it with much money and got the difference."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "So, do you have any sense of why she was so into furs?",
            "answer": "It\u2122s a good profession."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "No, but I mean, for herself, you know.",
            "answer": "Furs were something that were the \u0152"
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Because it was a luxury item, or \u0152",
            "answer": "\u0152 in this \u0152 in those times \u0152 in those time it were furs were the most precious thing for \u0152 for women to wear. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 146"
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "But, by the way, when it came to the divorce, my mother and my father had a different lawyer for the divorce. Then the lawyer of my mother came to my father that he wanted to \u0152 to get a fee. And my father said, I won\u2122t pay you. My wife can sell some of her 100 furs."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Did she have a favorite type of fur?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 642,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh. ",
                " I liked very much the maulw\u00fcrfe fur, she called. Q2: [indecipherable] ",
                " Maulw\u00fcrfe ? Q2: Yeah, [indecipherable] the wolf, right? ",
                " The w\u00fcrfe . W\u00fcrfe, you know? The \u0152 the small animals in the earth, in the garden, or [indecipherable] this little \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "Not a mink?",
            "answer": "No, no, no, no, small, black, blind."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Moles??",
            "answer": "Moles, yes. And this is a wonderful fur, if you have \u0152"
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "It was take about a million moles to make a fur. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 147",
            "answer": "Yes. We are the government general, so we can have a million moles."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Okay. Q2: There was the decree prohibiting shooting of these animals, remember? You wrote about it.",
            "answer": "In \u0152 in Germany they are also nowadays, are really protected."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "Well, they should be. Okay, so \u0152 I\u2122m \u0152 I\u2122m almost done. So \u0152 so \u0152",
            "answer": "I\u2122m not in a hurry."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "I \u0152 okay. By \u0152 up to page 154, there is no, that I noticed, there\u2122s no talk of filial love, or worship. The normal feelings of a young boy for his father, from the very \u0152 from the young age, before you realize, before any \u0152 any child realizes that his parents are not perfect, and that they\u2122re flawed, and etcetera. And do you rem \u0152 do you remember having any of those feelings for your father, before you started realizing what was really going on?",
            "answer": "No, just th \u0152 around the table \u0152"
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Just the chasing around th e table.",
            "answer": "\u0152 and \u0152 and the foam on my nose. That\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "Mm-hm. That\u2122s it.",
            "answer": "Why do I have this still in my head? So it\u2122s \u0152 I was longing for his love."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Right, right, right. Let\u2122s see. Oh, what does minister without portfolio mean? Interview with Niklas Frank June 6, 2016 148",
            "answer": "Yeah, you have \u0152 for instance, you have the foreign minister, the defense minister, the economy minister and if you don\u2122t have something like this, we have no portfolio, you are just a Reichsminister ."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Okay. So that\u2122s before h e became \u0152",
            "answer": "Governor general , yes ."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Okay. And is it a \u0152 it \u0152 so it\u2122s a lesser title, because you don\u2122t have a portfolio.",
            "answer": "It\u2122s a \u0152 what is good money accompany with it, and when \u0152 \u212233, Hitler took over power. My father became the Bavarian minister for justice in Bavaria . He opened up, or didn\u2122t \u0152 did not forbid it, the concentration camp of Dachau , yes? And he was responsible for the unification of all the country laws into the Reichs law. And this was finished in November, December, 1934, one year later. And then, he was \u0152 he had \u0152 he had no work to do any more. So Hitler had him \u0152 let him be Reichsminister ."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "Okay, okay. And, let\u2122s see. So \u0152 and at one point in the book, you say that your mother was disturbed by Kristallnacht , and you don\u2122t give much more information about that. Do you know why she would have been disturbed?",
            "answer": "No, the \u0152 because of her Jews."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Oh, her fur Jews. Interview with Niklas Frank June 6, 2016 149",
            "answer": "No, it was so \u0152 it was \u0152 th-that \u0152 that is very short, it\u2122s just from Norman . Norman was \u0152"
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Okay. Oh, cause he was old enough to \u0152",
            "answer": "\u0152 my father came back from Berlin \u0152"
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "\u0152 yeah, okay.",
            "answer": "\u0152 in the salon car. My \u0152 my mother took it as Norman picked him up in Munich , and he \u0152 and she asked him, have you anything to do with this Reichs program \u0152 pogrom. Pogrom."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "Mm-hm, right.",
            "answer": "And he said, no Brigitte , no. Well, this was just a lie, because he prepared it with all his speeches."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "Sure.",
            "answer": "That something like this happened."
        },
        {
            "num": 660,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Sure, sure. Okay, okay. And then \u0152 so \u0152 and \u0152 and then you also mention at one point that Frank , obviously before the general government, wo rked with Roland Freisler, and if there\u2122s any \u0152 any legal person that Americans know about during this period, and that\u2122s not much, that\u2122s for sure, it\u2122s Freisler , because of what happened 20 th of July, and all that. So, in what capacity did he \u0152 did he work with Interview with Niklas Frank June 6, 2016 150 Freisler, and did he ha \u0152 do you remember him having a personal opinion about him, or \u0152 ",
                " My \u0152 my father founded the Academy for German Right. It was also acknowledged by Hitler , and it was public \u0152 something like university. Not university [indecipherable] . So, therefore, he worked together with the most important lawyers and judges. Also, around the world, he always had some tagungen . Q2: Conferences. ",
                " Conferences, thank you, conference where the international lawyers came together to Munich , where [indecipherable] . And he was personally good friend with Freisler . Freisler also visited us in Kresnev (ph), in Poland . That\u2122s not my memory, that\u2122s \u0152 and when Norman showed up, how well educated those two killers were. My father and Freisler immediate ly started to \u0152 to go on with the conversation in Latin. Can you imagine to speak fluent Latin? "
            ]
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Because they didn\u2122t want Norman to understand?",
            "answer": "Yes, yes ."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "Oh, my gosh. That is very interesting.",
            "answer": "They were really good friends."
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "Okay, okay, okay. Because, of course all \u0152 all the normal American \u0152 Interview with Niklas Frank June 6, 2016 151",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "\u0152 and as I say, is not much, but is the screaming, you know, at the \u0152 at the trial \u0152",
            "answer": "[indecipherable] terrible."
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "\u0152 and the \u0152 just horrible, horrible stuff. Okay, I am \u0152 I think that\u2122s \u0152 do I have any more? I don\u2122t. I\u2122m done. So, th-this is the end of part two of the interview, sorry, with Niklas Frank . It\u2122s been an absolute pleasure to speak with you, and it is, again, June 6 th, 2016.",
            "answer": "Midnight. End of Part Two Conclusion of Interview"
        }
    ]
}