{
    "header": "EDITH LEVY WEINSTEIN May 18, 2015 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "Good morning.",
            "answer": "Good morning."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mrs. Edith Levy Weinstein , on May 18, 2015, at the United States Holocaust Memorial Museum facilities, here in Washington , D .C. Thank you very, very much Mrs. Weinstein , for agreeing to come and speak with us today, to share your story, to explain a little bit about what your life was like, and your family\u2122s life was like in Germany , before the war, and some \u0152 and during the war. Okay, so I\u2122ll ta lk a little louder. I\u2122m going to start at the very beginning, and we\u2122ll talk an awful lot, as I said a little bit earlier, before we started filming, about what life was like pre -war. So the very first, basic question I\u2122ve got is, can you tell me the date of your birth?",
            "answer": "Yeah, January 20, 1932."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "What was your name at birth?",
            "answer": "At birth, Edith Levy ."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Edith Levy .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "And where were you born? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 4",
            "answer": "In Treuen , Vogtland , Saxon ."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Saxon .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Okay, Treuen , you said?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "T?",
            "answer": "T, like Tom, r-e-u-e-n ."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "T like Tom . Okay, so Treuen .",
            "answer": "Yeah. Yeah."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "It means \u0152 in German that would mean loyalty, or something like that.",
            "answer": "I don\u2122t know, it was Treuen ."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Treuen , okay.",
            "answer": "That\u2122s was I \u0152 was I born."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Okay. Was it a big place, or a little pl ace?",
            "answer": "It was a little city."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "It was a little city, okay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "And Saxon is where, in Germany ? What part of Germany is that in?",
            "answer": "It\u2122s the east zone. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 5"
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s down there, not far from Hove , no t far from Erzgebirge , not far from the Czech oslovakia ."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "So it\u2122s near the Czech border?",
            "answer": "Yeah, but I think two, three hours from the Czech border. People used to go to [indecipherable] up there. You know Chemnitz ?"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Zwickau \u0152"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 Leipzig , but far in, very deep Germany ."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "I see. How far was it from Berlin ?",
            "answer": "Six hours by car."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Six hours by car, that\u2122s \u0152",
            "answer": "Three hours to Leipzig ."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "I see. Was it east or west of Leipzig ?",
            "answer": "It\u2122s the east zone."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "I know, but Leipzig , was it east \u0152",
            "answer": "Oh, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "You don\u2122t remember. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 6",
            "answer": "I \u0152 I was young, I never \u0152 I don\u2122t know east or the we \u0152 I know now here."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Okay. And were you the only child in your family?",
            "answer": "No, we are seven children."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "That\u2122s a lot, seven children. Are you amongst the youngest, or the oldest?",
            "answer": "No, I\u2122m the second oldest."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "So let\u2122s \u0152 let\u2122s go through the list a little bit, the \u0152 of all the children, and if you remember the years they were born.",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Okay, so who was the oldest?",
            "answer": "My oldest sister is Ruth G danski . She passed away. She\u2122s born October 14 , 1929."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Okay, Ruth G danski .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "And then came you?",
            "answer": "Yeah, then I come."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "And then, who came after you?",
            "answer": "Anita Blank er ."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Okay.",
            "answer": "She\u2122s born January \u0152 October 20 th, 1933. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 7"
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay. Then came?",
            "answer": "My brother, Harry Levy . He\u2122s born April 10, 1935. Then my next brother is born March 18, 1937, and my next brother is born July 22 nd, 1939."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "His name?",
            "answer": "And then \u0152 oh, Heinz Levy ."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Heinz Levy .",
            "answer": "And then I had a sister, she\u2122s born April 22 nd, 1943, that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "It\u2122s a lot. It\u2122s a lot of \u0152 a lot of siblings \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "\u0152 during a very \u0152 a very turbulent time. So, tell me a little bit about \u0152 well, first we\u2122ll start with the basics again. Your father\u2122s name was?",
            "answer": "Leonhardt Levy ."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Leonhardt Levy . And when was he born, do you know?",
            "answer": "Yeah, h e is born September 26, 1907, in Wolkenstein ."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "And Wolkenstein is also in the east zone?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Okay. Was it far from Treuen ?",
            "answer": "Yes, that was about, I think, 20 kilometer."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Twenty kilo \u0152 kilometers. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 8",
            "answer": "Twenty kilo \u0152 kilometer. I \u0152 I think at least it was, walking like almost two hours there."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "Okay, wow.",
            "answer": "It\u2122s a bigger city. He \u0152 he\u2122s born there."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Okay. And your mother\u2122s name was?",
            "answer": "Charlotte Levy , Hendel ."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Hendel was her maiden name?",
            "answer": "Was her maiden name."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "So it was Charlotte Hendel \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "\u0152 at birth.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "And when was she born?",
            "answer": "She was born April 26 th, 1913."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "So she was seven ye \u0152 six years younger than your father?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "And she was a very young bride then \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "\u0152 if she was born in 1913 \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 9",
            "answer": "She \u0152 she \u0152 she \u0152 she was really young. Young and dumb."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "So, if your sister was born in 1929, your mother was only 16 years old.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "My goodness.",
            "answer": "But th -the other story already begins."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "So, let\u2122s talk about that a little bit, to th \u0152 your fa \u0152 was your mother Jewish, as well as your father?",
            "answer": "No, my mother was Gentile, Protestant, and my father come from a very Orthodox family."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "In Germany in the 1920s, and they got together.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Tell me how they \u0152 how they met.",
            "answer": "In [indecipherable] ask me \u0152 in a sportsverein (ph) ."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Really?",
            "answer": "There were \u0152 they were swimmers, and you know, very active"
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "A sport sverein (ph) is a sports association.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Okay. And they met while sw \u0152 you know, being part of a swimming group?",
            "answer": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 10"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "And he was then \u0152 he would have been 21 years old , or 22 years old.",
            "answer": "Yeah, I guess so, I never figured that out. But he \u0152"
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "So, he was also young.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Okay. Did \u0152 so that\u2122s \u0152 that\u2122s how they met, their worlds met.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about your father\u2122s Orthodox family. Were there many brothers and sisters in that family?",
            "answer": "Yes, he had two more brothers, and one sister."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Was he the youngest, or oldest, do you think?",
            "answer": "No, I think he was the second oldest."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The second oldest. He had a brother Harry , who got killed in \u0152 in the Gestapo \u0152 he went first \u0152 that\u2122s ahead, everything is like, messed up."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Sure, okay.",
            "answer": "Hi -Him \u0152 my father and my \u0152 his older brother, they were in 1938 already , in the concentration camp in Buch enwald ."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "We\u2122ll \u0152 we\u2122ll talk about that in a little while.",
            "answer": "You see, I \u0152 like I says, it\u2122s \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 11"
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Yeah, yeah. It comes \u0152 it comes all together. Right now we\u2122re just \u0152",
            "answer": "Yeah, okay."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "\u0152 kind of getting the I.D.s down.",
            "answer": "Mm -hm."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "So, his \u0152 your father\u2122s name, again, was?",
            "answer": "Leonhardt Levy . Leo Levy ."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Leo Levy . And his older brother was?",
            "answer": "Harry ."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Harry . And he had another brother?",
            "answer": "Yes, ah \u0152 oh, I forgot now. Harry \u0152 Harry and \u0152 oh, I just forgot now what is \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "I have in a paper."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Okay. And your \u0152 and he had a sister?",
            "answer": "Yeah, that was Edith ."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Edith .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "All right. And they came from an Orthodox family. What did that mean in Germany at that time? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 12",
            "answer": "At that time? In Wolkenstein , there was a lot of \u0152 and even in Treuen , a big Jewish community."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Uh -huh.",
            "answer": "On \u0152 and what I mean, I \u0152 I remember \u0152 see, that I have to tell. Whe -Whe n my mother got pregnant, his mother sent my father to Argentina , not to marry my mother. But my father came back on the boat. He got \u0152 earned his way back shoveling coal, and \u0152 and he came back to Germany , to marry my mother."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "So, your father wa \u0152 when she got pregnant with your sister.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "When she got pregnant with your sister, his mother sent him away.",
            "answer": "To Argentina ."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "To tina \u0152 to Argentina . Did you ever know your grandmother from this \u0152",
            "answer": "Yes, I did ."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "From her si \u0152 what was her name?",
            "answer": "Augusta Levy ."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Augusta Levy .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "What was she like, as a person? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 13",
            "answer": "She was like \u0152 well, the women at that time, people didn\u2122t look as young, and she wore a sheitel . But, when we were even little, and it was so far \u0152 then we lived already in Schreiersgr\u00fc n, because we did not get no \u0152 already at that time, we didn\u2122t get no living quarters, so that\u2122s why we lived in that small town , Schreiersgr\u00fc n. Nobody gave us to live already, that early in the year. When we could walk, my father took us, and walked us, as little children, every Shabbat Friday evening, up to his mother."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Really?",
            "answer": "And yesterday my s \u0152 my \u0152 my brother told me he remembers how she let us children in, but not my father."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Really?",
            "answer": "I \u0152 I didn\u2122t remember that, that she didn\u2122t let my father in. And they were rich, I can \u0152 I have proof, and \u0152 at that time, they had a kaufhaus ."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Oh, they had a \u0152 they had a \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "\u0152 a department store.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "That\u2122s huge, yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 14",
            "answer": "Yeah, at that time, what they had, that\u2122s huge. Th -There was a lot of family there, Jewish family, and after the war I \u0152 I met some, some of them came back. But most of them got killed in the concentrati on camp."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "So, he used to take \u0152 did you \u0152 were you brought up Jewish, or were you brought up Protestant?",
            "answer": "We brought \u0152 my mother really did not go to chur \u0152 church, nothing. She was \u0152 my mother was a hard worker. We were, before, you know, the \u0152 we did nothing. My father only talked Jewish to us. Because he \u0152"
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "So, only Yiddish?",
            "answer": "Yeah, Yiddish, he talked to us. That\u2122s why we knew, all the time. But we didn\u2122t understand. You know, I was little then. And then, it got worse. By 1935, the \u0152 what is then \u0152 the pastor came to my mother\u2122s mother, you know, maternal, and said \u0152 because we had already bad time, nobody wanted to give us live \u0152 to live, or nothing. He says, you bring the kids to the church, and we gonna protect them when we christen them. So, I have the paper. So that 19 \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "So, you got c hristened?",
            "answer": "1935, we got christened. Only, we \u0152 because later on, I didn\u2122t know \u0152 only we three girls, I think. When my brother told me yesterday, he was \u0152 he was sick at that time, and there was emergency chr istening on him. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 15"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "I see.",
            "answer": "So \u0152 and that\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Okay, so \u0152 so your mother was not particularly religious, she did not go to church on a regular basis, or anything like that.",
            "answer": "She had no time."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Okay. And your \u0152 and your father tried to keep up the traditions in Jewish life, as much as he could, and he \u0152 so that he took you home to his mother\u2122s place every Shabbat.",
            "answer": "Yeah, every week."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When we were remember \u0152 I remember she always gave us toys."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "She gave you toys?",
            "answer": "Yes, she had that \u0152 sold all that stuff."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Mm -hm. But she would not let him in the house.",
            "answer": "That\u2122s what my brother said. I don\u2122t \u0152 you know, I only was a \u0152 when she left, she left 1937, with \u0152 Rudy is the other brother."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And \u0152 and my aunt went to South Africa ."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "I see. So Rudy was your father\u2122s brother. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 16",
            "answer": "Yeah, he ca \u0152"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "He was your uncle.",
            "answer": "\u0152 he came after my \u0152 no, he was the youngest, then came the sister, and then came the brother, I think."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Okay, so it was Heinz ?",
            "answer": "No, it was Harry \u0152"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Harry \u0152",
            "answer": "\u0152 Lee \u0152 Leo, Rudy , and Edith ."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Okay, they \u0152 those were the four siblings.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Okay. So you\u2122re \u0152 let\u2122s go back to the 1920s a little bit. Your mother meets your father, and they have a romance, and she gets pregnant.",
            "answer": "Yeah. Could we shut that thing off, that is [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Okay, yes, we can. [break] Okay, so your \u0152 your father is sent to Argentina , and he returns, but your \u0152 your parents weren\u2122t married when he was sent there \u0152 or were they married already?",
            "answer": "Not \u0152 not when she sent him. When he came back, he married my mother."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "So, what happened with your mother, what happened with her parents? They must have not been very happy. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 17",
            "answer": "I don\u2122t know if they\u2122re happy or not, but they kept [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "Your sister?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "So, in other words, they \u0152 she gave birth to your sister in their home?",
            "answer": "Yeah. Yeah."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "And so, did you know your maternal grandparents?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "What were their names?",
            "answer": "Paula He ndel and Emil (ph) Hendel ."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "And how did they make a living?",
            "answer": "He \u0152 my grandmother, I think she was a housewife, and her father was a salesman."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "A salesman?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "Were they well -to -do?",
            "answer": "All right, yeah."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Not rich, but not bad?",
            "answer": "Yeah, okay."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "Okay. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 18",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "What kind of a place did they live in?",
            "answer": "They had their own house, that\u2122s came already from my grandfather\u2122s parents."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And my mother\u2122s grandparent \u0152 yeah, grandparents, they had a mill. That was out of town [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "I see. And were they from Treuen ?",
            "answer": "No, they were from \u0152 from Langenfeld , at \u0152 y eah, my mother wa \u0152 my mother was born in Langenfeld ."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Okay. And when your father came back, you \u0152 he was sent away to Argentina when your \u0152 your mother got pregnant, what year did he come back?",
            "answer": "He must have come back 1930, 1931. I don\u2122t know the date exactly."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "Okay.",
            "answer": "All I just know, we found the picture yesterday."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Uh -huh. Of him?",
            "answer": "From the ship."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "Somebo dy had thrown, I think. Because \u0152 and we were laughing yesterday. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 19"
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Okay. Did your parents talk much about how they met, an d how they got to know each other, and \u0152 and all of these sorts of difficulties?",
            "answer": "No \u0152 no, we only knew the beginning they told us, that because we be \u0152 you know, we could figure it out later, or \u0152 and you know, we could \u0152 and they were we \u0152 they were ve ry devoted too, and my mother was a strong person. My mother wouldn\u2122t gave us for nothing in the world, nothing. She stayed with my father, and \u0152"
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Did they love each other?",
            "answer": "Must have."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Well, when you grew \u0152 were \u0152 were growing up, were \u0152",
            "answer": "Bu \u0152 bec ause, they must have loved each other, because the Gestapo came to the house, and they offered my mother everything and anything to divorce him."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "And she wouldn\u2122t leave him.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Wow. Wow.",
            "answer": "She converted, my mother."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "To what? To Judaism?",
            "answer": "Yea h."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "When did she \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 20",
            "answer": "After the war."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "After the war.",
            "answer": "Yeah. In Berlin . And I will \u0152 I se \u0152 I converted back to [indecipherable] look at me, I \u0152 my husband, I \u0152 and I had my children Bar Mitzvahed."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "So \u0152 and, there were seven children in your family, so that was, you know, again, as I say, during turbulent times \u0152",
            "answer": "My mother worked, when my father \u0152 that is the other thing, so he used to work in \u0152 in the business, in his mother\u2122s."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But then when he came back, she never gave him a job. He did menial work all the time when he is home. He worked by the farmers, he worked in the quarries, he did anything work, was \u0152"
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Was he educated, your father?",
            "answer": "He had a ra \u0152 educated."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Did he have a university degree, or a college \u0152",
            "answer": "I don\u2122t know if he had the university degree, I don\u2122t know that, but there were all \u0152 they went the Jewish school, because, like I says, they were a community there."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And I don\u2122t know if you ever heard Plauen \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 21"
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 that is the next biggest city ."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Ah, near Plauen .",
            "answer": "Yeah, not Plauen . Then he had to go, when he came back from \u0152"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Argentina ?",
            "answer": "No, from Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "We\u2122ll get there. Let\u2122s \u0152 we\u2122ll get there.",
            "answer": "Uh -huh. He had to go to Plauen , working."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Sl -Slave labor, in a forced la bor."
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "We\u2122ll talk about all this.",
            "answer": "Mm -hm."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Okay. Let\u2122s talk about \u0152 let\u2122s talk about your home life a little bit. You were born in Treuen .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "But your maternal grandparents lived in another place, is that right?",
            "answer": "No, my \u0152 my mother\u2122s parents? No, they lived in Treuen . I was born in that house, it\u2122s still standing there."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Tell me what that house looked like, if you can remember. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 22",
            "answer": "I can remember. It was a big garden in there, lot of fruit trees. They had goats, they had chickens, and \u0152 and when I slept there, upstairs, under [indecipherable] wouldn\u2122t you know it, they \u0152 they made the beds with straw [indecipherable] at that time. And for the toilet you had to come around the house. So \u0152"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "So yeah, it was an old -fashioned kind.",
            "answer": "Yeah, it\u2122s no more like that, it\u2122s modern now."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So that \u0152 and I was the \u0152 born in Treuen , and they looked for living quarters. You know what I got told \u0152 and nobody gave them, already at that time."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "In 1935?",
            "answer": "1932, I am born."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Oh, even in 1932?",
            "answer": "Oh yes, we had already \u0152 I m \u0152 I mean, I didn\u2122t know then, I was a baby, but I know from all \u0152 and then my \u0152 my sister was born a year and nine months later than I. Then, we lived already in that Schreiersgr\u00fc n, in that little town, somebody gave them two r ooms."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "I see.",
            "answer": "Two rooms. And we lived in there, the end of the war."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "In Schreiersgr\u00fc n? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 23",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "And Schreiers \u0152 is it Schreiersgr\u00fcn , or \u0152",
            "answer": "Schreiers \u0152 s-c-h-r-e-i-e-r-s-g-ru - umlaut - n."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Schreiersgr\u00fcn .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Schreiersgr\u00fcn .",
            "answer": "A very small town."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Very small town, so \u0152",
            "answer": "With a lot of farmers, and with some factories."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Now, did your mother have more siblings? Was she the only child, or did she have other \u0152",
            "answer": "No, she had more. She had, I think, three bro \u0152 three brothers and two si sters."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "That\u2122s also a large family.",
            "answer": "Yeah, at that time."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Yeah, three brothers, two sisters, and your grandfather was a salesman.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Did they have land as well? Did they farm?",
            "answer": "No, he was not just a salesman, he worked for himself."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Ah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 24",
            "answer": "I don\u2122t know what you say [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Okay. So was their house \u0152 was your grandparents house full of people? I\u2122m wondering why they didn\u2122t stay with your maternal grandparents. There was no room?",
            "answer": "Because all siblings, was some of them younger, too. And then, the older son, he with his family lived in the house, they made in the side. And he had two children. Yeah, they were older than me, they were \u0152 the daughter was as old as my sister, but then the son was a young \u0152 they lived in the house."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Let\u2122s go through your mother\u2122s list of siblings. Your mother\u2122s name was Charlotte , yes?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "And so, was she the youngest, or the oldest, or so \u0152",
            "answer": "No, she had the ho \u0152 older brother was Hans , her second one was Motte (ph), then my mother came."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Charlotte , mm -hm.",
            "answer": "And then came Lies \u0152 Liesel (ph), Louise , or whatever, and then Rolf ."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Rolf , okay. Did they accept your father?",
            "answer": "Yes, they did. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 25"
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Okay, did they have trouble from the community, because they had a Jewish family member?",
            "answer": "They di d, and \u0152"
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "They did. So, your mother\u2122s pare \u0152 your mother\u2122s family, how did that show itself, the trouble that they had?",
            "answer": "Ha \u0152 how \u0152 I don\u2122t know really what is. Like I says, the pastor came, because everybody knew Levy , that horrid guys, Levy . Everybody knew. Very well -known people, my father."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Because he married your mother, or because his family was rich?",
            "answer": "No, because of the business. It was a bigger city, and people came there from smaller, and they were very well known."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "I see. I see. And so then of course, when he married your mother, that became known, too?",
            "answer": "Yeah. Because nobody gave us to live."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Yeah, yeah. So, the larger community, the larger German community \u0152 [phone ringing] excuse us, is that your \u0152 can we stop?",
            "answer": "Yeah. [break]"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Okay. So, again, tell me this place that was sh \u0152 that you had the two rooms. What was the na \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 26",
            "answer": "Schreiersgr\u00fcn ."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Schreiersgr\u00fcn . Schreiersgr\u00fcn . And, was that a village, or was it a town?",
            "answer": "It was a little town."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Okay. About how mu \u0152 how big was it? Wa s it \u0152",
            "answer": "I -I really don\u2122t know, I thought last night, and I \u0152 I just remember \u0152 I just know in my class was like 12 kids. And sometimes we were like three classes in one room."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Ah, so it\u2122s small.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "It\u2122s small, it\u2122s small. And was it the kind o f place you could walk from one end to the other, and \u0152 in a very short amount of time?",
            "answer": "No, it was pretty long \u0152"
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Really.",
            "answer": "\u0152 from what \u0152 yeah, it was like [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "Okay. So when your \u0152 your parents ended up living there, in Schreiersgr\u00fcn \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "\u0152 in these two rooms, were they part of an apartment house, or was this a single family place? Describe it. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 27",
            "answer": "No, that \u0152 that was a \u0152 a twin \u0152 a twin house, and there lived more families in \u0152 just in our half of a twin. There was one \u0152 one o lder couple, they had two children, and then we. And upstairs was a family with a son. We had like one toilet down there. And at that time was no water in the house, we had to walk like two blocks down, and \u0152"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "And pump \u0152",
            "answer": "Yeah, the pump."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "What are some of your earliest memories as a child?",
            "answer": "That is \u0152 that is the earliest memories."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah, how we lived there, and \u0152 and [indecipherable] people shunned us, some people don\u2122t talk to us, but at that time we didn\u2122t understand why."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Did you feel that there were \u0152 would \u0152 did children not play with you, or did you not notice it?",
            "answer": "We had no time really much, to play."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Tell me why.",
            "answer": "Why? Because when \u0152 as little children already, we had to make money, yeah. We \u0152 in there, in the forest, in the summer, we had to go pick blueberries, and we got \u0152 my sister got this one, we got \u0152 and then my other sister, and then we brought Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 28 them home, and do \u0152 G od forbid we come home earlier [indecipherable] we head on home. My mother was strict with us. So \u0152 an d then, my poor mother, because nobody bought from us, she sold them so we made money. We worked for the farmers, picking up potatoes when it came in September, October. We \u0152 we \u0152 we were \u0152 we \u0152 we did a lot of things, and later on, I \u0152 I remember \u0152 that is already much later, when I \u0152 I remember when my \u0152 my \u0152 from my father\u2122s mother came to Schreiersgr\u00fcn , before she left for Africa \u0152 she \u0152 she went for Africa , the rest, with the \u0152 with the sister and the brother, and she took a lot of people out of, and s he cried when she couldn\u2122t get us no more passage out of Germany . We \u0152 she \u0152 she forgave her son, and so we \u0152 we \u0152 we were left behind. And we \u0152 we just always did, and then my grandmother, she took on paper routes, or the some \u0152 we always had to work, had to make money."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "To live.",
            "answer": "We had to live."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "When my mother worked, and when \u0152 when we got older, she \u0152 in that Treuen , she hired out \u0152 she had the machine, she could sew good, and she \u0152 she did work. We deliver it, and bring new work, and \u0152 all the time."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "And you were little children. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 29",
            "answer": "As little children."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Yeah, you were very \u0152",
            "answer": "Look, end of the war, I was 13 years old."
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And we \u0152 we did all that. And I remember that\u2122s ahead of time when my \u0152 my sister was 14, and she could go out to work, sh -she couldn\u2122t. Why didn\u2122t she could? Because, when she would go out to work, they would have right \u0152 right away to take her to work camp. See, at that time, we didn\u2122t know there is such a thing as concentration camp. I didn\u2122t know when they took me fath \u0152 they said work camp. And there were no fathers home from the \u0152 from the German people, nobo \u0152 no father was home. When they took my father, they said he goes to a work camp."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "So, did other fathers go to work camps, too?",
            "answer": "No, they went in the army. They\u2122re soldiers. That is the \u0152 when did I notice, really, the difference?"
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "When?",
            "answer": "When I was five, six, and suddenly the Hitlerjugend . And we were not allowed. That\u2122s the difference, we were Jews, we were not allowed to do that. We were \u0152"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "To join the Hitlerjugend .",
            "answer": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 30"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And all that stuff. Then we really began the difference. We were not allowed to go to a movie, we were not to have a radio. We \u0152 we were not allowed to have nothing. Then we only said \u0152 but really didn\u2122t \u0152 and I tell you the truth, I didn\u2122t know til the end of the war there was such a thing as concentration camp. Even I \u0152 when they took my father to Theresienstadt , 1942? Forty -two, yeah, when my sister was born, he was already no more home. Forty -two somew here, it\u2122s in the papers, we have it. My mother, my sister and I, we went to Plauen . He had to report to the Gestapo. In between, he did forced labor, when he came home from Buchenwald . It\u2122s all in the be \u0152"
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Okay, let\u2122s \u0152 that is getting ahead of us a little bit. I\u2122m still in the early, early years, where your father is working as \u0152 at any kind of job that he could get.",
            "answer": "Any work he could get."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "And \u0152 and your \u0152 your earliest memories are of this two room apartment that your parents have in a house.",
            "answer": "Yeah, that was not apartment, it was just two rooms."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Two rooms.",
            "answer": "We lived til 1945."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Yeah. And two other families were in the same building. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 31",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "And you\u2122d have to go a couple of blocks to get \u0152 to get water.",
            "answer": "Yeah, later on they put water in."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Okay. And \u0152 and your father is still \u0152 he\u2122s working in the area \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "\u0152 but he\u2122s \u0152 and your \u0152 you remember going to your grandmother\u2122s for Shabbat.",
            "answer": "Yeah, to Wolkenstein ."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "To Wolkenstein . And that would be a two hour walk, did you say?",
            "answer": "Yeah, hour and a half."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Hour and a half each way?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Wow, that\u2122s quite a trek.",
            "answer": "Oh, yes, he schlepped us."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "I can imagine, you know, seeing this man with, you know, children behind him, like ducks in a row, huh?",
            "answer": "My mother didn\u2122t go, but \u0152"
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "But he would go, and he would wait outside until \u0152",
            "answer": "That\u2122s what my brother says. I don\u2122t remember that, really."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Okay. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 32",
            "answer": "I didn\u2122t \u0152 but you \u0152 he must have been downstairs, in the business, you know [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Your grandfather, was he alive? Your father\u2122s father?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "And did he have anything to do with ostracizing your father? Did \u0152 was he against \u0152",
            "answer": "No, I don\u2122t think so. I really never met him ."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "I see.",
            "answer": "I really ne \u0152 ever \u0152 later, he went to Berlin to live."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Your grandfathe r?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "So, did he split with his wife?",
            "answer": "Looks like, to me, how I can made out. My mother met him, and always she says he was very nice, to her, and \u0152"
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because they had a lot of family in Berlin ."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "So, tell me a little bit about your father\u2122s family, and how they decided to leave, and when they left, and tell me more about what happened with them. If they were such a prominent family in the region that everybody knew them \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 33",
            "answer": "Yeah. Because they arrested the Jews. Every time they [indecipherable] arrest us and \u0152 and them, too, and they broke the windows on the business. And later I remember the Kristallnacht , when they\u2122re burning all the books and all the stuff. And then they broke \u0152"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "Where did you remember \u0152 did you see any part of it ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Where?",
            "answer": "I saw, because people \u0152 people had to bring the books in the \u0152 in the \u0152 down in the squares a -and then \u0152 and the SS \u0152 I didn\u2122t understand at the time, what that was."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "You know, I was young."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "You \u0152 you were a child.",
            "answer": "But I saw them things."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "So tell me, how did it look where \u0152 where were you, and were you alone in your home, or were you outside, Kristallnacht ?",
            "answer": "We \u0152 we was \u0152 we were standing sometime outside, and sometime I stayed with my other grandmother, she helped us, and we just looked, cou -couldn\u2122t understand. And you know the \u0152 and the Gestapo, the SS, they marched around, everything."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "So, Kristallnacht itself \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 34",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Kristallnacht itself, you were with your grandmother \u0152",
            "answer": "No, I \u0152 I was home in \u0152 in the town."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "You were in Schreiersgr\u00fcn ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "And your family was at home, entirely?",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Your father was at home at that time?",
            "answer": "Yeah. After that they took my father to Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Okay, we\u2122ll come to that. But that evening of Kristallnacht , do you remember whether anybody came into your home?",
            "answer": "They always came the \u0152 in our home. I don\u2122t know exactly if it \u0152 and then \u0152 they always came to our home. The Gestapo always came, and they borrowed my mother and my father. Even my father was not home, they borrowed my mother all the time, to give up them children, and she would never."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "They wanted her to give you u \u0152 your chil \u0152 the children up?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "To whom? What would they \u0152 what was going to happen? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 35",
            "answer": "With them. They wanted to take us away, 1945 when the war ended, they found the paper, we were ready for transport."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Okay, that\u2122s 1945.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "I\u2122m talking when you\u2122re still five or six years old.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Did they want to take you away then?",
            "answer": "Yeah, always. That\u2122s why the church. The pastor came to my grandmother and says, bring the children to the church, we trying to protect them."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Okay. So that was 1935?",
            "answer": "Yeah, that\u2122s on the record."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Okay. So, Kristallnacht , you\u2122re in your home.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "And you see books b eing taken to be burned?",
            "answer": "We didn\u2122t had no books wa \u0152 in \u0152 in the \u0152 in the \u0152 in the place, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 in the \u0152 in the square \u0152"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Square. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 36",
            "answer": "\u0152 of the down \u0152 they did all that, and the [indecipherable] looked everything, because in my town, in that Schreiersgr\u00fcn , there was a other family, they were sh \u0152 Jehovah \u2122s Witness ."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Yes.",
            "answer": "They killed her father, and I remember, because they were really very religious, how they took the mother naked through the streets."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Really?",
            "answer": "That was Jehova h\u2122s Witness ."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "You saw this happening?",
            "answer": "That, I saw. I just remember having [indecipherable] not that I think about that all the time \u0152"
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "No, of course not.",
            "answer": "\u0152 you know, I bra \u0152 but I remember that. And she was in my class when I went to school, and she was not \u0152 so I was lucky that we \u0152"
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "She was not what?",
            "answer": "So \u0152 she would not budge. She was really strong. So, they picked mo re on her, than on me. Just at the \u0152 you know, kids pick on you."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 37",
            "answer": "Like, I can tell you my sister, when we delivered the work my m other did at home, they waited for us in that little town, Feidenhaus (ph), all the kids waiting us already, and beating us up. My mother could n\u2122t do nothing about it. Could not s \u0152 all that they are unde r [indecipherable] where my grandmother lived, they had 10 kids down there, they waited for us to beat us up. We were the Jews, we had no rights. Even we \u0152 we converted, we were the Jews."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Yeah. There weren\u2122t \u0152 were there any other Jews in the \u0152 in Schreiersgr\u00fcn ?",
            "answer": "No more, at that time. I t hink erma \u0152 in \u0152 in Wolkenstein , that is \u0152 see, that \u0152 that is the only mixed family I knew, Pausch (ph) was their name. He was a Jew, and she was a German. Really, he was a musician. That is tun \u0152 all that time, when I was little, not til later, that was all the mixed family. All when 1939 \u0152 1940, in \u0152 my father had like \u0152 in that Wolkenstein was a lot of them, they all had big business \u0152 and in Treuen , the Jews, and they mostly were related. They all took most of them right away to concentration camp, all got killed. My father\u2122s whole family got killed, just his mother and his sister and his brother went \u0152 from the family, went to South Africa ."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "So tell me about how did they \u0152 how did \u0152 what happened that they decided to go to South Africa ? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 38",
            "answer": "Wa \u0152 they decided, they took everything away. The business got taken away, the [indecipherable] every day they are \u0152 they are \u0152 they take every day something, you know? You couldn\u2122t live \u0152 as a Jew, you were not safe in Germany . Even already young, even there were born already in Germany . You know, my father was already born in Germany . They were not safe."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "So your grandmother\u2122s big kaufhaus was nationalized, was taken away from her?",
            "answer": "Yeah. First when they left, I think it was my father took care of it, I think, y eah. But then, the Kristallnacht , they took everything away, because they are smashed the windows, and everything, and \u0152"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Did you see those smashed windows?",
            "answer": "I saw it on the pictures."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "I see. But you didn\u2122t go to the town and \u0152",
            "answer": "No, bu \u0152 we were not allowed to \u0152 to leave the area. See, that was our thing what comes later, when the war broke out then, they brought forced labor in from the Ukraine , from Poland , from Holland , and they\u2122re working there by the farmers, and \u0152 and in the factories. I don\u2122t even know what there th \u0152 and when that \u0152 and prisoners of war, they brought that. You know, very deep Germany , and there went, by themself, to the farmers, the workplace, and in the nighttime they went Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 39 back in the barracks where they slept. And that\u2122s how they kept us. We were not allowed to leave."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "I see.",
            "answer": "That\u2122s why we s \u0152 in that little town we stayed. I never went, all that time, to Wolkenstein no more, after that, or whatever. We went to Schreiersgr\u00fcn , and Treuen , and little town what we \u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s all. We didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 we were under the supervision of the \u0152"
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "The police, yeah, yeah.",
            "answer": "The Gestapo, everybody."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "So, when we talk about \u0152 when we talk about your grandmother leaving \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "This was before Kristallnacht ?",
            "answer": "Ye ah."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "She left before Kristallnacht ?",
            "answer": "1937."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "She left in 1937. And why is it that the older brother did not go with her? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 40",
            "answer": "Because they had a salesgirl in the store, a refined girl, and he was a refined man, you know? She had different kids, she \u0152 one she had [indecipherable] and one more refined."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Okay.",
            "answer": "At that time, I \u0152 and he married that woman."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "The salesgirl?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So he didn\u2122t go, and he stayed there, and he went with my father. To Buchenwald , they took him."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Now, was the salesgirl German or Jewish?",
            "answer": "German."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Also?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "So, both sons end up marrying \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "\u0152 German women?",
            "answer": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 41"
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "So, your grandmother leaves with her other two children, and she has enough money to do it?",
            "answer": "Yeah, and she took a lot of people out of Germany ."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "So who did she take out, besides her own children?",
            "answer": "I don\u2122t know, family, some relatives. Because there were a lot of people, they were a big family there. Not that I ever met them all, but I knew about them. The Hartzfelds (ph), the Korodovskis (ph), or \u0152 and they all had fur business, and \u0152 and other \u0152 they all business people. You know, the German Jews in \u0152 at that time, and down there, they were not poor."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "So how come she could take them out, and wasn\u2122t able to take you and y our parents out?",
            "answer": "Because she still was mad that he married a Gentile woman. And when she gave him \u0152 forgave him, she came down to Schreiersgr\u00fcn before she left, and she begged my mother\u2122s forgiveness."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Did she?",
            "answer": "She\u2122ve gi \u0152 begged my mother\u2122s forgiv eness."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Did you see this?",
            "answer": "Yes. Because she \u0152 there was just a little carnival -like in town."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 42",
            "answer": "And she gave us money to go there, and \u0152 and she brought us toys, fancy toys what we had all the time. And she was sorry we left. After the war, they got in touch with us again."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "But \u0152 but she left, but nevertheless, she left you in danger.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "When she could have taken you out.",
            "answer": "Oh yes, she could have taken us out, we could have not left \u0152 lived in Germany ."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Left you. Okay. And they went to South Africa .",
            "answer": "Yeah, to Johannesburg ."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Okay. So, in 1937, they were still able to do so.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "And \u0152 and she left the department store in your father\u2122s hands, and in his brother\u2122s hands.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "And di \u0152 at that point, did your father go back to working in the department store?",
            "answer": "Yeah, he went there."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And then about 1938, they took him and his brother already, to Buchenwald . Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 43"
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "This was after Kristallnacht ? Or the \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think it was after the Kristallnac ht. I do \u0152"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know exactly how \u0152 I don\u2122t remember, but it\u2122s papers here, they can figure it out. I didn\u2122t read it, I don\u2122t want to know, I don\u2122t c \u0152 you know \u0152"
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Okay. Do you remember him disappearing?",
            "answer": "Who, my father?"
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, suddenly he was gone, and \u0152 and then, a year later, he came back. And when I ever told that to people [indecipherable] said, there not such a thing, nobody came back from concentration camp. But I says, I remember exactly, how my fa \u0152 it was around the Christmastime, how he came back. I don\u2122t know, I spilled vinegar or whatever, when he walked in the door. And \u0152 and his brother came home, too, that Harry . And he said at the time, because he always came, he loved my mother, this brother. So he says, the Germans never going to get me again. So, his wife did not stay with him. She had two brothers who were in the SS. So he Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 44 could not live with her, so he went to live in Berlin . And then they had this \u0152 to wear this yellow star, my father and his brother."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "His brother.",
            "answer": "And his fa \u0152 his brother lived in Berlin , he didn\u2122t want to wear the bra \u0152 yellow star."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Yellow star.",
            "answer": "And he \u0152 and he carried cyanide with him, and he says the German never going to get him alive, when he came back from Buchenwald , never going to get him alive. And one \u0152 and my mother was like \u0152 he\u2122s staying in [indecipherable] and my mother send him rations card, and everything. And one day there got \u0152 they picked him up, and he got killed. We don\u2122t know if he killed himself, and the Gest apo picked him up, or that they beat him to death. But of course, when my mother went to Berlin and picked up his clothes, they were all bloody."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "So we never know if he killed himself, or that they beat him to death."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "And was the \u0152 had the war already started when this happened?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Okay, so he \u0152",
            "answer": "The war started 1939. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 45"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "So, this was hi \u0152 his death came after the beginning of the war?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Your uncle\u2122s death.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "He was killed afterwards.",
            "answer": "During the war."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Du ring the war.",
            "answer": "During the war. Because he went \u0152 he came home 1939 like my father, from Buchenwald ."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "I see, so if it was Christmastime, it was already \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "\u0152 the war had started a few months earlier.",
            "answer": "And like I says, and his wife\u2122s brothers were in the SS."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And she did not stay with him, she did not want to live with him. After the war, she claimed she was, and wanted a piece of, you know?"
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 46",
            "answer": "But he didn\u2122t. When he told \u0152 he told my mother, Lotte , when I\u2122m dead, whatever I possess in this here, that is yours and the children. Because he had no children, she had a child, but he had no children, and \u0152"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "I see, I see.",
            "answer": "It \u0152 it\u2122s like such stories, unbelievable."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "It\u2122s very tragic .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Very \u0152",
            "answer": "And [indecipherable ] it was with \u0152"
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "\u0152 I mean, tragic \u0152 yeah, tragic for so many rea \u0152 we know the historical reasons \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "\u0152 for it, but also being, in some ways, let down, disappointed, betrayed by those who are closest to you.",
            "answer": "Yeah, li \u0152 like I says, we did no t know \u0152 we knew we were different, but what was the difference, we didn\u2122t know. You didn\u2122t mention that word jude oder , just when you saw it written or the su \u0152 somewhere."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You know, we di \u0152 what did you me \u0152 know as a little child? When \u0152 when we were the only one s there left? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 47"
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "What would you know? We just know we got picked out, we were this, and we were hide, we \u0152 we didn\u2122 t tell nobody. Our grandmother said from that side, sh, you don\u2122t say nothing."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "So, always careful, always ca reful.",
            "answer": "Always careful. As little we were, we grew up like that. And we were very tight, and we had to wear \u0152 somebody gave us something to do, and like, there we re orchards on there, what you lived, from one town to the other, and we went in the morning and picked up the \u0152 the \u0152 the apples and stuff. So we \u0152 we had to eat. You know, was seven kids by then, and my moth \u0152"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "That\u2122s a lot.",
            "answer": "And then it was forbidden, we were not even allowed to do that."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Well, that \u0152 we\u2122ll get to there. But let\u2122s talk about when your father came back from Buchenwald .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "What did he look like?",
            "answer": "He looked like himself, he was a little guy, my size, and \u0152 and then \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Well, I mean, did he look older, did he look sick, did he look skinny? Did he look different? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 48",
            "answer": "I don\u2122t know, he was always a thin, skinny guy, a little guy."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "I see.",
            "answer": "What do you know? A -At that time, \u212238, how much \u0152 seven years old, I was."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "That\u2122s true.",
            "answer": "What \u0152 what could I tell you? This was my father, and he came home."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Yeah, that\u2122s the most important thing.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "That\u2122s the most important thing, yeah.",
            "answer": "And he picked up life, and he had to do forced labor."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "So what ha \u0152 how did his life then change? He comes back from Buchenwald , but what happens to him then?",
            "answer": "Then, he had t o do forced labor \u0152"
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "So that means \u0152",
            "answer": "\u0152 by \u0152 for the farmers."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "So that meant he was taken \u0152",
            "answer": "No, he lived home."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "He lived at home, but he was \u0152 what was different than working for the farmers before? He had worked for farmers before. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 49",
            "answer": "It was no t \u0152 he had to do what he was told, he was not just \u0152 open his mouth. Then he worked in a quarry. And then \u0152 then co mes the clincher, he could not [indecipherable] no more. He had to go every day to Plauen , had to get up three o\u2122clock in the morning, had to walk to the train station a hour. Had to take the train to Plauen , and there he had to do that \u0152 the big trash cans, from down the basement or wherever, they had to pick it up, and he had to do that work, til 1942."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "So, he was a garbage man?",
            "answer": "Yeah, then there ma \u0152 he was a forced garbage man, he had to do that. Came home late night, and early in the morning, and he would not stay in si \u0152 he had to come home to his [indecipherable] and not then \u0152"
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "So, he would come home to the family, and \u0152 and have t his grueling, and demeaning kind of job.",
            "answer": "Yeah. Oh, yeah."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Did he ever talk about it by \u0152 you see, you\u2122re getting older, as all of this is happening. Did you \u0152 did he ever talk about \u0152",
            "answer": "No, we don\u2122t \u0152 no, didn\u2122t talk about it, he had to go to work, a nd had to lay \u0152 make a living. That\u2122s what. And then, when he \u0152 1942, I think, 1942, it says in paper, when they had the \u0152 comes a letter, even all the time, the Gestapo comes to Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 50 the house, and bothers and bothers, I remember that, because my mother let th em never cross the door."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "She never let them cross the door. And that\u2122s \u0152 we took \u0152 my mother was a very pretty woman. That\u2122s \u0152 we [indecipherable] w henever \u0152 didn\u2122t budge. So, we got a letter he had to report to the Gestapo in Plauen . On t hat day, when he had to report to Gestapo in Plauen , my sister and I, and my mother accompanied him to Plauen ; we had to report in the Gestapo. And there, I meet the first time, mixed marriages, a lot of them. From Reichenberg , from Zwickau , from \u0152 from Plauen , from all over. Not just German men with German women, German women with German men."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, when everybody was there, they marched them to the Bahnhof and we walking beside. They marched them with the guns. I didn\u2122t understand. Was \u0152 army was all over. The German army was all over. They marched with the ger \u0152 we coming out that Bahnhof , they are coming \u0152"
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "The train station, yes.",
            "answer": "Yeah, the train station. There are coming transports and transports with prisoners, and \u0152 you know, from ar \u0152 o ther coun \u0152"
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 51",
            "answer": "\u0152 and from \u0152 at that time I didn\u2122t know concentration camp woman had sliced the wrist and \u0152 and they are bleeding, and they are holding them up. I didn\u2122t know. It said, my father goes to a war camp. No fathers were home."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "So, here\u2122s the thi \u0152 you see women who have sliced their wrists.",
            "answer": "They had it and they\u2122re holding up, they still had to walk. That Bahnhof at the train station, was full of transports with people from going back and \u0152"
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "So you and your sister and your mot her went to Plauen with your father.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "There you see mixed marriages for the first ti \u0152 people from mixed marriages.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Jewish women with German men? And then German men \u0152",
            "answer": "A -AAnd \u0152"
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "\u0152 Jewish men \u0152",
            "answer": "Jewish wom \u0152"
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "\u0152 Jewish men wi th German women, and \u0152 and so on.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "And as they\u2122re going to the train station, your father is now under guard?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "So, he\u2122s separated from you and your mother and your sister? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 52",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "And \u0152 and women who were under guard, have sliced their wrists.",
            "answer": "Th \u0152 they are ke \u0152 not from that, from \u0152 the transport was coming in, with marching people, and coming. That train station was full with I didn \u2122t know what. You know, at that time how old was I? Ten."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I didn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "And so, y ou see these women who have tried to commit suicide. And when you\u2122re saying they\u2122re being held up, someone\u2122s holding them, and walking them, or they themselves are walking?",
            "answer": "And sometimes they took a stick and \u0152 aand \u0152 and hit them, and, you know? I did n\u2122t know what to di \u0152 I \u0152 it was war, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I was 10 years old. They didn\u2122t teac h that in school, or anything. And n obody talked about it."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "So, what happened with your father at the train station?",
            "answer": "That \u0152 h e went to Theresienstadt ."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Well, did he \u0152 did you see him get on a \u0152 one of the trains? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 53",
            "answer": "Yes, the \u0152 all them who \u0152 who reported in the Gestapo in Plauen , they all ha d to go in the \u0152 in the train, a nd that took them to Theresienstadt . That\u2122s what we found out, and when \u0152 when th e card came. He sent a card from Theresienstadt , he was allowed to send a card."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "And \u0152 yeah?",
            "answer": "The next time I saw my father again \u0152"
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "You wouldn\u2122t believe it. You \u0152 my father was on the death march. I lived mi \u0152 mostly with my grandmother in Treuen , and somebody come running , that was like the end of the war, in April, or whatever, you know, and \u0152 and says, Paula , Paula \u0152 because everybody knew Leo . You know, the only Jew."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Leo \u0152 Leo is coming through the town, Leo is coming through the town. And you know how many exits are in then? She takes my mother \u0152 my gran dmother takes me, and we go on the [indecipherable] the y\u2122re coming, the big wagon \u0152 remember the movies, wagon train?"
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Yeah, yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 54",
            "answer": "The Jews are like cattles on that and pulling that train, and the Gestapo, and the motorcycle with the machine guns . They took the death march all the way back to Theresienstadt ."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Now I\u2122m confused. They were on a death march from \u0152",
            "answer": "From Theresienstadt , because the Russian advance d."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Okay .",
            "answer": "Ca me in. And you know they took people out of concentrations camp?"
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Yes.",
            "answer": "That m y \u0152 my husband [indecipherable] out of Dachau ."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So \u0152 and they came through our town. And somebody came and said to my grandmother, Leo is coming, my grandmo ther took me, and she went \u0152 and she went there, and she don\u2122t care, SS, or the nat \u0152 I didn\u2122t know SS wa \u0152 what did I know? She went there and she says, Leo , Leo . The SS man came with the gun and stepped to her, and says, take that child away, take that child away. In the meanwhile, somebody else went to my mother\u2122s sister, because we lived in that Schreiersgr\u00fcn , in that little town, and got my mother. And tha \u0152 again, it\u2122s one thing out of the town, they let my mother talk to him for three minutes. He went all the way back to Theresienstadt . Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 55"
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "Well, this is what I don\u2122t understand. He went out of Theresienstadt , and then back to Theresienstadt ?",
            "answer": "They marched him all the way back, he got liberated in Theresienstadt . They marched him all the way back . The events \u0152 the \u0152 the \u0152 the American came from one side. We got liberated there from the American."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And the Russian came from the other side. And they emptied the camps what \u0152 what they couldn\u2122t kill, they march, and put them on the streets, and t hey marched."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "So you \u0152 when you say goodbye to your father in Plauen \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "\u0152 when he\u2122s taken by train, was it a cattle car, or was it a regular train he was on?",
            "answer": "I couldn\u2122t tell you."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s probably was cattle cars, because that was \u0152 most transport cars was \u0152"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 because that was \u0152 well, there was no plain cars in there."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Okay, and in \u0152 if \u0152 and if this is 1942, then you only get one card from him during that time \u0152",
            "answer": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 56"
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "And your moth \u0152 nobody knows if he\u2122s alive o r dead \u0152",
            "answer": "No, we didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "\u0152 aside from this.",
            "answer": "We didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "And then, as the war is winding up, so we\u2122re talking early 1945 \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "\u0152 he comes through Treuen , or he comes through Schreiersgr\u00fcn ?",
            "answer": "Through first Treuen , Treuen came first, because they\u2122re coming like from Plauen or the \u0152 whatever that. There was the highway with th \u0152"
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "And you\u2122re with your grandmother.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "And someone tells her, Paula , there\u2122s Leo on the \u0152 in [indecipherable]",
            "answer": "That is \u0152 coming through the town."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they\u2122re pulling, like horses, pulling the wagon, the Jewish people, the men."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "And did you have a chance to talk to your father then?",
            "answer": "No, no, I didn\u2122t. I just waved, and he waved to me."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Okay. So when the Gestapo said, get that child out of here, they \u0152 they meant you, on the side, waiting? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 57",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "And your grandmother doesn\u2122t pay any attention, she goes to him.",
            "answer": "My \u0152 my grandmother \u0152 like I says, my mother\u2122s family \u0152 and her brothers were soldiers."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Her \u0152 your mother\u2122s brothers were soldiers?",
            "answer": "Every German man got \u0152 that\u2122s what I \u0152"
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "So, your grandmother goes up and hugs your father.",
            "answer": "She didn\u2122t care. She didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "And she sees him, and did you see him in the distance?",
            "answer": "No, we \u0152"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "Did you s \u0152 were you able to see what he looked like?",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "What did he look like?",
            "answer": "Well, like himself, what he looked \u0152 they\u2122re pulling the wagon. There are a lot of people, a lot of walk -ins \u0152 hhe \u0152 he \u0152 he didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Did he look older? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 58",
            "answer": "I don\u2122t know if he loo ked older or not. He was not allowed to do \u0152 he had to do \u0152 they had a gun in their back. They are with the motorcycles, they are riding next to it. The next day my brother told me, I saw him too \u0152 he was home in Schreiersgr\u00fcn \u0152 I saw him t oo , we were hiding behind trees. And he was only like, at that time \u0152 35 \u0152 10 years old."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And then, that \u0152 from his brother\u2122s wife, she came \u0152 end of the war she came there, and she says, I would hide him, he could run away. She didn\u2122t save her own husband. Tha t what \u0152 was German was about. That\u2122s why I says, when they said \u0152 when they mate with us, oh, the Jews \u0152 said we were yekkes , and the Jews said we were Ger mans. I said, my mother was more a Jew than you ever will be, because she had a choice, and she lived to be a Jew. She had a choice, and she was a beautiful 42 years, and she\u2122s buried in the Jewish cemetery, next to my father. So, nobody can look down on u s. We are not people who going out of our way , all of that. We had a hard life, my mother made it bearable. Her \u0152 her mother s \u0152 keeped us, protected us, and it \u0152 but we were nobody."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Everybody could have done with us what they wanted. And there was like we \u0152 like we talked yesterday, there was the farmer next door, and he got banished, he Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 59 got banished. He was a young man, and always [indecipherable] up and take the \u0152 you know, degraded my father, and things like that."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "What did he do with your father?",
            "answer": "Degraded him, you know, as a Jew."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "He degraded him, I see.",
            "answer": "Yeah, th -th -the Je w, you nothing. You were nothing. Or \u0152 and my father was a little man. And he came back after the war, he was paralyzed, and he died , he\u2122s died [indecipherable] he got his punishment. And a lot of people did to us like that. But I don\u2122t \u0152 I went one time back to Germany , one time, \u212295. And I didn\u2122t want to, I had for my cousin there, and he always come to us, to \u0152 to \u0152 to America , visit us. And he always says, why don\u2122t you come? He still lives in the house I am born in. He\u2122s a builder, and they made it modernized and everything. And I se \u0152 I always says, I didn\u2122t forget nothing there, and I didn\u2122t lose nothing there. So, one time I went back, and that\u2122s it. And my mother one time, and she says, I\u2122m never going back there."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Okay. Let\u2122s go back a little bit. Your mother and your fath \u0152 yyou see your father in Plauen .",
            "answer": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 60"
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "He\u2122s taken away. He \u0152 he \u0152 you don\u2122t know at that point that it\u2122s Theresienstadt , but it ends up being Theresienstadt .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "And in the three years that he\u2122s gone, or two -plus years that he\u2122s gone, you get only one card from him.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Okay. And at one point in the winter, early spring of 1945, he\u2122s on the death march from Theresienstadt , comes through Treuen , Schreiersgr\u00fcn , turns around, goes back to Theresienstadt . And your grandmother \u0152 your mother had three minutes with him.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Your mother had three \u0152 did she come back and tell you what he spoke of, what they said in those three minutes?",
            "answer": "No, no, I don\u2122t think so. Not that I remember."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Okay. Let\u2122s go back to 1942, when your father is taken away. How did life proceed for you and your mother, and the rest of the children?",
            "answer": "I \u0152 like I told you, we always had to work, we each had our job. My older sister, she \u0152 she had to take care of the kids. I had to make sure the food is in the house. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 61 My other sister, after we \u0152 we had to deliver with my mother th -the work for the factories, to Treuen , and bring a new work, and that\u2122s how we survived."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Were you allowed to go to school?",
            "answer": "Yes, through the beginning I was ."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay, so tell me a little bit \u0152 we haven\u2122t talked much about school life. What was school life like, from your earliest memories now, going back before the war.",
            "answer": "I started school in 1939. I remember \u0152 I remember that was the day of the war began."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "That\u2122s right, September first.",
            "answer": "September first. Sep \u0152 and I remember that they \u0152 when they send us all home. And I went home, happy from going home again. And later on, like I says, I had that one who was the Jehovah\u2122s Witness in the class. And w e had to get up and, you know."
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Do heil Hitler .",
            "answer": "Every morning. Wha \u0152 we separated. At that time, we were not allowed to go any further in the school, only basic. We were not \u0152 were not allowed. And that is when I noticed really, we were different, when scho ol \u0152 because every kids wore the Hitler uniform, they went \u0152 and w e asked why aren\u2122t we? You know kids, it\u2122s Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 62 kids. And my mother says, just we\u2122re not. And my grandmother, just keep quiet. And that\u2122s what we did. We \u0152"
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "So how many grades of school were yo u allowed to go to?",
            "answer": "I went til 1945."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "So you were in school until 1945?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Okay, so you were 13 years \u0152",
            "answer": "But \u0152"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But \u0152"
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "In Germany at that time, in adult grade, you go in higher school. You get higher schooling when you are smart."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We were not allowed to go. That was just [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "All right. But if you start in 1939, and you go until 1945, that\u2122s six years.",
            "answer": "Oh yeah, that was in \u0152 in that town, in Schreiersgr\u00fcn I went there."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Yeah, right.",
            "answer": "Later on, after the war, I went to school up in Wolkenstein . Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 63"
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Okay, that\u2122s different.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "We\u2122ll talk about that, too.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "But \u0152 but during the war, you went to six grades?",
            "answer": "I don\u2122t know what \u0152"
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "From 1939, til 1945.",
            "answer": "Wait a minute. Yeah, maybe fifth grade, what \u0152 whatever. I don\u2122t even remember."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "You were never thrown out of school, in other words?",
            "answer": "No, I don\u2122t think so. I don\u2122t th \u0152 oh, I don\u2122t re \u0152 II really don\u2122t remember. We didn\u2122t go to the end no more to the school, because every day bombs falling on that, you couldn\u2122t go."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Okay, that could be. But not because you were half Jewish and half Christian?",
            "answer": "I -I really don\u2122t know exactly that."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Because at that \u0152 you know what, a funny thing happened there too, at Plaue n they are bombed \u0152 the American bombed Plauen , and you know when the sirens went off, and you had to go in [indecipherable] and you know what happened? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 64 Like the man upstairs watched us? When the worst bombing came, they knocked our doors, and knocked thos e doors, we were supposed to go in the basement. We didn\u2122t wake up. In the morning we woke up, and they all said, we all tried \u0152 God watched out for us."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "So in other words, you\u2122re in Plauen , and there\u2122s a siren because this \u0152",
            "answer": "No, we were in Schreiersgr\u00fcn ."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "In Schreiersgr\u00fcn .",
            "answer": "But you could s ee how there the bombs dropped off from Plauen . You could see that, everything."
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "And so the \u0152 the basement, where people took shelter, did that get bombed?",
            "answer": "No, we didn\u2122t get bombed, but we had to get out of our living quarters, but they couldn\u2122t wake us up. It\u2122s like higher power watched out for us."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "And you didn\u2122t get bombed?",
            "answer": "No, but we didn\u2122t know the worst would happen either."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "What was the worst that happened?",
            "answer": "That a lot of people died in that night from the bombs, all that stuff. We didn\u2122t know nothing. It \u0152 like you say, it\u2122s [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Yeah. Yeah. Did your mother \u0152 you talked a little bit about how people degraded your father when he was, you know, neighbors and \u0152 and like a farmer wh o \u0152 a Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 65 young farmer who he had to work for. Were there \u0152 were there people who also helped, or tried to watch out for your family?",
            "answer": "Yeah, next door \u0152 next door was a very religious woman, she had the Sunday school, or whatever, and she was my mother\u2122s friend a little. Otherwise, nobody was her friend. My mother was shunned. We were shunned. We were nothing. Like I says, there were so many prisoners in forced labor from other countries, and there came working. In the nighttime they went [indecipherable] and slept. But they walked free. But everybody they are watched, we were watched. We couldn\u2122t go no place. And then we were not the only one, we were with \u0152 with other forced labors, from u \u0152 from the Ukraine they brought a lot of young women to work by the farmers. And Serbian, there were a lot of. There were a \u0152 a \u0152 prisoners of war s, were a lot of in there. They all had to work by the farmers. So many, and from \u0152 from Holland , Dutch in \u0152 in that room that [indecipherable] first time that I had to put my shoes on."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "Oh yeah, [indecipherable]",
            "answer": "I had to go \u0152 I went to the factory working, and then I went to there. They walked free on the street. That was not that big, so it was every ba \u0152 we were all in prison, but we could \u0152 I don\u2122t know what you can say to that. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 66"
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Well, you\u2122re \u0152 you\u2122re observed, you\u2122re watched, you\u2122re \u0152 you\u2122re not really free. You know, you\u2122re \u0152 you may not be in an actual prison, but there is \u0152 but you\u2122re controlled.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We were controlled. We could not le \u0152 do wha t we wanted to."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Okay. Now, you mentioned that your mother\u2122s brothers, your uncles \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "\u0152 joined the ger \u0152 had to join the German army.",
            "answer": "Everybody had to."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "And where did they serve?",
            "answer": "I don\u2122t know. I just know that is the funny part. One brother was, before the war, a communist, you know, like [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Right.",
            "answer": "And he got in the \u0152 in the Russian prison camp, he was no more \u0152 first of all, he came half dead home, after a lot of years, he never was a communist again. And one was in England , I think, they took him for prison camp in England ."
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And where\u2122s the other one? Anyhow, all three of them came back. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 67"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Okay, so they all served in the Wehrmacht.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "They \u0152 two of them, at least, were taken prisoner of war.",
            "answer": "Three \u0152 all three were."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "All three were prisoners of war.",
            "answer": "All three. But one had it really bad, he came home half dead."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "That was the one in the Russian prison?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Okay. And \u0152",
            "answer": "That was the communist."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "And that was the communist. And how many years was he in the prison camp, do you think , lot?",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 I don\u2122t think he was home yet \u0152 I think he must have been two, three years, because he was not home yet when his sister passed away, and his father. See, at that time, I didn\u2122t live no more, when they come home, in Schreiersgr\u00fcn ."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "1945, when the war ended, my father went to Wolkenstein , and he took back what it was ours."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Okay, Wolkenstein is where your grandmother had the \u0152 the store. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 68",
            "answer": "Business, and my father was from th ere."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "Okay. So your father \u0152 let\u2122s \u0152 all right, let\u2122s then \u0152 I get different topics here. But let\u2122s \u0152 let\u2122s \u0152 let\u2122s stay with your uncles.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "The ones who served in the Wehrmacht.",
            "answer": "In the Wehrmacht."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "And then we\u2122ll come to your father. So yo u no longer are around when your uncles come home \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "\u0152 from prisoner of war camps. Do you ever see them again?",
            "answer": "Yes, I did ."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Okay.",
            "answer": "The one uncle I met when I went, \u212295, to Germany , he was \u0152 that was he r youngest brother."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That wa s my cousin\u2122s \u0152 hhis son is as old as my daughter, so he was young."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "So this uncle, the young \u0152 did you ever see \u0152 was the first time you saw your uncle again after the war in 1995?",
            "answer": "Yes. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 69"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Or did you ever see them in the 40s, when you were living th ere?",
            "answer": "No, I only saw the one, that youngest one, 1943, when he got married. That is the only time. They were never home any more. They were never home."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "Were they all very \u0152 did anybody ever talk about Hitler at home? Your grandparent \u0152 your \u0152 your maternal grandparents, did they ever talk politics?",
            "answer": "They didn\u2122t like it."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "They didn\u2122t like him.",
            "answer": "They didn\u2122t want to go to war, they didn\u2122t want to be soldiers. They were nice people. They didn\u2122t condemn their sister."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "And the larger families, their wives and children and so on, were they also similar? When you were \u0152",
            "answer": "Yeah, th -they lived in Treuen . My \u0152 my mother\u2122s older sister, she was a dressmaker, and coat maker by trade. She teached even people, and she made sure that we had something to wear. She made us, and my mother made th \u0152 were very handy."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "So your mother\u2122s \u0152 th -there wasn\u2122t anyone in your mother\u2122s family who turned their backs on you?",
            "answer": "None."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "That\u2122s a very remarkable family. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 70",
            "answer": "Oh. But I really didn\u2122t see them much after the war, b ecause we moved up to that Wolkenstein . We lived \u0152 we lived in that small town, and my grandmother and they all lived in Treuen mostly. And then when you had the \u0152 had transportation to go, you know, it was a long \u0152 like two hours, to go to that Treuen , to Wolkenstein . And the \u0152 after the war was not much transportation. And then, you had to have a special pass to go on a bus. Even after the war, you know, was nothing that as \u0152 was the Russian zone, they traded us \u0152 we got liberated from the American, and t hat\u2122s when they found the papers, we were ready for transport. We children were ready for transport."
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "And your mother too, or not?",
            "answer": "I don\u2122t think so, but we children were ready for transport. So \u0152"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "So who found those papers?",
            "answer": "My father, when did he come home, an -and the B\u00fcrgermeister , and then they came out to my mother and said, oh, we were good, we \u0152 you know, they wanted to help, that she shouldn\u2122t \u0152 because a lot of them were Nazis. They wanted my mother to say good, because then they traded us in for the Russian, for Berlin ."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "I \u0152 now I\u2122m s \u0152 now I\u2122m confused.",
            "answer": "We got liberated by the \u0152"
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Americans. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 71",
            "answer": "\u0152 American."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Right.",
            "answer": "And later, Berlin got traded for \u0152"
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 sectors. [indecipherable] got traded in for Berlin . So suddenly, ov ernight, the Russian came to our town. And my parents were not home, we children \u0152 and we were young girls, and they still raped and did different things. So we had to choose [indecipherable] and my \u0152 my sister \u0152 I was 13, and my sister was already 15, 16, you know how \u0152"
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "A dangerous age.",
            "answer": "Yeah, so sh \u0152 we took that Jewish star, and we hide it when they come in, that they didn\u2122t do it, because they went from house to house to look. That they didn\u2122t bother us, we were home by then, safe."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "So soldier \u0152 Russian soldiers tried \u0152 Soviet soldiers tried to come into your house, too?",
            "answer": "Yeah, every home they came."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Every home. And when t hey saw the star, they left you alone?",
            "answer": "They left us alone, but [indecipherable] other thing."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "I see. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 72",
            "answer": "But so that\u2122s \u0152 that\u2122s what happened after the wa \u0152"
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "So in other words \u0152 I want to understand this, the B\u00fcrgermeister came, and showed your father that you had been on the lists to be transported.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "And wanted to be \u0152 show a good side \u0152",
            "answer": "Oh, that all \u0152"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "\u0152 so that your mother would speak up for them, and that the town would not be traded for Berlin . Is this right? I don\u2122t understand the connection of being traded.",
            "answer": "That has nothing to do with it."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Th -th -th \u0152 Berlin , in trading us [indeci pherable] of it, that has nothing to do with us."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "But we were liberated from the \u0152"
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Americans.",
            "answer": "\u0152 from the American, but later we got occupation from the Russian, because th -th e American wanted a part of \u0152 of Berlin , the English wanted, and the French, and the Russian. So they divided Germany , and we became East Germany . You know that. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 73"
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Yes, but people will not know it, necessarily \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "\u0152 who are listening to the interview.",
            "answer": "That \u0152 that became East Germany ."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Yes.",
            "answer": "But o riginally, we were liberated."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "Okay. So, let\u2122s go back a little bit, and talk about how did your father get back home?",
            "answer": "He got liberated in Theresienstadt , and he came home again."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "By foot, by train, by \u0152",
            "answer": "What do I know?"
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t know \u0152 I don\u2122t know. There was su -such turmoil after the war, I don\u2122t know, but suddenly he was home again."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "And was he different than he had been before?",
            "answer": "Older. Little wiser. He right away went and \u0152 went, and he went up to that Wolkenstein [indecipherable ] I knew, and he took back, he had the people throwing out what his parents lived in there, in the house. I have pictures of that. And then, after few weeks, we moved up there to Wolkenstein , we took over the Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 74 quarter s, he took over the business. My father was a big man at that time. He was only Jew \u0152 like, in Wolkenstein then, like a few of them came back. But they ar \u0152 later went away again."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "So, when he came back, his mother\u2122s business, which had been taken away by the \u0152 the Nazis.",
            "answer": "By Nazis, yeah."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "And the living hou \u0152 the house, the \u0152 or wherever she lived \u0152",
            "answer": "It wasn\u2122t a house, was apartment, right above the store."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "It was an apartment above the store.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "People had moved in there.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "And so he was able to take that back.",
            "answer": "Yeah, he took them \u0152 evicted e -everybody. Ni \u0152 the police \u0152"
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 took them all out, because it \u0152 it was theirs."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Yeah, yeah, yeah. And what kind of quarters were these, the \u0152 you know, where your gra \u0152 this was your grandmother\u2122s home.",
            "answer": "That was my grandmother\u2122s home, and that\u2122s where my father was born. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 75"
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "So, what did that place look like, that apartment quarter? You know, tell me a little \u0152",
            "answer": "Compared what we had in that Schreiersgr\u00fcn \u0152"
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 it was a palace."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah, we \u0152 it was a big kitchen, was a living room, a big office in there, or whatev er you need. A bedroom upstairs, under the [indecipherable] was bedrooms that \u0152 where we slept, and that. But that was not big enough, too. And then later when \u0152 across the street, a bigger one \u0152 then I was already married \u0152 we moo \u0152 they moved over there."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "So in other words, your parent s were able to move into this family\u2122s home.",
            "answer": "Yeah , and take the business back."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "That\u2122s many ironies there, you know, it\u2122s very ironic.",
            "answer": "Bec -Because like I said, it\u2122s deep in Germany . You said you knew Prague there, in Czechoslovakia . It was not far."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Yeah. Yeah",
            "answer": "When I went \u212295 back, and I said \u0152 my husband wanted to go Prague , once he says, and my cousin says, we not going there by car, we not going. They are Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 76 stealing the tires off the cars and everything, we not going there. That was \u212295. So, we didn\u2122t go there."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I was about [indecipherable] after the war."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We \u0152 we took , because my father had business, we went to Tieringen , we went to Leipzig , and we went Berlin ."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "But \u0152"
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "But \u0152 okay, but we\u2122ll talk \u0152 we\u2122ll talk about all those things a little bit later. Now, I want to go back to \u0152 what do I want to go back to? Your brother \u0152 your uncles on your mother \u2122s side, all served in the German army. Were they only soldiers, or had they been officers, as well?",
            "answer": "I don\u2122t think \u0152 they only were soldiers."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "They only \u0152",
            "answer": "I think the youngest one was a little more \u0152 I don\u2122t know, what do I know from \u0152 I don\u2122t eve n know now what the \u0152 what the [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Okay, okay. And \u0152 and you never saw the uncle again, who was under the Soviet \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 77",
            "answer": "Oh yes, I th \u0152 I think I saw him once, and we didn\u2122t go there more."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "To Treuen ?",
            "answer": "Yeah, we didn\u2122t go much. I just went t here when my aunt made us something to wear, she was a dressmaker."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "I see. I see.",
            "answer": "Because my parents were busy then, and \u0152"
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "So \u0152 but let\u2122s go back to the Jehovah\u2122s Witness family that was your \u0152 also in Schreiersgr\u00fcn .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "You say the husband was killed by the Nazis?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "In a camp, or in the town? You don\u2122t know.",
            "answer": "I really don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "You don\u2122t know.",
            "answer": "All I just know that he got killed, and then she was with her mother."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And they took her mother naked through the town ."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Through the town. And then what happened to the mother and the girl? Were there any other children? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 78",
            "answer": "No, no, that\u2122s were \u0152 only was them two left ."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And when I went back \u212295, then I heard that she died too, the daughter. I don\u2122t \u0152 I s \u0152"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "Well, you know what I can tell you [indecipherable] even, a person who was not quite normal? There was one in town too, she was like \u0152 or whatever, not quite right."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Mentally disabled, yes.",
            "answer": "Yeah, they took her to [indecipherable] whic h there was for \u0152 for people, mental, they killed them there, too. That I knew."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Did you know that? Did people know that \u0152",
            "answer": "That I knew."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That knew \u0152 I knew \u0152 I knew, w hen you were disabled, or something like that, they took them to that mental thing, and \u0152 and they killed them. People were talking between themselves, and just hear, you know, what here and there. That I knew. But concentration camp? [shakes head no] Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 79"
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "Tell me a little bit about \u0152 about how your grandmother in South Africa , when was the next time you ever heard from her?",
            "answer": "After the war. After the war, 1945."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Was there a letter?",
            "answer": "It says in the papers, too."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, there\u2122s a letter \u0152 letters. By that time she was blind already, and then his sister send us packag es, but they only was allowed to send used clothing out, and I\u2122m the only one who wa -was fitting in and \u0152 and then \u0152 and then, later on, when we left already the \u0152 the east zone, she wa \u0152 she had no children, she wouldn\u2122t \u0152 I was married then already, and they lived in Berlin . She wanted my sister to come to live with her, and my sister didn\u2122t go ."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "This was your Aunt Edith ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "So, did they ever send any financial support to your parents?",
            "answer": "During the war, you mean?"
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "I mean after the war.",
            "answer": "No , no, no, no. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 80"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "And \u0152 and did they ever offer your parents to leave, that they would es \u0152 they would \u0152",
            "answer": "Like I told you, they wanted my sis \u0152 sister to come to live with her."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Oh, but not the rest of the family?",
            "answer": "No, that is already when we le \u0152 left Wolkenstein , and we went to Berlin ."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "And that\u2122s what year?",
            "answer": "That was 1950."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Fifty when we went \u0152 we left the east zone, by nighttime we were fleeing East Germany , because by that time it \u0152 under the Russian it gotten already bad."
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Okay, we\u2122re going to talk about that a little bit, then I\u2122ll move back.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "I\u2122ll \u0152 I\u2122ll head back. Your father gets back the store.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "And he then becomes a store owner.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "And you all move from Schreiersgr\u00fcn \u0152",
            "answer": "To Wolkenstein . Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 81"
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "\u0152 t o Wolkenstein . Now, his brother, you know, his \u0152 was either killed or committed suicide, but your mother had gotten his bloody clothes from the Gestapo.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "His father had moved to Berlin .",
            "answer": "Oh, he was dead already, by then."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "He\u2122s dead.",
            "answer": "He died already in the camp, during the \u0152 during the war."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "Do you know about his fate? About your grandfather\u2122s fate?",
            "answer": "No, no, I didn\u2122t. I didn\u2122t hear nothing. They lived in Berlin . I didn\u2122t know nothing about them."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I knew \u0152 just knew \u0152 I knew m y own [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I knew him."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "I see.",
            "answer": "I knew him."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "So, your father really is the only heir \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "\u0152 to the \u0152 to the property. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 82",
            "answer": "Yeah, yeah, was."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "And the family comes there \u0152",
            "answer": "But no, after the war, this is the \u0152 when the other brother was alive, the one who lived in Africa ."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Were they \u0152 yes, they were alive \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "\u0152 but they weren\u2122t there.",
            "answer": "No, no \u0152"
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "They weren\u2122t in Germany any more.",
            "answer": "\u0152 no, no."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Okay. Did they have any claims on the property?",
            "answer": "I think they did. I don\u2122t know, I really don\u2122t know, I wasn\u2122t interested in it. I \u0152"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I really didn\u2122t \u0152 all I just know, I \u0152 I think once a letter came, I heard my mother and \u0152 and my father talking, and my mother says, leave me alone, I don\u2122t want to know, let them have everything, whatever they want."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "I see. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 83",
            "answer": "And I think that got to be [indecipherable] for it. I don\u2122t know. I don\u2122t. Because my \u0152 his sister, in the meanwhile, became rich. But I do \u0152 he \u0152 when \u0152 from his father \u0152 from his other brot her \u0152"
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 the son came visiting us in Philadelphia ."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "So that\u2122s way \u0152 long after the war.",
            "answer": "Yeah, because his father \u0152 his brother, in the meanwhile, passed away too, and so he looked us up as a family [indecipherable] family."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "So, when you\u2122r e back there, your father takes over the business.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "And opens it up as a business again.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "And you \u0152 and then \u0152 I mean, life changes. If Wolkenstein is in the east zone, tell me how \u0152 how did he \u0152",
            "answer": "They [indecipherable] took it again. Then \u0152"
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Well, tell me \u0152 tell me how long he had it as a business, and then what happened.",
            "answer": "He had it the business til we left. We left, I think, October or November, 1951, end of the year. Because they [indecipherable] it again too, they didn\u2122t \u0152 you know, was a consume, that everything the Russian made, they confisticated Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 84 ever ything too, and in the meanwhile he had for the Russian magazine, and he sold for the Russian soldiers, and you know, what \u0152"
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "He had a store for \u0152 for \u0152",
            "answer": "Russian soldiers go ods."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "\u0152 for Russian sold \u0152 so he had like a special store \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "\u0152 for the Russian soldiers.",
            "answer": "And he put that \u0152 for the officers too, the Russian [indecipherable] always a different, for the officers, and for the \u0152"
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Soldiers.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Okay. So was all \u0152 did he also have \u0152 did he turn the store into one for the Soviet soldiers, or was it \u0152",
            "answer": "That was one separate, yeah, mm -hm."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "No, okay, I\u2122m confused. Did the store have any part of it that still sold goods to the public, to the German publ ic?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Or did it all become \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 85",
            "answer": "Only the other one, th -the store what was his from all the time, from his mother, that sold to the public. The Russian store sold only to the Russian officers."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "So that was a different store?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Okay, so h e \u0152 in other words, he became the owner of three stores.",
            "answer": "No, two."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Two, two stores.",
            "answer": "Mm -hm."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "And how did that develop, that he had gotten this possibility?",
            "answer": "Oh, then it gotten worse, and worse too, they are a -all made it everything stayed owned. They took it again everything away, the Russian. It\u2122s la \u0152 like \u0152 I gonna tell you that, I married my husband, and when I married my husband, I lost German citizen. They wanted to send us \u0152 every six months, I had to \u0152 we had to have a permit to stay in \u0152 in \u0152 in Germany . So they wanted to send us back to Poland . And my husband always dream was to go to America . Where is \u0152 he had enough, he says."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "So first of all, tell \u0152 did you marry your husband before 1950?",
            "answer": "Yeah, 1949."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "So you married him also a very young woman. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 86",
            "answer": "Very young. I know my husband since I 15 years old."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "So you met him in the first years after th \u0152 1947?",
            "answer": "1947, the beginning of 1947. You know what he did?"
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "Tell me.",
            "answer": "He got liberated \u0152 his last camp was Dachau , my husband has a number. In the Bavarian Alps , laying in the snow, in his \u0152 half -dead, and in the morning they woke up, no more Germans there, and suddenly the American was there. That\u2122s how he got liberated, May second."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "How did you meet him? What happened?",
            "answer": "How I m eet my husband? I did \u0152 I went in that Auerbach then, you know, in \u0152 in Wolkenstein , at \u0152 I had to go to Auerbach to a school, after the war. And I was down there, and you had t o have per \u0152 you know in the Russian zone, you know how it is under the Russian s?"
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Well, tell me.",
            "answer": "You had to have special permission for a bus, because was not enough transportation. And I had \u0152 want to go home with that bus, and I staying there and the bus comes and there comes a guy ca \u0152 running, and he wants to go in the bus, and the conductor says, you are not allowed to come in. And you know, he\u2122s a Jew, and a German tells him what to do, he gave him a push, and he says \u0152 and he went Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 87 in, and he came to Wolkenstein . And I know that oh \u0152 and I come home, and I says, boy, did I see today a handsome man. Did I see a ha \u0152 he \u0152 so all right, two days later I come home, and he\u2122s in there, in our house. I said to the \u0152 by that time my mother had two maids, you know, after the war already. And I said, that\u2122s the guy I saw. He came two days before, but my father and my mother wasn\u2122t home, and I found that out later, he stayed in hot \u0152 he came to my father. Somebody else in [indecipherable] the other small town said he was a Jew too [indecipherable] . He says, go to Lev y, Lev y has a lot of kids, go there. He send him to my father. And he \u0152 when he waited in a hotel, there was only one hotel in that Wolkenstein , I didn\u2122t know that at the time, and he waited for my father to come there. And my father made him paper. Y ou know, he lived in the west zone, ma \u0152 and he did black market, my husband, at the time, and then he had to go away, he came to the east zone."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Okay, what did he want from your father?",
            "answer": "Papers to stay there, in \u0152 in the Russian zone you just don\u2122t come in and \u0152 and \u0152 and live there."
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Okay. And why did he want to li \u0152 why did he want to have papers for Wolkenstein ? Why would he want to stay in Wolkenstein ? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 88",
            "answer": "Because at the time he didn\u2122t had no place to go, he had no more family. He was the only survivor."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Okay.",
            "answer": "He wa s a young man. He was 22 years old."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "Okay. And so your father may \u0152",
            "answer": "Oh, and his friend came with him, he stayed in Auerbach . He was with him in concentration camp, and \u0152 and that \u0152 and then my father made paper, but he says, you can stay with us, but sta \u0152 don\u2122t touch my girls. I had a older sister."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "He didn\u2122t listen to your father, did he?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Did your father \u0152",
            "answer": "That\u2122s how \u0152"
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Did your father \u0152",
            "answer": "That\u2122s how I \u0152"
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 met my husband."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "So tell me, did your father like him? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 89",
            "answer": "Oh y eah, my mother liked him very much, and he loved my mother. He loved being part of a family. You know, we had all them little kids, he grew them up. My younger sister was five years old."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And he loved being part of a family."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "And where was \u0152 h e was from Poland , you say?",
            "answer": "Yeah, from Warsaw ."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "So what were the difficulties? Your father made papers for him to stay.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "And what did the authorities, the new authorities, what did they require? Did they keep wanting him to go back to Warsa w?",
            "answer": "They are always after [indecipherable] yeah, they always wanted him when he says he\u2122s not. His dream was just to go to America , to \u0152 he only wanted to go to America , my husband. And one day it\u2122s got too much, and he says, Edith , we leaving. And when he\u2122s doing my [indecipherable] then there \u0152 and with them, everybody got difficult too, because they took everything already [indecipherable] all for the state, you know, whatever that is. And then his friend in Auerbach , he had a family in the meanwhile too, and he says, we leaving. So one day we decided, so the chauffeur, we had a chauffeur \u0152 after the war we lived good. The \u0152 my father Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 90 took back. We had nothing. So, he drove my husband, my son \u0152 he was born in the meanwhile \u0152 and my father and my \u0152 and h is friend to Berlin , to Potsdam . And in Potsdam we took the Ubahn (ph), or whatever it\u2122s called."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "SBahn .",
            "answer": "And we went in the West Berlin , and we went to the HIAS , and we rented a room, and my \u0152 my father and my mother and all the little kids, that couldn\u2122t get [indecipherable] , they went in a camp in Berlin . I don\u2122t even know what it\u2122s called. And we right away went, made papers. We got right away, in one afternoon, my husband, I, and my son, papers to Canada . So, we say, we go to Canada . And I left eve rybody, and \u0152"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I didn\u2122t \u0152 didn\u2122t know nobody there. I didn\u2122t know \u0152"
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "In Canada .",
            "answer": "Even I \u0152 yeah, didn\u2122t. His friend had a brother there, so when they asked us on the ship, where you want to go, my husband says, we going to Toronto , it\u2122s close to America . And he always told me he has family in America . And then in Canada , and I says, oh shut up. You always telling me you have family, always telling me. And so we went to Toronto , and in Toronto we lived three years. Again, right away we came there, because the HIAS knew already that I wanted to bring my Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 91 parents over with the children, and that [indecipherable] to Canada , they want ed able -bodied people at that time, 1952 \u0152 1951. And my older sister was, in the meanwhile, already in America . She got married, and she was in America . So then my parents \u0152 and right away when we came to Toronto , they knew that we wanted to go to America . And they said, we leave the babies here, but as the Polish quota, it takes years, like 11, 12 years to go. And then one day came out a new law, and they called us in and said, Mr. Weinstein , you still want to go to America ? He says, we have good news for you, you can go on your wife\u2122s quota. So that\u2122s how we c -came to Philadelphia , and we reunited with my whole family. In the meanwhile, my father and mother and my little siblings all were there, and we reunited all of them there, again. It was amazing."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "[indecipherable] quite a journey, quite a journey.",
            "answer": "And my husband had family, we found later on in \u0152 in New York , and when he found in New York the family, they said, you know you had cousins in Toronto ?"
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Oh gosh.",
            "answer": "And they lived a block from us."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "And you didn\u2122t know?",
            "answer": "He didn\u2122t. He was a young man, a young boy when he was \u0152 he only knew that the [indecipherable] . And he found his mother 22 years after the war, my husband. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 92"
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "His mother?",
            "answer": "His father."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "His father?",
            "answer": "And his brother."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "His brother.",
            "answer": "He was in Russia ."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Wow.",
            "answer": "I went to Kiev even, with my husband. Yeah, he found \u0152 because when he found his relatives in \u0152 in New York , he says \u0152 yeah, he says, oh, there are letters, and things like that, and \u0152 and he always used to write letters to the Polish [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 in \u0152 in Poland . And one day we got a letter, and it said that, from the Polish Red Cross, it seems like that one and then is the same, and we found him in Tarnopol in \u0152"
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Yeah, in the Ukraine .",
            "answer": "Yeah, 22 years after the war. Because when 1939 the German invaded Poland , he went Bialystok ."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "Ah, okay. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 93",
            "answer": "And \u0152 and his m other didn\u2122t want to leave. What my mother did when the Russian occupied us, she says, oh, we finally have something, we staying here, what they can do to us?"
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Yeah. So \u0152 no, but now you\u2122re got to explain. Your grandmother had \u0152 your husband\u2122s mother wen t to Bialystok ?",
            "answer": "No, this brother. The brother."
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "This brother went to bialys \u0152",
            "answer": "His \u0152 his sister \u0152 his father died already in the \u0152 in the ghetto ."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And his sister and mother went right in the \u0152 in the gas chamber, in Treblinka ."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "Ah, ah. And the brothers went toge \u0152",
            "answer": "He found 22 years after the war, through the Polish Red Cross."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "But the brother was in Bialystok , and how did he end up in Tarnopol ?",
            "answer": "Because he was later in the Russian army. He was in the Russian army."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "And later \u0152 you know there \u0152 you know how they do it, they transport people from one city to the other one wa \u0152"
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "\u0152 he ended up in Tarnopol . Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 94"
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Did he \u0152 did he live out his years in Tarnopol ?",
            "answer": "No. It took us 12 times to bring him out. He was one of the first Jews they let out of Russia . They let him even out for a visit for three months, but keep the wife and the daughter there [indecipherable] the HIAS did all that."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Amazing. Amazing stories, yeah.",
            "answer": "Oh, we \u0152 how we \u0152 how w e [indecipherable] unbelievable how the \u0152 the rabbi, who even married my daughter in fur \u0152 my daughter \u0152 my sister in Fernwald later became the rabbi in [indecipherable] or whatever. He buried my mother and my father, and he \u0152 the father his married my sister. It\u2122s all in that wind \u0152 it\u2122s a big world, but it\u2122s a small world."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Yeah. You say your mother convi \u0152 hang on just a second, let\u2122s break for a second. [break] All right. I wanted to ask about your mother.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "And you say she converted to Juda ism after the war. How did that happen, how did that process happen for her?",
            "answer": "How that happen? Because she did not want to be different from us, when she married for my father so long."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "So, you were \u0152 if I get this un \u0152 if I understand this right, the children felt \u0152 you all felt Jewish. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 95",
            "answer": "Yeah, we always."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Okay. From the very beginning.",
            "answer": "Because he talked to us Jewish, and he made sure he took us for Shabbat to his \u0152 his mother. And I remember thi \u0152 that I knew from [indecipherable] and with the fish"
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "And had you ever gone to \u0152 to a Protestant church? Had you ever gone to any services?",
            "answer": "I went to a Protestant church, yes, as a child. Never, never \u0152 after the war, I never went to a church, a \u0152 a Catholic church I don\u2122t even know from inside, I never \u0152 because we were Protestant where we lived, yeah."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "You were Protestant, yes.",
            "answer": "I never went in any of it, never."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Not that I have anything against it, I respected that, because of my mother. Because I always fear, you really cannot change what you\u2122re born, it\u2122s always in your heart. I \u0152 I tell you, I\u2122m very open, I don\u2122t lie."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "Mm -hm. So what was the \u0152",
            "answer": "Even she did for us, she wanted a \u0152 my mother, everything. But I think deep inside \u0152 and my sister -in -law just told me that, you kn ow [indecipherable] the last Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 96 week, when she was alive, she says, you think God gonna let me in and gonna forgive me, I went over to Judaism?"
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "Oh.",
            "answer": "She never married, or looked at other men. She was 42 years a widow. She was in her 50s when my father passed away, 58, my father was 65, just 65."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "When did he die?",
            "answer": "He died \u212272."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "In 1972.",
            "answer": "Septe \u0152 October 23 rd."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "So, he lived for another 27 years, after the war.",
            "answer": "Yeah, well, \u201a72 \u0152"
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Twenty -seven years.",
            "answer": "\u0152 \u212245, 15 - 17 years, 18 years. Oh no, \u212245, yeah, yeah. Mm -hm, \u212245."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Twenty \u0152 so that\u2122s a good, long time.",
            "answer": "Twenty -seven, yeah. Let me tell you, my husband lived \u0152 he \u0152 he had a massive heart attack when he was 55 years old, and at that time, heart surgery just started, they didn\u2122t give him. He lived 30 more years, and he had only half a heart muscle."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Oh, my goodness.",
            "answer": "But to the end, he was broken. I did hospice at home for him. I did. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 97"
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Yeah. Let\u2122s talk about your father again. So, when he came to the United States \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "\u0152 did he work again?",
            "answer": "Yes, he did."
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "What did he do?",
            "answer": "What did he do? He did everything, he wor \u0152 worked in factory. To the last years, I know he worked for a combination [indecipherable] was kosher plac e, and he did bookkeeping stuff, the stock, and all the staff, they loved him very much, even when he was sick, because we knew was dying, he was \u0152 I told him, September fourth, Labor day, or what was, or October 23 rd, he was dead. I remember we celebrated my daughter\u2122s 18 th birthday. And on the way home, we had to stop the car, he coughing and coughing, and my brother -in -law was a doctor. And he says, if I [indecipherable] yourself, Monday you coming in there, and I gonna take the x -rays myself. And from there, he had cancer of the lungs. And then he had bone c ancer, and they gave him a half a year, and in six weeks he was dead."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "What an amazing life. What an amazing life, that he withstood Buchenwald and Theresienstadt , and a death march, he survived all those things.",
            "answer": "And you should have seen what a little guy he was, a little guy. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 98"
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "What kind of a personality did he have?",
            "answer": "A happy go lucky one ."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Really?",
            "answer": "He was \u0152 had a heart of gold. A person tell him a story, picked him up off the street, bring him home. My mother got so mad, don\u2122t bring me home, he like, took my husband to \u0152 don\u2122t bring me no more. After the war, he brought people home on the \u0152 my mother says, I don\u2122t want nobody, and he \u0152"
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "He says, I have so many mouths to feed, I have one more. He was a good man, he had a heart of gold."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Was he someone you were close to?",
            "answer": "Oh yeah. I told my brother yesterday, you know my father, he loved me the best."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "I was more like him. I was a Levy . I was a Levy ."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "And \u0152 and what kind of a personality did your mother have ?",
            "answer": "Very serious, very working, honest, hard -working, loyal, unbelievable. Beautiful person. My husband loved her."
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Oh yeah? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 99",
            "answer": "Loved, loved my mother, and my mother loved him. It w as like a 12 year or whatever [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She asked him always for advice and that, and she always told him \u0152 she di \u0152 passed away when she was 95, she says, I don\u2122t want to go before you. Because he was then sick, you know, for \u0152"
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He says, all I wish, I don\u2122t want to before you David , I don\u2122t want to go before you, I want to go after you. She loved him."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "So she \u0152 she passed away when, your mother?",
            "answer": "Seven years ago."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "My goodness.",
            "answer": "May third was seven years, and my husband five."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "My goodness, she lived a long, long life.",
            "answer": "Ninety -five, and she stayed a widow all that time, never married again. We were a very close family."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Did she do much talking about what she went through during the war, and before the war?",
            "answer": "No, no, she was a very private person. Very private, my mother. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 100"
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Did she ever keep up with her own family, back in Treuen ?",
            "answer": "No, her sister [indecipherable] died then, but her one brother lived til about 95 \u0152 about 2000. No, and she didn\u2122t write no letters, nothing. She went one time, my one brother took her one time back to see them, that her older sister was there, her mother was already no more alive. And when she came back, she says, I don\u2122t want to go back there no more. I don\u2122t like it. I don\u2122t want to \u0152 she did not \u0152 she did never want to go back to Germany , she didn\u2122t ind \u0152 identify with the being German."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "What about your grandmother and your grandfather after the war? What happened \u0152 what was their fate, you know? They didn\u2122t like Hitler \u0152",
            "answer": "They stayed where they are. They were born German, and they were Protestant, and that\u2122s what they were."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "And did they stay \u0152 I mean, but did they \u0152 the new regime that came in, they had the son, who was a communist until he went to Russia .",
            "answer": "Yeah, well, they all stayed there til they died. What else did they had to do? [indecipherable] going?"
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Okay, so they never left. They never tried to go to the west, or anything like that? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 101",
            "answer": "No, no, no, no, they stayed there, the \u0152 what is left, cousins? I only have one cousin I am close. The rest I \u0152 they were much younger than I. We are d ow \u0152 most of them were nine \u0152 \u212245, the one who died, they were little \u0152 little ki ds. So I didn\u2122t know, we were older. And I had only two cousins who I was really close to, and I saw her whe -when I went there, \u212295, she lived outside Dresden , Berne (ph), or the \u0152 whatever that\u2122s called. And \u0152 and her brother, that\u2122s the way he went, to the west. He went to the west, and he passed away."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "Otherwise, I didn\u2122t \u0152 after we lived in \u0152 in Wolkenstein , we didn\u2122t go much down there, because it was far, and we were little. We had our own life, we had to go to school, and we got married, and \u0152"
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "So, di \u0152 when your father and mother go ba \u0152 you know, now, right \u0152 we\u2122re going back again to post -war years, when they moved to Wolkenstein \u0152",
            "answer": "Yeah?"
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "\u0152 did you have \u0152 tell me about some of the conveniences, whether they were there, or \u0152 was there running water in the house \u0152 in the apartment?",
            "answer": "In \u0152 in Schreiersgr\u00fcn ?"
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "No.",
            "answer": "In \u0152 in \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 102"
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Wolkenstein .",
            "answer": "\u0152 in Wolkenstein , yeah, there was even a Badezimmer ."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "There was a bathroom, okay.",
            "answer": "A ba \u0152 and a bathtub, a Badezimmer ."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "So, a bathtub in there, okay.",
            "answer": "Yeah, a bathroom."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "Right.",
            "answer": "There was a real bathroom up there."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "So that was different, my goodness.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "All right.",
            "answer": "I told you, my grandparents, that\u2122s right, they were \u0152"
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "Well -to -do.",
            "answer": "That was a big Jewish community there, and you can look when you in history long. When my daughter asked me, what was the church where you? I says, I don\u2122t know [indecipherable] I don\u2122t know. I don\u2122t know. What do I care? What did I \u0152 then she looked it at on her phone, and she found that Treuen there. I don\u2122t have things \u0152 I don\u2122t own no computer, or something."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "So di \u0152 was there a telephone in the apartment ? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 103",
            "answer": "In Wolkenstein ? Yeah."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "There was. Was there a car?",
            "answer": "Yeah, we had a car, we had a chauffeur."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "You had a car and a chauffeur, and how were you able dur \u0152 you know, this was a socialist, now, place.",
            "answer": "Country, yeah."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "How was your father able to manage that, to have both the car and a chauffe ur.",
            "answer": "In the beginning, yeah, but later it came worse and worse. You want to know how \u0152 when we left? We had to leave my sister what\u2122s after me there, so she could open in the morning the business, so the police didn\u2122t know we left. And when they are then the next day, they got wind we are no more there, they took my sister in, and they keeped her for hours, and after they let her go, the chauffeur took her to Leipzig . He drove her to Leipzig and put her on the train to Berlin . That\u2122s how we left, by night. When I left the east zone, we left, we had two suitcases for baby clothes in there. Nothing, we left everything behind. It was the same like, you know, had nothing, we couldn\u2122t take nothing. And I never had no pictures, or no nothing, but when my parents , when they went in Berlin , later they put them in Fernwald , next to min \u0152 Munich , there was a Jewish camp, a DP camp Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 104 [indecipherable] where the Jewish people lived, and my \u0152 my mother\u2122s sister came, she brought some pictures and some stuff over there."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "So she was able to leave East Germany , to go to the Munich area.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "And this was in the early 50s.",
            "answer": "Yeah, I guess so."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "And thi \u0152 so that would have been \u0152",
            "answer": "Yeah, because my parents left like a [indecipherable] 60 years in America ."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "Okay. So, I still \u0152 you say it becomes more difficult and more difficult, but I still don\u2122t get a sense of how did it become more difficult?",
            "answer": "Because \u0152"
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Because it was a good life. You have a chauffeur, you have the whole \u0152",
            "answer": "I know, but there \u0152 there \u0152 the Russian, you know, you are not all \u0152 at that time, you were not allowed to have nothing. Everything become a communal whatever. Ev-Every day they took more. Like I s \u0152 I \u0152 when I married my husband, I told you, every \u0152 I lost my citizen. I \u0152 every six months we had to report to the police."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "You \u0152 when you married your husband, you lost your German citizenship?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "And were you stateless then, was that the thing, or were \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 105",
            "answer": "What a \u0152 whatever, I think so. My husband made himself stateless. He didn \u2122t want to be no Polack citizen."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My husband never would have gone back there. Misery. Never. So, his dream, only America . And I always say to my children, thank God he\u2122s buried in America , in the soil."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "Mm -hm. So \u0152",
            "answer": "And every day they took more away from people."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "Mm -hm. What did they take away from your family?",
            "answer": "Everything. You couldn\u2122t get no more stuff to sell in the store. All the big factories got \u0152 I don\u2122t know what they called it, a communal whatever, you know, it\u2122s state owned. Everything was then state owned."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "But what about your father\u2122s store then, the sto \u0152",
            "answer": "That too. They started give him tha \u0152 give him no more things to sell, no more porcelain and no more that came from [indecipherable] and all that. You know, they limite d everything. So he \u0152"
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "So he wasn\u2122t able to get supplies? He wasn\u2122t able to get stock.",
            "answer": "Get supplies no more, and things like \u0152 it got worse, it got every day worse. Worse and worse. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 106"
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "Okay. But did they take away the store? It\u2122s \u0152",
            "answer": "No, they didn\u2122t take it away. But we \u0152 we just left it. We didn\u2122t ha \u0152 we had enough. When you get no supplies, you cannot make no money."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "You cannot make no money, so that\u2122s \u0152 and so we had enough to stay there."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "So that meant that when you left the store \u0152",
            "answer": "We had nothing again."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "All right, but you also lost the store. You never were able to get it back.",
            "answer": "No. No. Now \u0152 I have pictures of it, it says on top, on the house, it\u2122s in the [indecipherable] Augusta Levy . From before the war. Everything can be documented, everything."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "Were you \u0152 was there any thought, after Germany reunited, to try and get some of these assets back?",
            "answer": "Oh yeah, but it had to do with his sister in Africa , they wanted too, and his mother was alive, and the whole thing \u0152 I don\u2122t know what he got, my father, or whatever."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "Okay. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 107",
            "answer": "They come to America , they wor \u0152 my mother worked, he worked, and the children then worked, that got older. That\u2122s it. We lived a free life, nobody told us any more what to do. Finally we were free."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "Tell me, how did your husband make a living, when \u0152",
            "answer": "How my husband made a living? First he did like black market, and then when he had to have a \u0152 he took it, made a taxicab. And then he didn\u2122t chauffeur no German around, you know, my husb \u0152 then, he worked for the Russian \u0152"
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "You\u2122re talking about \u0152 okay.",
            "answer": "That was the [indecipherable] work there, you know, that \u0152"
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 and [indecipherable] up there, on the Czechoslovakia border?"
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "In Ertzgebirg e?"
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He worked for a big captain. There was this [indecipherable] or whatever they\u2122re called [indecipherable] he \u0152 he made a taxi, and he drove the Russian, he went there."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "Okay. So he \u0152 when you\u2122re talking black market, he would go between east and west? Or \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 108",
            "answer": "Ea -East and west, or the \u0152 the \u0152 they gave him gallons for the benzene, for the gasoline, and he \u0152 for the factory, he knew people who had stockings, the Russian women loved stockings, and \u0152 and underwear, fancy stuff. He tried it, you know, back and that. So, he made a liv ing , but \u0152 and we had \u0152 he had enough. So one day we said \u0152 went there, started always with that six months, we need the permission. Oh, I would never go to them countries. So he says, we leaving. We left everything. By night, we went. My son was not quite two years old."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "And you got to Potsdam , and then you took the SBahn to \u0152",
            "answer": "Yeah, into Berlin ."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "\u0152 into Berlin .",
            "answer": "In the west."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Into the west.",
            "answer": "And you know we could have been picked up."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "Oh yeah. Oh, easily, easily.",
            "answer": "Oh, we had a life."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "Ye ah.",
            "answer": "And then we lived three years in Canada , my daughter was born in the meanwhile."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "How long did you stay in Berlin , when you were there? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 109",
            "answer": "I didn\u2122t stay long in Berlin . I only no \u0152 I don\u2122t think even a month. We got right away papers to Canada . The n they took us to ludwis \u0152"
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "Ludwigsport (ph).",
            "answer": "\u0152 Frankfu rt , first to Frankfu rt , and from there to Ludwigsburg \u0152"
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 in that camp I \u0152"
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 that I saw the first time, what kind of living that was. And then, from there, you know, we got immuninized , and all that stuff. And then they took us to Bremerhaven . We took a ship, and ha \u0152 that went to Halifax , to \u0152 in Canada , and two \u0152 two nights a nd one day it took us to get Toronto ."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "Did \u0152 I \u0152 I assume your husband had a career after the war as well \u0152",
            "answer": "No, he didn\u2122t had a career, he took any work. Let me tell you."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We a \u0152 I gonna tell you, that\u2122s \u0152 we didn\u2122t even know til he brought us over. You know, you got one trip to immigrate what they paid. We never knew that they paid us, b ecause we had no sponsor coming to America . There sponsored us again, the camp, but we didn\u2122t know that. When he brought his brother from Russia , they asked us, who brought you to America ? Maybe by that time we had a few dollars Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 110 saved. She looked in the pa per and he says, we did. You n \u0152 I go to tell you, when we came to Toronto , my husband, the first day, he\u2122s coming home with the newspaper . I says, what you coming with the newspaper? You cannot read. He says, I\u2122m looking for a job. The HIAS gave us 30 dol lars, that was eight dollar for the room, and 22 dollars to live, that \u0152 had the room in the HIAS , the kitchen with the \u0152 a lot of people in one room. He found a job washing new cars for 30 dollars. He didn\u2122t take no money from the HIAS , 30 dollars. A nd fr om there, he always found [indecipherable] til we left Canada , he already joined the 107 union, he drove a truck. Made already good money, but he wanted to go to America , so went. And here in America , he started the same thing again."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "What did he do?",
            "answer": "That \u0152 he drove a big trailer for like 10 years, more. And then he was only in the city, and he found business, we bought a business, and he had a business, a food market, until he retired."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "So he owned a grocery store?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "Pretty cool.",
            "answer": "He never, in all the years, he never had an un \u0152 unemployment check, and he never let me go to work. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 111"
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Really?",
            "answer": "Them kids were his life."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "How many children do you have?",
            "answer": "Two."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "A son and a daughter?",
            "answer": "Yeah. My son is 65, and you want to know a funny thing? He\u2122s born Christmas day. I said to my husband, now you got a Jesus . Do you know how \u0152 how life is funny? When he delivered him, he helped to deliver, I had him in m \u0152 home in my apartment in the bed. And it took a long time, so you see, he had to deliver him."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "Back in Wolkenstein .",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "Amazing. A Christmas present.",
            "answer": "Yeah. Life is so funny. He met his sister\u2122s brother -in -law in concentration camp. He did \u0152 never knew him, because they said in the ghetto al \u0152 they taking all the young, unmarrie d, in the concentr \u0152 not concentration camp, he didn\u2122t know either."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "Right.",
            "answer": "You know, nobody knew who \u0152 otherwise, who would go like a sheep?"
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 112",
            "answer": "Like a lamb. And so, she got married to a guy who always liked her. And when one day he came home from work with this brother -in -law, and the mother and the sister was gone. So the Germans said to report to work, you get to eat. They report to work in the ghetto . So they are going, and they co me at the \u0152 the train station, the brother -in -law this, and he\u2122s this. He was a long time in concentration camp. Sometime, I think was in Auschwitz , even. They called \u0152 and that guy was in as a \u0152 he did do black market, and he got catched. He was not in a Jew, he was in as a \u0152"
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "Black marketeer.",
            "answer": "Yeah. But he was a Jew. They called \u0152 one day they are laying in the bunk, and this [indecipherable] and listened. After a while , what\u2122s was that? And he asked, are you from that little shtetl? And he says, y eah. You had a brother by that name? It turned out to be his als \u0152 his sister\u2122s brother -in -law. Never saw him again after that. In Philadelphia , one day my brother -in -law, and the \u0152 w hen my husband found his family \u0152 he looked for his family, you know, and my sisters, we all married Jews. So he \u0152 he says, my cousin is here from Montreal , bring it to Philadelphia . We driving home, and we talking in the \u0152 and talking, and talking , when she says, and her sister, and he\u2122s married from [indecipherable] I says, do you mean that [indecipherable] Emil , from there and then? She says, yeah. Oh, I said, that\u2122s my father\u2122s boyfriend. They grew up together. I come home, and I tell Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 113 [indecipherable] the cousin to my brother -in -law, and that \u0152 my husband goes over, and says hi, and shaking hand with all. In the meanwhile the other co usins from a relative, from my brother -in-law comes. One day we sitting and playing cards, and my brother -in -law says, you know that Sam [indecipherable] his nom u \u0152 his name used to be Tom . He says, yeah, my husband says. That was my sister\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "Brother -in -law.",
            "answer": "So \u0152 yeah. So, he called him up, and they had a bakery , my brother used to work with him. It turned out that was the guy he met in [indecipherable] and they are sitting in one room in my brother -in -law\u2122s house, they didn\u2122t recognize each other."
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "Oh my goodness. Oh my goodness.",
            "answer": "Became later very good friends, he assigned from my husband the \u0152 when he had a partner, this \u0152 to the partner."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "What was the name of the grocery store?",
            "answer": "Lucky \u2122s Market ."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Lucky \u2122s Market .",
            "answer": "That was the name how he bought it, and he kept, and it was good to us."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "Yeah? Was it the one grocery store, or did he have more?",
            "answer": "No, only that one."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Only that one. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 114",
            "answer": "And then my son did not want it, my son is college educated, and \u0152 and everything, and didn\u2122t want it. And my husband was, in the meanwhile had the massive heart attack. Somebody came in, wanted to buy it, he sold it. And that\u2122s it."
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "And that was Lucky \u2122s Market in Philadelphia .",
            "answer": "Yeah. I did the bookkeeping, I did the \u0152 everything I did. He needed me as the cashiers didn\u2122t show up, I helped out. In the m eanwhile my kid got bigger. He never let me have somebody for the kids."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "Amazing.",
            "answer": "We had a hard life, and a good life. You know, life is what you make of it."
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And we never really talked about it."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "No, really?",
            "answer": "No. We only remembered like wha t \u0152 it was hard. When I think back, and when \u0152 like my grandson, he\u2122s 41 this years, he\u2122s gonna be. One day he\u2122s coming to me [indecipherable] he says, he knew from his grandfather, I never told, he says, Grandma, I never knew you went through them tough times. I says, yeah, Eric , I don\u2122t talk about it. I says, it was normal life. You take what life dishes you out. Was not easy. Believe me, when we were on the ship \u0152 and later we found out he married a German girl \u0152 my husband would never mar \u0152 would marry a German. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 115 Never. He told me that later. I says, I was young, what \u0152 he \u0152 he liked me right from the beginning. I was happy go lucky kid. I was my father\u2122s daughter. The other one are more serious, they didn\u2122t talk that much, or \u0152 so it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "You were saying something about the ship, you were on the ship.",
            "answer": "Oh, ship. And a guy called me a yekke ."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "What\u2122s that?",
            "answer": "You know, the German Jew got called a yekke . My husband got up and he said, what did y ou say? What did you say? Say it again, and ckk. And \u0152 and later I found out he had a w \u0152 a wife from Berlin , a German , because I got friends with her. And that was a father and a son. They were a little \u0152"
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "This I didn\u2122t tell you in the story, w hen you asked me all the things. When we lived in that Schreiersgr\u00fcn \u0152"
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "Schreiersgr\u00fcn , yeah.",
            "answer": "And I told you was a family upstairs with a son."
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And he always picked at us. And you know my mother was not \u0152 we were not allowed to hit back. We were Jews. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 116"
        },
        {
            "num": 679,
            "question": "Excuse me, can we cut for a minute? [break] So you were saying there was a boy \u0152",
            "answer": "And so that the \u0152"
        },
        {
            "num": 680,
            "question": "\u0152 he picked upst \u0152",
            "answer": "And \u0152 and one time he \u0152 I don\u2122t know which one he hit to, and my mother had enough. And he was in the Hitlerjugend form . You know the \u0152"
        },
        {
            "num": 681,
            "question": "Uniform, yeah.",
            "answer": "\u0152 for \u0152 I don\u2122t know. Yeah, I don\u2122t know what they are called any more. What \u0152 I didn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 682,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Anyhow my mother went out, and she gave him one. You know, they arrested my mother, the Gestapo picked her up."
        },
        {
            "num": 683,
            "question": "Really?",
            "answer": "She was not \u0152 the uniform on? You were not allowed to tou \u0152 they picked my mother up. My mother got such a warning, one more time and we are going."
        },
        {
            "num": 684,
            "question": "Wow.",
            "answer": "Do you know what my mother lived through with us?"
        },
        {
            "num": 685,
            "question": "Well, it wasn\u2122t you who were \u0152 who were making trouble for her, it was the \u0152 the \u0152 the community was \u0152 was hostile. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 117",
            "answer": "Yeah. Yeah, but we had no rights. Even we were \u0152 went through the \u0152 christened , we still were the Jews. And when somebody had the Hitler uniform on, you were not allowed to touch them. I didn\u2122t know that, I didn\u2122t \u0152 you know, later I felt \u0152 and they arrested my mother. And then she came back, and she got a warning, one more time. You know, what parents want to see how your kids always get beaten up?"
        },
        {
            "num": 686,
            "question": "Of course. Nobody does.",
            "answer": "And we always got beaten up. But my sister and I, we had to take \u0152 we got so tough. We fight our own \u0152 like I says, a lot of things. I had \u0152 when she [indecipherable] my daughter, I had a lot of restless nights. Because you put that behind you. We had other life, we had a life to make in America . We had to save again, and I had the kids [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 687,
            "question": "And so, when you learned that you were going to be doing this interview, it kind of all came back?",
            "answer": "A lot of it."
        },
        {
            "num": 688,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I \u0152 a lot of thi ngs come \u0152 come like back, what you put out of your mind."
        },
        {
            "num": 689,
            "question": "Yeah, yeah .",
            "answer": "But us little kids, we always worked, we had to make \u0152 we all had our job. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 118"
        },
        {
            "num": 690,
            "question": "Well, we\u2122re going to break right now.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 691,
            "question": "We\u2122re not finished. We\u2122ve gone in many different directions, but we\u2122ll break for lunch and come back \u0152 [break] Okay, so before the break, we were talking about your life story, and your experiences in growing up in a \u0152 in a mixed marriage, with, you know, mother and father and siblings. And now you have bro ught a lovely folder of pictures, or shall I say a folder of lovely pictures. And we want to get a sense of who they all are. So here\u2122s the first one. Tell me, who is this?",
            "answer": "That\u2122s my mother."
        },
        {
            "num": 692,
            "question": "That\u2122s your mother. And what year would that be?",
            "answer": "I guess \u212246 - \u212247."
        },
        {
            "num": 693,
            "question": "So this is in 1946 - \u212247, after the war \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 694,
            "question": "\u0152 when she\u2122s already had seven children.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 695,
            "question": "And lived through all those difficult times.",
            "answer": "Yes. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 119"
        },
        {
            "num": 696,
            "question": "And this is when life starts getting a little bit better. Amazing. She\u2122s so you ng looking in this photo. And then let\u2122s go here. Okay, and can you tell me, who is this a picture of?",
            "answer": "It\u2122s my mother and my father."
        },
        {
            "num": 697,
            "question": "And would have that been after the war?",
            "answer": "After the war."
        },
        {
            "num": 698,
            "question": "So, he was very young looking there, too.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 699,
            "question": "Born in 1907?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 700,
            "question": "So that would have been \u0152 he would have been in \u0152 about 40 years old.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 701,
            "question": "Okay. It\u2122s hard to \u0152 you know, they\u2122re such young looking people, and to think that they had gone through the war, you know, and that \u0152 that they had seven children, and that they had faced all these difficulties. Okay, now I\u2122m going to hand you another picture, and we are going to cut the camera. Can you tell me, who is this a picture of?",
            "answer": "That\u2122s my mother\u2122s mother, Paula Hendel . She\u2122s already in her 80s. I think that\u2122s shortly before her passing. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 120"
        },
        {
            "num": 702,
            "question": "Okay, so that would have been well after the war.",
            "answer": "Oh yeah, she \u0152"
        },
        {
            "num": 703,
            "question": "Okay, all right. So, Paula Hendel , your mother\u2122s mother. Thank you. Okay, and who would this be a picture of? Are these two differen t people?",
            "answer": "Yeah, I got \u0152 I think this is his sister, and my father, although his \u0152 I don\u2122t know which one of \u0152"
        },
        {
            "num": 704,
            "question": "So wi \u0152 the boy, swi \u0152 the one in the little sailor suit be your father?",
            "answer": "No, I think that\u2122s his sister . I don\u2122t know, exactly."
        },
        {
            "num": 705,
            "question": "Uh -huh. And the little baby is?",
            "answer": "That\u2122s what I mean, the little baby is his sister."
        },
        {
            "num": 706,
            "question": "Is his sister.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 707,
            "question": "And then \u0152",
            "answer": "The other one is \u0152 is my father, or his older brother. I don\u2122t know which one."
        },
        {
            "num": 708,
            "question": "Okay. Okay. Who would this be?",
            "answer": "That is my grandmother from \u0152 the mother from my father. Her name is Augusta Levy , Korodewski (ph)"
        },
        {
            "num": 709,
            "question": "Korodewski (ph) was her maiden name?",
            "answer": "Yeah. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 121"
        },
        {
            "num": 710,
            "question": "And Levy her married name.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 711,
            "question": "And she is the one who first disowned your father, and then apologized, before the \u0152",
            "answer": "Yes, before she went to Africa ."
        },
        {
            "num": 712,
            "question": "Do you know when this photo was taken?",
            "answer": "I wouldn\u2122t know."
        },
        {
            "num": 713,
            "question": "Okay. Okay. A -And tell me, who\u2122s this again?",
            "answer": "That is my grandmother from my father\u2122s \u0152 the mother. I think that is a picture already after the war, when she was in Africa ."
        },
        {
            "num": 714,
            "question": "Okay. So that\u2122s Augusta Kold \u0152",
            "answer": "Augusta Levy Korodewski (ph) ."
        },
        {
            "num": 715,
            "question": "Korodewski (ph) Levy , mm -hm, okay. Thank you. And tell me, who is in this picture?",
            "answer": "That\u2122s my three brothers and my little sister."
        },
        {
            "num": 716,
            "question": "Can you tell from left to right, their names?",
            "answer": "Harry ."
        },
        {
            "num": 717,
            "question": "Mm -hm, then comes?",
            "answer": "Siegfried . Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 122"
        },
        {
            "num": 718,
            "question": "Siegfried .",
            "answer": "Erika (ph)."
        },
        {
            "num": 719,
            "question": "Erika (ph).",
            "answer": "Heinz ."
        },
        {
            "num": 720,
            "question": "Heinz . Eri \u0152 Harry , Siegfried , Erika (ph) , and Heinz . Okay, and this would have been taken when, do you think?",
            "answer": "Probably after the war, because how else would be my sister? My sister is born \u212243, so she\u2122s already older there."
        },
        {
            "num": 721,
            "question": "Okay, so she\u2122s like four or five years old, something like that. Looks it.",
            "answer": "Yeah, she is."
        },
        {
            "num": 722,
            "question": "Tell me, and what is this photograph?",
            "answer": "That\u2122s a family photograph, my father, my mother , and all seven siblings."
        },
        {
            "num": 723,
            "question": "How wonderful, and what year would this be?",
            "answer": "Does it say on the bottom, \u212248?"
        },
        {
            "num": 724,
            "question": "Yeah, it says 5.9.48, so that would have been May 9 th, 1948.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 725,
            "question": "Or \u0152 or it could be September 5 th, 1948. How would one read in \u0152 when you have 5.9.1948, what month of the year would that be?",
            "answer": "Five point nine? Five point nine, first [indecipherable] then September \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 123"
        },
        {
            "num": 726,
            "question": "So you\u2122d say it would be \u0152",
            "answer": "There \u0152 there say fa \u0152 here you say first the \u0152"
        },
        {
            "num": 727,
            "question": "The month.",
            "answer": "The \u0152 the month. Then it\u2122s the date, the first."
        },
        {
            "num": 728,
            "question": "Okay , the fifth of September, 1948. And tell us, left to right, who \u0152",
            "answer": "That\u2122s Heinz ."
        },
        {
            "num": 729,
            "question": "Then?",
            "answer": "Ruth ."
        },
        {
            "num": 730,
            "question": "Ruth . Then?",
            "answer": "My mother, me, my father."
        },
        {
            "num": 731,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Erika (ph)."
        },
        {
            "num": 732,
            "question": "Yes?",
            "answer": "Anita ."
        },
        {
            "num": 733,
            "question": "Anita .",
            "answer": "Siegfried , Harry ."
        },
        {
            "num": 734,
            "question": "Siegfried and Harry . Wow, all five \u0152",
            "answer": "Only one passed away."
        },
        {
            "num": 735,
            "question": "Seven children. And this was in \u0152 where was it taken? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 124",
            "answer": "In Wolkenstein ."
        },
        {
            "num": 736,
            "question": "In Wolkenstein . Terrific, thank you. All right, and tell me, what is this building?",
            "answer": "That\u2122s the house where I was was born in. But you can\u2122t see the front of the house, that\u2122s already \u0152 they are rebuilding it. That like on the right side, you can see how it used to look, when I was born."
        },
        {
            "num": 737,
            "question": "And it still is an old photograph. Do you think it\u2122s after the war?",
            "answer": "Oh yeah, it\u2122s after the war."
        },
        {
            "num": 738,
            "question": "It\u2122s after the war.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 739,
            "question": "Okay. So this is the house in Treuen , is that right?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 740,
            "question": "Okay. Thank you. [break] So tell me, what is the \u0152 what is this photograph that you have?",
            "answer": "It\u2122s from my \u0152 from my gr andmother\u2122s mother. It \u0152 they used to have a mill in Langfeld (ph) [indecipherable] . And that\u2122s just a picture, I never saw \u0152 I just know what they told us."
        },
        {
            "num": 741,
            "question": "Okay, so this is from your mother\u2122s side of the family.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 742,
            "question": "All right. And then we\u2122ll til t down and see \u0152 and who are these people? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 125",
            "answer": "That is my great -grandmother."
        },
        {
            "num": 743,
            "question": "Again, your mother\u2122s grandmother?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 744,
            "question": "Okay. And the man standing in the doorway?",
            "answer": "Must be her husband."
        },
        {
            "num": 745,
            "question": "Ah, okay. Thank you. That\u2122s from the 19 th century then?",
            "answer": "Wh atever."
        },
        {
            "num": 746,
            "question": "Yeah. So tell me, what is this photograph?",
            "answer": "That is the original house where I was born, 1932, from my grandmother from my mother\u2122s side."
        },
        {
            "num": 747,
            "question": "I see, okay, so the other photograph we saw was after the war, when it\u2122s being reconstruct \u0152",
            "answer": "Remodeled, yeah."
        },
        {
            "num": 748,
            "question": "\u0152 yeah, rebuilt.",
            "answer": "But that is \u0152"
        },
        {
            "num": 749,
            "question": "But this is the original one.",
            "answer": "Where I was born in."
        },
        {
            "num": 750,
            "question": "And I can see that you said there was a yard outside, and some orchard \u0152",
            "answer": "Yeah, and see the outhouse on the side? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 126"
        },
        {
            "num": 751,
            "question": "Yes, yes, okay. All right. Thank you. Okay, so tell me, who is this?",
            "answer": "That\u2122s my older sister in back, and then I\u2122m in front, my brother, and then is a cousin, my little sister eri \u0152 no, the \u0152 Erika (ph), I think. I don\u2122t know which one . That is my cousin, and the one with the hat is my cousin. In the front it\u2122s my sister Anita . And that\u2122s my grandmother back there."
        },
        {
            "num": 752,
            "question": "I see. And the child in front is having her head ba \u0152 bent down, is this \u0152 cause we can\u2122t see her face.",
            "answer": "I \u0152 I really don\u2122t know who that is."
        },
        {
            "num": 753,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I don\u2122t think it\u2122s my \u0152 no, my sister, nah."
        },
        {
            "num": 754,
            "question": "All right, but anyway, this would be your brother \u0152 some of your siblings, and cousins \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 755,
            "question": "\u0152 from your mother\u2122s side.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 756,
            "question": "And is that in front of your grandmother\u2122s house?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 757,
            "question": "Okay. And tha \u0152 hang on a second \u0152 and, would this have been taken after the war, or before? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 127",
            "answer": "No, that is during the war."
        },
        {
            "num": 758,
            "question": "During the war.",
            "answer": "Like \u212244."
        },
        {
            "num": 759,
            "question": "Okay . Thank you.",
            "answer": "Because I know my aunt made us the coats."
        },
        {
            "num": 760,
            "question": "Okay, tell me, who is this?",
            "answer": "At that time, it was a fter the concentration camp, it\u2122s \u0152 was my future husband, David Weinstein ."
        },
        {
            "num": 761,
            "question": "David Weinstein . And this was taken right after he was released?",
            "answer": "No. He was in the hospital after he was released. Maybe \u212246, I guess. I don\u2122t know, I didn\u2122t know him then."
        },
        {
            "num": 762,
            "question": "Okay, so this is before you meet. And he was in Dachau , did you say?",
            "answer": "He \u0152 he was Auschwitz \u0152"
        },
        {
            "num": 763,
            "question": "Auschwitz \u0152",
            "answer": "\u0152 Majdanek , Dachau ."
        },
        {
            "num": 764,
            "question": "Through a lot of the \u0152",
            "answer": "Ghetto."
        },
        {
            "num": 765,
            "question": "Okay. So that\u2122s your husband, your future husband, David Weinstein . Thank you. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 128",
            "answer": "His number is 129653 ."
        },
        {
            "num": 766,
            "question": "129653 ? Thank you. All right, and tell me about this photograph.",
            "answer": "I think was 1948, when I got engaged."
        },
        {
            "num": 767,
            "question": "This is your engagement photograph. And you were then how old?",
            "answer": "Thirty -two \u0152 \u212248. Sixteen."
        },
        {
            "num": 768,
            "question": "A young one, very young.",
            "answer": "Yeah, I was like 16 and a half, it was in \u0152 on his birthday."
        },
        {
            "num": 769,
            "question": "And when is his birthday?",
            "answer": "Today, May 18 th."
        },
        {
            "num": 770,
            "question": "That\u2122s right, May 18 th.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 771,
            "question": "So, this would have been May 18 th, \u212248, and your father had said, stay away from my girls. So, apparently, that didn\u2122t happen. And did he \u0152 was he upset that your \u0152",
            "answer": "Nah."
        },
        {
            "num": 772,
            "question": "No? Your parents accepted him?",
            "answer": "They loved him. But they always said \u0152 my mother said, I\u2122m too young. Because she was young. They didn\u2122t want me to get entangled with it."
        },
        {
            "num": 773,
            "question": "So this is \u0152 yeah, so this is in Wolkenstein ?",
            "answer": "Yes, that\u2122s in our house. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 129"
        },
        {
            "num": 774,
            "question": "The one across the street, or the one above the store?",
            "answer": "Over the store."
        },
        {
            "num": 775,
            "question": "The one over the store.",
            "answer": "Mm -hm."
        },
        {
            "num": 776,
            "question": "Okay, thank you. And tell me about this photograph.",
            "answer": "That\u2122s when I got married to my husband, David Weinstein ."
        },
        {
            "num": 777,
            "question": "Mm -hm, what was the date?",
            "answer": "Forty -nine. September, 1949."
        },
        {
            "num": 778,
            "question": "September 1949. What was the date?",
            "answer": "Twenty -fourth."
        },
        {
            "num": 779,
            "question": "The 24 th. And did you have a civil ceremony?",
            "answer": "Yes. We couldn\u2122t get married because he had no papers. We had to wait from Poland that he got \u0152 that there are no original papers, so the lawyer had to make birth certificates for him."
        },
        {
            "num": 780,
            "question": "I see. I see. So, he didn\u2122t have any from when he was actually born.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 781,
            "question": "Okay. Thank you. Okay, so tell me about this photograph, what is this?",
            "answer": "This is like a sportsverein (ph), and that\u2122s where my mother alway \u0152 always told us that she met my father there. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 130"
        },
        {
            "num": 782,
            "question": "So, this is a sports association ?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 783,
            "question": "And this was in which town?",
            "answer": "I don\u2122t know, Wolkenstei n, Treuen , I don\u2122t know where it was."
        },
        {
            "num": 784,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I \u0152 it\u2122s just that it says \u0152 that\u2122s where they belong, that\u2122s where she met him."
        },
        {
            "num": 785,
            "question": "And it looks like it\u2122s a very old photograph.",
            "answer": "Oh yeah."
        },
        {
            "num": 786,
            "question": "So it must have been 1920s, or something.",
            "answer": "Like \u212228."
        },
        {
            "num": 787,
            "question": "Yeah, yeah, 1928.",
            "answer": "Because my sister was born \u212229. So I can go only from that."
        },
        {
            "num": 788,
            "question": "Okay, thank you. Okay, so tell me, what is this photograph of?",
            "answer": "That is the business of my grandmother in Wolkenstein , her name was Augusta Levy . And, matter of fact, that is still now in \u0152 on the building."
        },
        {
            "num": 789,
            "question": "Is it? That \u0152 that engraving.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 790,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s in the cement. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 131"
        },
        {
            "num": 791,
            "question": "It\u2122s in the cement. And when would this photograph have been taken? Is this a recent photograph?",
            "answer": "I would not know. I would not know when."
        },
        {
            "num": 792,
            "question": "Cause it looks newer.",
            "answer": "I think it was after the war. I think my sister, or the \u0152 my brother once took it. I don\u2122t know, really. I never had one til now, that picture."
        },
        {
            "num": 793,
            "question": "Okay, okay. So clearly that\u2122s Augusta Levy after the war, and now we\u2122ll see a larger picture of the store.",
            "answer": "Because they told me \u0152"
        },
        {
            "num": 794,
            "question": "Okay, hang on a second. So tell me, what is this photograph?",
            "answer": "That is the business from my grandmother on my father\u2122s side, with my father took over 1945 again."
        },
        {
            "num": 795,
            "question": "Okay, and then above it would be \u0152",
            "answer": "Above it we \u0152 we lived in that apartment, he took \u0152 1945, we moved from Schreiersgr\u00fcn to Wolkenstein , because that is what the original home of my father \u0152"
        },
        {
            "num": 796,
            "question": "Was, yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 797,
            "question": "And you said the \u0152 were their relatives who had a store next door? Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 132",
            "answer": "Yeah, next to on the other side, that used to be a fur store, and that was the name by the Herzfeld (ph)."
        },
        {
            "num": 798,
            "question": "Herzfeld (ph). And what kind of a store was it?",
            "answer": "Fur."
        },
        {
            "num": 799,
            "question": "Fur.",
            "answer": "Yeah"
        },
        {
            "num": 800,
            "question": "Fur, okay, pelts, in other words , peltzen , pelts.",
            "answer": "Yeah, pelts."
        },
        {
            "num": 801,
            "question": "Pelts. Okay, so it was a furrier. And what \u0152 by the other side, do you mean where the garage is, or \u0152",
            "answer": "Yeah, that is not a garage, that\u2122s a door. And in the back, there was an auto repair shop. All cars were there."
        },
        {
            "num": 802,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And that was still after the war, the re."
        },
        {
            "num": 803,
            "question": "Okay. And so the first store was on the other side?",
            "answer": "Over the \u0152 yeah, yeah, on that side."
        },
        {
            "num": 804,
            "question": "Okay, okay. All right, and do you think it is \u0152 where it says Haushaltwaren , this sign is probably covering up what it said, Augusta Levy before?",
            "answer": "Yeah, probably. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 133"
        },
        {
            "num": 805,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It\u2122s now an \u0152 it says now, they told me, my \u0152 my sister, I think, told me, it\u2122s now on there that they made it like a remembrance, that there used to be Jewish people. Because they told me it\u2122s still there, Augusta Levy ."
        },
        {
            "num": 806,
            "question": "I see. Ok ay. [break] So, we\u2122ve \u0152 earlier we spoke about your life, about the complications that came with being from a mixed marriage. About the extraordinary strength, as well as youth, that your parents had, to endure everything. I\u2122d like to ask you now, is there something you would want your grandchildren to know, and other people\u2122s grandchildren to know, about that time that you lived through.",
            "answer": "I would like them to know that they would never go through their life, what we went through. And sh -should respect people for their beliefs, and what they are. They [indecipherable] e verybody for that. Because life is hard enough without all the complication."
        },
        {
            "num": 807,
            "question": "Now the \u0152 you know, you mentioned through your story, something that I find very unique, which \u0152 unique in the degree of loyalty that your parents had one \u0152 to one another, when all the pressures were on them, particularly on your mother, to renounce your father. What would you want of the values that they passed onto you, that your children and grandchildren woul d also know about?",
            "answer": "First of all, I was very against mixed marriages. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 134"
        },
        {
            "num": 808,
            "question": "You were?",
            "answer": "Oh yeah. It\u2122s very hard, not on the two people who got married, it\u2122s for the children. They don\u2122t belong. Nobody wants to accept responsibility for them. But now we live in a new world, and I hope it never gonna happen again, because everybody\u2122s bleeding the same way."
        },
        {
            "num": 809,
            "question": "Well, that\u2122s true. That\u2122s true. Is there something in your story, and in your life, that you would like to share, that you forgot to tell us about?",
            "answer": "I\u2122m not even think of it, what I can te \u0152"
        },
        {
            "num": 810,
            "question": "That you think is important for us to know.",
            "answer": "I know it, but I would \u0152 I can\u2122t think of it. I don\u2122t know. It\u2122s \u0152 I think my childhood, I \u0152 I could think it\u2122s \u0152 was hard, but still, I like to remember it, because we all had each other, and we worked for the common goal, and we were very loyal to each other, what it\u2122s very important. And especially, I give my mother the greatest respect, because she did not have to suffer like anybody, because she had a choice. But she did it, and my father and mother, happy. And she stayed a widow for 42 years. That\u2122s how loyal she was to her father, even she was not accepted from the beginning, by her in -laws. And I admire that so much. I admire that loyalty, and I think we have it as such, most of our children, or her children, have all that loyalty. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 135"
        },
        {
            "num": 811,
            "question": "So that\u2122s something that she modeled for them, and showed for them, and they took as a \u0152",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 812,
            "question": "\u0152 their own value.",
            "answer": "Yeah, my \u0152 my \u0152 my one sister is married 60 years. My other one was married in the 40 years, because her husband passed away. Now, my brother is married over 50 years. My other brother just lost his wife, and my other brother married very late, he has a young wife. His children is only as old as my children. But that\u2122s my youngest brother, so we all have that value that marriage is very important, and loyalty that we learned from my mother, and my father."
        },
        {
            "num": 813,
            "question": "Of your siblings, your brothers and sisters \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 814,
            "question": "\u0152 did you talk amongst one another after the war, about everything that you had gone through, about your unusual family, that you came from a mixed marriage, and so on?",
            "answer": "We \u0152 we didn\u2122t talk as much, but we just say it is so very hard, how you grow up in that, and suddenly you live this way. Because we choose the Jewish way of life. And \u0152 but still, we cannot forget that we lived in a Christian world. It\u2122s something \u0152 Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 136 so when some holidays come around, you think about it. But, the celebration, it comes right down, we are Jewish. And our kids are j e \u0152 always Jewish."
        },
        {
            "num": 815,
            "question": "And that\u2122s for all the siblings?",
            "answer": "Wait a minute. No, the one doesn\u2122t keep [indecipherable] but all of them, yeah."
        },
        {
            "num": 816,
            "question": "That\u2122s quite a lot, yeah.",
            "answer": "Yeah, my \u0152 my sister here, this one, she couldn\u2122t [indecipherable] she \u0152 like I told you, she even went to the mikveh . My \u0152 my sister too, my one sister, she married in Fervenwald (ph), Liezowski (ph) married them, and she went to the mikveh . What I \u0152 because I was in the \u0152 in the Russian zone, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 817,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 there was not such a thing. But my sister, and \u0152 and my olde r sister, too, what passed away, and which one comes then, and then [indecipherable] and my sister, the one ya \u0152 younger sister, she married twice. She had kids, and then she married a da \u0152 a doctor, and \u0152 and she\u2122s a widow a long time, and she\u2122s so young, and she\u2122s not healthy. R eally not. But otherwise, we all doing pretty good."
        },
        {
            "num": 818,
            "question": "And do the \u0152 does the younger generation \u0152 it clearly sounds that, from your family, that is, your husband and yourself, your children are interested in your stories. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 137",
            "answer": "Oh yes, my \u0152 my children know. My \u0152 matter of fact, my one grandson took me my tape away, and he lives in New York , and he says, Grandma, could I have it? But Grandma never saw it again. So I let him have it. I says, what do I want to \u0152 I don\u2122t know. So yes, and there a re \u0152 and like I gave you the paper, the one is like [indecipherable] she\u2122s very active, and then the one went to Israel , and he wanted to stay there, but his father was \u0152 they\u2122re all very \u0152 and \u0152 and here, the little one has. They\u2122re all very interested in it. They\u2122re \u0152 we instilled that life, and they\u2122re not that religious, but they know they are Jewish, and where they come from. And they\u2122ll know from their grandmother, from Oma, what was, and Oma choosed the l ife."
        },
        {
            "num": 819,
            "question": "So, in that case, I will say thank you, and conclude this interview with Edith Levy \u0152 no, excuse me \u0152 yes, Edith Levy Weinstein \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 820,
            "question": "\u0152 on May 18 th, 2015, here at the Holocaust Museum in Washington , D .C. Thank you very much for having shared your story with us today.",
            "answer": "You\u2122re welcome. I hope I didn\u2122t just babble on."
        },
        {
            "num": 821,
            "question": "You hope you didn\u2122t just what?",
            "answer": "Babble just on. Because I talk, and I say whatever."
        },
        {
            "num": 822,
            "question": "Oh no, you were wonderful, thank you.",
            "answer": "I don\u2122t know. I don\u2122t know. Interview with Edith Weinstein May 18, 2015 138"
        },
        {
            "num": 823,
            "question": "Thank you very much.",
            "answer": "I am not the \u0152"
        },
        {
            "num": 824,
            "question": "It was \u0152 it was very interesting, and very important for us to know.",
            "answer": "Life was interesting when I go back. Conclusion of Interview"
        }
    ]
}