{
    "header": "MAURICE FRIEDBERG August 12, 2009 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "Dr. Friedberg, welcome to Washington .",
            "answer": "Thank you. Glad to be here."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "It\u2122s very nice to see you. Te \u0152 was \u0152 was your name Maurice Friedberg when you were born?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "So it didn\u2122t change at all?",
            "answer": "No, it du \u0152 did \u0152 it did not."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Did you have a middle name?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "No.",
            "answer": "There are no middle names in eastern Europe."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "And what \u0152 when were you born?",
            "answer": "I was born on December 3rd, 1929 in Rzesz\u00f3w , which is a large city in between Krak\u00f3w and what used to be either Lviv, or Lvov, or Lemberg."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "But you \u0152 you weren\u2122t raised there, is that correct?",
            "answer": "No, I was raised in Jaroslaw , which is a city on the San river, again between Rzesz\u00f3w and Krak\u00f3w."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "So it\u2122s fairly near Rzesz\u00f3w .",
            "answer": "Yes, it is. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 4"
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Yes. And how come you were born in Rzesz\u00f3w and then went to Jaroslaw , do you know?",
            "answer": "Yes, because my mother wanted to give birth in the city where my \u0152 where her father and mother and other relatives were."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "I see.",
            "answer": "Which was Rzesz\u00f3w."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Right. Tell me a little bit about your family. Tell me about your relationship with your father and your mother. Do you reme mber? I mean, not when you were a baby, of course.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "But I mean when you were a little bit older.",
            "answer": "When I was a little bit older, we used to spend \u0152 spend summers with Grandpa in Rzesz\u00f3w , and I had another grandfather in Jaroslaw, who was the grandfather on my father\u2122s side, and the rest of the time \u0152 time, we lived in Jaroslaw on the San river. And it was a normal, middle class Jewi sh household. Moderately observant, I would not say strictly observant. And my father had a lumberyard, and they also manufactured some bricks, and they built sm all houses with those bricks and with other building materials that were available. And that\u2122s the way \u0152 and that\u2122s the way my childhood is remembered in my mind. Th e business that my father ran was very much like the business that my maternal grandfather ran. It was a middle of the road, Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 5not very large, not very small, but old e nough and large enough to provide them with a livelihood, and that\u2122s the way I remember it, by September 1, 1939, which was the day when Nazi Germany attacked Poland. And my first wartime memory is \u0152"
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Can \u0152 can we \u0152 can we go back a little bit?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Ju-Ju-Just bef-before \u0152 before the war. Because your brother was born in 1932, is that correct?",
            "answer": "That is correct, yes."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "What was your relationship with your father like? Was it \u0152 was it a close relationship before the war?",
            "answer": "It was \u0152 it was a reasonably close rela tionship with my father and my mother. And my mother was the stricter of the tw o, and my father was the one that you always would run for shelter and assistan ce when my mother was getting too tough."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "And what ki \u0152 how tough did she get? What \u0152 wha-what did she do?",
            "answer": "Well, she wou \u0152 she would slap me on my behind, or she would take away some privilege, or \u0152 or some special kind of de ssert food. And this was, again, quite common in those days."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "So you ran to your father to get protection?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "And did he protect you? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 6",
            "answer": "He usually did. He would tell her to take it easy, or it was really not so bad, you know, so what do you want from him, he \u2122s only a boy. Things of that kind."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "And was this rather typical in that \u0152 in households that you remember, that the mother was much stricter than the father?",
            "answer": "Yes, I remember it as being exactly that way."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Uh-huh. And did you have meals with your parents?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "And wou \u0152 three meals? Did your fa ther come home for lunch? Do you remember?",
            "answer": "My father did not come home for lunch, he would take \u0152 he would take some sandwiches with him to work. So I remember him at breakfast and I remember him at dinner."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "And did you have conversations at dinner \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "\u0152 or was it very quiet?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "No?",
            "answer": "Th-There were conversations, but nothing very exciting or very important, because after all, I was at the most, nine years old."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Right. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 7",
            "answer": "And my younger brother was two and a half years younger."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Right. And was this \u0152 you s \u0152 you said that your mo ther was somewhat religious, was the household very religious? Were you kosher?",
            "answer": "Yes, we were kosher, but being kosher di d not consi \u0152 it was not considered being strongly religious, this was the mini mum religiosity that was expected."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Did you go to synagogue?",
            "answer": "Yes, we went to synagogue quite regularly with my father and grandfather, and I even remember where we sat in the synagogue."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Where?",
            "answer": "To the right side of the \u0152 of a \u0152 the place where they kept the Torah scrolls."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "And this was an Orthodox synagogue, so the women were separate?",
            "answer": "There were no \u0152 there were no non-Orth odox synagogues in that part of the country."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "They were all Orthodox."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Right. So did you wear a kepele ?",
            "answer": "Yes, of course."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "You did. And were you \u0152 did you we ar \u0152 did you have payos as a young boy?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "You weren\u2122t Has-Hassidic. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 8",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "No.",
            "answer": "I did not have \u0152 I did not have payos, and I attended a state Polish school in the morning, and a moderately strict cheder in the afternoon."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Uh-huh. And the regular school that yo u started going to when you were \u0152 did you start when you were five or six years old?",
            "answer": "About that."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "And did you like school?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "You liked it.",
            "answer": "Yes, I did."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "And you went to a regular school, or did you go to a private Jewish school?",
            "answer": "No, I went to a regular state school."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Uh-huh. And did you have a lot of friends?",
            "answer": "Not that many, but I did have a few."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "And were these friends Jewish , non-Jewish, do you remember?",
            "answer": "Most of my friend were Jewish."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "So the \u0152 the \u0152 where you lived, was it mainly a Jewish neighborhood?",
            "answer": "That\u2122s correct, it was predominantly Jewish. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 9"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Uh-huh. And what sort of a home did y ou have? Did you have a house, or did you have an apartment, do you remember?",
            "answer": "Yes, we had an apartment, and I even saw that apartment after the war, when we visited Poland , and I remember the address, it was the Slovaski (ph) Street, house number 14 on the second floor."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Mm, so you were on one floor, the \u0152 of a house, and someone else lived below you?",
            "answer": "No, someone else lived beside us."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "I see.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "And when your brother was born, was th is a difficult time for you, or were you happy to have him \u0152 an-another sibling? Do you remember?",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "You don\u2122t remember?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Okay. Do you remember if politics were discussed at all, so that by the time the Nazis attacked in 1939 that you were expecting th is, did you hear things?",
            "answer": "We heard things, we were expecting things. It was not unusual, and it was not at all uncommon for politics to be discussed at the table. So that when the Nazis attacked on September 1, 1939, it did not come as a surprise. And my first memory Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 10of the war was a Nazi airplane flying very low, and somebody living in the same apartment building jumping out of the house with a small revolver, the kind of \u0152 the kind that ladies would have in thei r bags, and he shot at that plane."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Really?",
            "answer": "Right. And it was to me a symbol of futility of resistance, because there wasn\u2122t a thing that this pla \u0152 that this shooting could do to the plane."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "So even at such a young age you thought that?",
            "answer": "Yes, right."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Mm-hm. But i-in \u0152 in 1939 in September, your father was already in the Polish army, is that correct? So his \u0152",
            "answer": "Right, he was in the Polish army \u0152 he was in the Polish army because there was a call to arms, you know, asking all eligible males to present themselves at this, that and the other place. But as it turned out later on, they didn\u2122t even get to provide them with uniforms, let alone with arms, when the Polish army was crushed by the Nazis."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "So where yo \u0152 you went with your mother and your brother, an-and \u0152 and was \u0152 did you go with your grandparents to Tarnopol ?",
            "answer": "No, no, because they were in Rzesz\u00f3w , and we were in Jaroslaw."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Right.",
            "answer": "So one morning a couple of Nazi soldiers and local collaborators appeared in \u0152 in our apartment and they gave us five minut es to get ready, and they deported us on Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 11the other si \u0152 to the other side of the San river, which was to become the Soviet zone of occupation, as distinct from the German zone of occupation, which they decided to make free of Jews."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "So you were deported, this wasn\u2122t \u0152 this wasn\u2122t a decision that was made by your mother to \u0152 to leave.",
            "answer": "That\u2122s correct, that\u2122s correct. And I remember we arrived at the bridge on the river, and I clearly remember an example of Nazi humor. There was a \u0152 a roadside \u0152 a roadside sign which says in German, nach Pal\u00e4stina , to Palestine. And we were just \u0152 we were just pushed to the other side of the river, and then the Germans returned to their side of the river, and we were on the other side for a few days, and it was not clear what those few days will bring, and where we will end up. I remember we stopped in this small Jewish town, and my mother wanted a place where she could wash me and my kid brot her. And it turned out that the only place where you could get washed was the local mikveh, the religious bathhouse where \u0152 where women would immerse themselves after their periods, to make themselves again clean. And in that little town, it was a town with a single industry. The industry was making twittel(ph) \u0152 making the phylacteries that observant Jews used for prayers on their hands, on their arms and on their forehead. And then a few days later we met my father, who was looking for us because the army, the Polish army disintegrated, and the \u0152 there was absolutely nothing else for him to do. And there Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 12were people roaming around looking for de ported relatives and friends. And that\u2122s how \u0152 and that\u2122s how he found us."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Did he know that you had gone to Tarnopol ?",
            "answer": "No. But he figured it out because that was the only relative that we had on that side of Poland. And so he went to Tarnopol , and so did we, and that\u2122s where we met."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "So, you were not deported to Tarnopol , you were deported over the San river.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "And \u0152 and then you had to figure out what to do.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "I mean, your mother had to figure out what to do.",
            "answer": "That\u2122s right, right."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "And those few days that you spent pr-prior to going to Tarnopol, were they terrible? I mean were there \u0152 were there a lot of people?",
            "answer": "Oh, there were a lot of people, but they were not terrible, because there were no shortages, and whoever lived in that area would try to share with us some food or whatever else was available."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "So, when you were sent over to the San river, that \u0152 that \u0152 you were walking, I gather.",
            "answer": "That\u2122s correct. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 13"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Did you have a little backpack \u0152 not a backpack, but a knapsack with you or something?",
            "answer": "Yes, yes. So would have \u0152 so you would have some laundry to change into."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Right.",
            "answer": "And I think an extra pair of shoes or something like this."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Right, but you couldn\u2122t carry anyt hing very heavy, clearly, right?",
            "answer": "No, no, of course not."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Did your \u0152 did your mother carry some food with her?",
            "answer": "A little, but not much. Again \u0152 again, it was some bread and cheese."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Right. And, did you walk to Tarnopol then?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "And were there \u0152 you had relatives there, I gather.",
            "answer": "My mother\u2122s sister lived in Tarnopol ."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "So that\u2122s where we went."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "And you went there and you stayed there in \u0152 in their home?",
            "answer": "We stayed in their home for several months until the deportation to Russia."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "So it was just a few months?",
            "answer": "Just a few months."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "So you get there in September, and you leave \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 14",
            "answer": "And we left next spring, when the \u0152 the Russian authorities asked all the refugees who came from the other side, who expresse d their preference, the preferences being to remain a Soviet citizen and stay at Tarnopol, or to go back to the places from which they were ejected by the Nazis, which is what we chose to do, because that\u2122s where most of the family was, in Rzesz\u00f3w , and some even in Jaroslaw, because not all of us were deported of the same day."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "I see. So you wanted to go back.",
            "answer": "We wanted to go back because we wa nted to be together with the others."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Right. But this was a ruse by the Russians \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct. And one night they appeared in my aunt\u2122s apartment, and they read our names and they said, you will have your wish carried out, and they took us to the railroad station, put us in cattle cars, and we were supposed to go to the other side of San river, but instead when the train began to move, it became obvious that we were moving in the direction of ea st, rather than west, and east was Russia."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Right. We \u0152 let me go back a little bit. What \u0152 what was it like for you on Tarnopol ? Was this a difficult time for you, or was it okay?",
            "answer": "It was okay. It was not very difficult because there was no \u0152 there was no strict rules about behavior or buyi ng or selling food. So, you know, th-there were a few rules, which were not terribly strictly observed, until they put us in those cattle cars Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 15and begun to move in the direction opposite to the one that we expected to be moved to."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Right, right. So it wasn\u2122t \u0152 so \u0152 so you \u0152 did your father wo rk during that period of time in Tarnopol ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "He did. Where did he work?",
            "answer": "He \u0152 he worked on behalf of the authorities examining state property to make sure that nothing would collapse, or burn down, or get stolen. But again, this was a very pro forma kind of arrangement, which wa s supposed to change into more permpermanent one, until \u0152 until we were sent to those cattle cars, and until the train began to move east."
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "And your brother was okay?",
            "answer": "My brother was okay."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Did \u0152 did you have s-separate r oo \u0152 I mean, ha \u0152 what were your accommodations like when you were staying with your \u0152 your mother\u2122s sister? Did you have separate rooms, or what?",
            "answer": "No, no, we \u0152 the accommodations were, I think we slept in the kitchen, and they slept in the bedroom."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "I see. So they had a small home.",
            "answer": "Yes. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 16"
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Right. Did your father get paid for this work?",
            "answer": "He got paid some, in the form of food rations, military rations."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Uh-huh. Now, your moth er didn\u2122t work, I gather?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Right. And what was your \u0152 the husband of your mother\u2122s sister, what work did he do? Was he under the Russians also?",
            "answer": "He was under the Russians also, and he tried to get some government approved work, but they didn\u2122t get around to it."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "Were you, by the way, as a \u0152 I mean, now you are 10 years old.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Right? Or 11 years old.",
            "answer": "10 \u0152 te \u0152 10 years old."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Yes. Were you frightened about going back to Poland , or did you not think about that?",
            "answer": "I didn\u2122t think about that."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "You didn\u2122t. So, was there talk about what the Nazis were doing, what the \u0152",
            "answer": "No, the Nazis were not doing \u0152"
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "They weren\u2122t doing much.",
            "answer": "They were not doing much that early in the game."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Right. So nobody was that afraid. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 17",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Right. Okay, so the Russians take you, they claim that they\u2122re gonna send you back to Poland , but they don\u2122t.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "So they send you east instead of west.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "And where do you \u0152 and what\u2122s the \u0152 what\u2122s the train like?",
            "answer": "The train was, oh about 15 or 20 car \u0152 cars filled with people, and locked. And inside you had a hole so you could pee in \u0152 in it. But othe r than that, again, there was nothing special, except that they distributed a little water to drink, and a little bread to eat."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Were you fr \u0152 was this a frightening time for you?",
            "answer": "Yes, it was already, because we didn\u2122t know where we were \u0152 where we were going, and why we are being sent there, a nd what we have to do once we arrive."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "And you\u2122re \u0152 and you\u2122re with your \u0152 your brothe r and your mother and your father?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "Were you also with your mother\u2122s sister and her \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "They had se \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 18",
            "answer": "Because \u0152 because she was considered a Soviet citizen \u0152"
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "I see.",
            "answer": "\u0152 without any question."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Right. So she could stay there.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Right. Do you \u0152 do you rememb er your parents being nervous?",
            "answer": "Yes, of course they were nervous, but so was everybody else."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Yes.",
            "answer": "And the assumption was that whatever happens to the rest of us will happen to us, and we can do nothing to change it."
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Uh-huh. So do you reme mber how \u0152 about how long the trip was in the \u0152",
            "answer": "The trip was about \u0152 the trip was about \u0152 close to two weeks."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "Two weeks?",
            "answer": "Yes, because very often we would arrive at a junction, and they would just leave us there for a day or two."
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Outside of the cattle car or inside?",
            "answer": "No, inside."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Inside?",
            "answer": "Inside the cattle car."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "So are they giving you food every day, and water a little bit, or nothing? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 19",
            "answer": "No, they would give us a little food and a little water every day."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Uh-huh. So you were \u0152 you must have fe lt as if you were starving, in some way.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "And was the cattle car filled with people?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "So there are no seats.",
            "answer": "No seats."
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "So were you sitting on the floor as a kid?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "You were.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Were a lot of people sitting on the floor too \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "They were.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "So there was enough room \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "\u0152 so that people could actu ally sit, if they felt like it.",
            "answer": "Well, th-they could sit, but not if they wanted to lie."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "Right. Did you sleep? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 20",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "But it must have been very noisy, and \u0152",
            "answer": "It was extremely noisy."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "\u0152 and smelly.",
            "answer": "And smelly, and nobody knew where the hell we were going, and why. And for how long."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "[indecipherable] nobody said anything.",
            "answer": "Nobody said a thing."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Right. So two weeks of this, and then where do you end up?",
            "answer": "And we ended up in what was then Sverdlovsk province, which is now Yekaterinburg province after they changed the names back to the pre-Soviet ones. And they \u0152 and I actually saw the barracks, which still stand there."
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "Really?",
            "answer": "I mean, I was there \u0152 I was there after the end of the Soviet regime. So we went to the \u0152 the Yekaterinburg province, not too far from the large city of Tyumen , and within that, there was a lumber procurement barracks, and that\u2122s where I got \u0152 they left us. They got us all together and they said, you\u2122ll be working here on procurement of lumber for the needs of the Soviet state. And you better get it in your mind that if you work hard, we\u2122ll feed you. If you don\u2122t work hard, we won\u2122t feed you, and then you\u2122ll starve to death and we\u2122ll bury you here, because there is plenty Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 21of room for all of you, and that is the way it is with people who are trying to resist the needs of the Soviet state."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "And who was this that spoke to you? Do you remember?",
            "answer": "Ah, yes. I even remember his name. His name was Skavaroatnikov (ph) which literally \u0152 which literally means the spatula and frying pan. He \u0152 he was \u0152 he represented the authorities, more directly authorities of the \u0152 of the NKVD, which was the Soviet secret police."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Mm-hm. Now, when you were \u0152 you were brought into barracks?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "And is that where you lived as a \u0152 you lived as a family there?",
            "answer": "We lived as a family, plus a-an older brother of my mother\u2122s, who was deported with us because he was \u0152 he was in with us together in Tarnopol at her sister\u2122s. So, my father went to work immediately to next day, and this uncle of mine, being a traditional Orthodox Jew, decided that he\u2122ll first s-say his prayers. And as he was saying his prayers, the KGB or NKVD or secret police commander came in, took out a watch from his pocket, and said there is no way you will get to work on time. So we are going to send you to a different camp. And they send him to a stricter camp \u0152 camp, with a solitary, with common criminals. And he was beaten there by the common criminals, so much so that when he came back, he was insane."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "This was Ephraim ? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 22",
            "answer": "Ephraim ."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Okay, we\u2122re gonna have to stop the tape at this moment so they can change it.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 123,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So we\u2122ll get back to this. End of Tape One Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 23Beginning Tape Two "
            ]
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Let\u2122s go back to Ephraim for a moment. Do you \u0152 do you re \u0152 you remember Ephraim from Tarnopol, and then the \u0152 on the ride to Sverlovsk \u0152 Sverdlovsk?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "And how did you find out what happened to him?",
            "answer": "We \u0152 we did not find out. He returned from that solitary, I think, where he was beaten severely til he lost his mind. And I remember there was a psychiatrist among the inmates, and he talked to him, and he shrugged his shoulders, and he said, there\u2122s nothing I can do for him here. And he went out one day and he never came back. And we never found out wh at happened to him."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "What happened. And how di d you find out that he had been beaten? I mean, did you meet people who had be en in that other camp?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "And do you \u0152 do you know the name of that other camp?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "Was it ir \u0152 Irkutsk?",
            "answer": "No, Irkutsk \u0152 Irkutsk was when my \u0152 where my grandfather from my mother\u2122s side was, in the place called Bodaibo , b-o-d-a-i-b-o , which, believe it or not, I heard about again a few days ago, because a woman who was not a Polish Jew, and who was brought to this country with her son, who is a professor of mathematics at Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 24Brown University, and who calls me because she speaks no English, and had nobody to talk to. She said that she lived not too far from where the deportees lived. And the \u0152 she knew that the deportees from Poland lived in this camp, not too far away from them, but she could do nothing for them, and she heard that ultimately they were allo \u0152 allowed to go back to Poland after World War II. And she was asking me whether there is any way to find a woman who was her friend. And I said, I don\u2122t know of any."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Right. So you have no idea \u0152 Ephraim was not in the same camp \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "\u0152 as \u0152 as the grandfather.",
            "answer": "No, grandfather was several thousand miles to the east."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "I see. So he was closer to your camp \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "\u0152 as \u0152 I see. But \u0152 and where was Aaron, who was the younger brother, was he with your grandfather?",
            "answer": "He was with my grandfather."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "I see. I guess I was under the impression that \u0152 that Ephraim was with him, but that\u2122s not the case.",
            "answer": "No. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 25"
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "And did you \u0152 did you find out about Ephraim when you were in sv \u0152 in Sverdlovsk, or \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "You did?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "What did you do in Sverdlovsk ?",
            "answer": "My \u0152"
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Did you work?",
            "answer": "No, I did not. I attended school."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "You did?",
            "answer": "Yes, it was a school with one teacher, and children under, I think 12 or 14 were allowed to attend school. So I was in that school and so was my kid brother, and I remember I was worried about my kid brothe r getting us all into trouble, because he got \u0152 he got a primer which had on page one, the portraits of Lenin\u2122s wife, Krupskaya. And since he found the cl asses boring, he adorned Krupskaya with a moustache and a few other parts of mascu line rather than feminine \u0152 masculine rather than \u0152 than feminine appearance. And I was sure that this little notebook would be requisitioned and then they\u2122ll start to figure out who must have put him up to it. Well \u0152"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "And that would have been you? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 26",
            "answer": "And that would have been me."
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "I see.",
            "answer": "I didn\u2122t do it, and they didn\u2122t look for it."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "What was the school like?",
            "answer": "The school was a little hut with wa \u0152 with two rooms. The lower room was the one that I went with, and my brother, a nd the other room was for somewhat older kids."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "And was this a very ideological school? Was it communist?",
            "answer": "Oh yes, of course."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Yes. So did you \u0152 would \u0152 were you taught about Lenin and Marx ?",
            "answer": "Yes. No, I don\u2122t think Marx ."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "But Lenin .",
            "answer": "But Lenin , yes."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Did you hate it? Or did you find it interesting?",
            "answer": "No, I found it boring."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Boring?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Why was it boring?",
            "answer": "Because a \u0152 it was just presented in a boring way."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "I see. And did you have other subject ma tters, other than \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 27",
            "answer": "Yes, they taught \u0152 they taugh t arithmetic and I think geography."
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Arithmetic and geography and nothing else?",
            "answer": "Nothing else."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Hm. And did you have homework?",
            "answer": "Yes. You know, we \u0152 we had say four pages of mathematical problems, asking for the results."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Uh-huh. And when you were living in the barracks, was it a little bit like a small apartment, or was it not like that?",
            "answer": "It was a little bit like a small apartment."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "And did you have an inside ba throom, or an outside bathroom?",
            "answer": "Nobody had an inside bathroom."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Mm-hm. So there was an outhouse in the back.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Yes. And was there some running water in side the apartment, or not even that?",
            "answer": "No, not even that."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "So where did you get wa ter from? Was there a well?",
            "answer": "No, I think there was a spigot outside."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Do you\u2122d have to bring in the water.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Mm-hm. And your \u0152 your moth er didn\u2122t work, or she did? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 28",
            "answer": "She did."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "And do you rememb er what she did?",
            "answer": "She did, I think \u0152 she was peeling potatoes, which were then cooked and which was the main source of nourishment."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "And was there a common kitch \u0152 I mean, a cafeteria?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Is \u0152 no, you \u0152 you ate in \u0152 in your own barrack.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "Barrack room.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "So, wh-what would happen then? The \u0152 some of the food would be rationed and given to each family, or what?",
            "answer": "Yes. [indecipherable]. If there were three of you, you got three potatoes."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "I see. So your daily ration was potatoes.",
            "answer": "Right. And \u0152 and a piece of bread."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And it \u0152 and it was there that malnutrition resulted in me getting the jaundice."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Can you explain what that was like? What is jaundice?",
            "answer": "Jaundice is a \u0152 an illness caused by malnutrition, and you \u0152 the sign i \u0152 of it is that the whites of your eyes turn yellow. Now the whites of my eyes turned Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 29practically brown, because I did not have the kind of food or medication that you use to treat jaundice. And for entertainment I will go outside the barracks because a few people there were to dig a grave for me . And so they would try and do it on the warmer days. You know, they would start th e fire, and then the soil that was under the fire was warm enough for digging. Well, they never got around to burying me. I managed somehow to escape death, but the re sult of the jaundice is something that \u0152 that I had for years and years later, because the art \u0152 the jaundice that was not cured, resulted in problems with my \u0152 what is \u0152 what is the \u0152 wi-with-with ma \u0152 problems with \u0152 with my li-liver, and th-the other thing which \u0152 gall bladder. So there was enough of damage done \u0152 done to those two things so that years later I was exempted from military service, because of problems with liver and with gall bladder which require a special diet and medication."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "I see. And what was the effect, besides the \u0152 the physical effect of your \u0152 your \u0152 the whites of your eyes going brown, what was the effect of the jaundice on you? Do you remember?",
            "answer": "Yes, it was \u0152 it \u0152 it \u0152 it gave me intermittent gall \u0152 gall bladder and \u0152 and liver fever. And that was it. And the assumption wa s that if you didn\u2122t take care of that with medication and prope r diet, you would die."
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Right. But you didn\u2122t.",
            "answer": "But I didn\u2122t. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 30"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "So you went outside to watch these people digging a grave for you?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Then wa \u0152 what did you say to them?",
            "answer": "Nothing."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Nothing. You just watched them.",
            "answer": "I just watched them."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "I see.",
            "answer": "And I remember \u0152 and I remember in the first few days after the Nazis entered Jaroslaw , Hitler came to see how Jaroslaw under the Nazis managed to live. And the \u0152 and orders went out that on such and such a date, under the penalty of execution, nobody was to be close to a window. And \u0152 but I \u0152 but I was not going to obey this order, because there was an im portant thing for me to ascertain. The important thing was that when the Nazis s-scream heil Hitler , whether Hitler will scream heil ich. And Hitler did not scream heil ich, he replied heil sieg, you know. Long \u0152 long live victory. And that was it, and nobody caught me , so I did not face penalty of death."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And we were in that camp on the border of Siberia, in the Urals until a few days after the attack of Germany on the Soviet Union, which was June 22, 1941. And overnight, they decided that we should no longer be confined to camps, but we Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 31should be allowed to live outside of camps, except only for specific large cities and military objects. And so they told us to get the hell out of the camp. And since we were all freezing in those camps, the decision that was made immediately was that whatever it is, we shall try and escape Siberia, the Urals and go to a warmer climate. And I remember somebody got a map, and on this map we circled those towns where we wanted to go. And one of those towns was Jambol . Jambol which right now has reverted to its pre-revolutionary name, Taras. Jambol himself was a \u0152 was a folk singer specializing in obsequious odes to Stalin and all his henchmen. Now, the name of \u0152 of Taras is the one that you may ha ve heard the last few days here, because it was the name of the \u0152 of the [indecipherable] who lived \u0152 who lived on the other side of the frontier between the U.S.S.R and China , where they still live."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "Right. Let me go back to Sverdlovsk for \u0152 for a minute. Was it cold all the time?",
            "answer": "Not all the time, but a lot of the time."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "A lot of the time. And did you have proper cl othing, or you didn\u2122t \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "You didn\u2122t.",
            "answer": "No, we didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "So it was extremely uncomfortable.",
            "answer": "It was extremely uncomfortable. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 32"
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Was it very snowy and icy?",
            "answer": "No. The snow on ce fell, and stayed."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "That was it.",
            "answer": "That was it. I saw this after the collapse of the Soviet regime, when I went to Omsk in Siberia . We stayed in a hotel, and th-there was steady \u0152 there was snow the height of \u0152 of five foot eight, five foot nine, and nobody ever tried to clean it."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Really?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "And did you have that same kind of situation \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "\u0152 when you were \u0152 when you were there?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "So how did you get out of the barracks?",
            "answer": "Because they would dig up a \u0152 enough snow so that you could go out one by one."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "So you could go out in line, sort of.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Was this a bad time for you in Sverdlovsk , that you remember?",
            "answer": "Yes, it was a bad time because we were all starving. And also because we didn\u2122t know what the charges are against us, or ho w long we\u2122ll \u0152 we be there. But we were lucky because the war all of a sudden made us into allies. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 33"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Right.",
            "answer": "And we were allowed to go to Jambol ."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Right. Were you \u0152 when it \u0152 when you were in Sverdlovsk , did you get any communication from relatives in Poland ? Do you remember?",
            "answer": "We got a few postcards, which were sent from German occupied Poland , but not very much."
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "So you didn\u2122t know very much about what was going on?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Did you hear rumors, do you remember, as a kid?",
            "answer": "We heard rumors, but we were not sure whether the rumors are correct. One rumor that reached us was that Trotsky was assassinated in Mexico , because the Soviets were afraid that Trotsky may offer some valuable assistance to the Germans, and they really expected the Germans to attack the Soviet Union ."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "They did?",
            "answer": "Yes, even though \u0152 even though the official line was that the Germans are our \u0152 are our allies."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "But what you know from history is that Stalin was \u0152 was \u0152 seemed not to be wanting to hear this.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "So that \u0152 because the army was not really \u0152 were not prepared. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 34",
            "answer": "He had \u0152 he had just decimated his own army."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Did anyone else in the family get jaundice, do you know other people that got jaundice, wer \u0152 wer \u0152 or did y ou think you were the only one?",
            "answer": "I thought I was the only one. But I never heard of anybody else getting jaundice."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "You didn\u2122t. But that\u2122s a typical disease from starvation.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "And a lot of people were not eating well.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "So it is a little surprising that you\u2122re the only one.",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But maybe I wasn\u2122t looking for that."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "That\u2122s \u0152",
            "answer": "May \u0152 maybe there were a few \u0152"
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "\u0152 you know, two or three doors in the other direction."
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Right. But no one in your family. Your brother didn\u2122t get it and your mother and father didn\u2122t get it.",
            "answer": "No, no, I \u0152 it\u2122s not contagious."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "No, I understand \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 35",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "\u0152 they \u0152 they also didn\u2122t get it \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "\u0152 from the \u0152 from the food that they were eating.",
            "answer": "Right, that\u2122s right."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Did you lose a lot of weight?",
            "answer": "Oh yes, I lost a lot of weight."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Uh-huh. Were you very tired from \u0152 from not eating so much?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "So you weren\u2122t growing very much, I would imagine.",
            "answer": "No, I was not."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Yeah. When \u0152 who took out the maps? I mean, where did they get maps from?",
            "answer": "I think they got the maps from some dr ivers of \u0152 of lorries, who had the maps. I don\u2122t think they got the maps, I think they were \u0152"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "They were borrowed.",
            "answer": "They were borrowed."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "I see. And the decision to go south \u0152 a nd a lot of people went south, I gather.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Now how did you go to ja \u0152 Jambol?",
            "answer": "By cattle cars, the same way as we arrived in Yekaterinburg . Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 36"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "So, did you have to pay for these, or it was \u0152 were \u0152 did \u0152",
            "answer": "I don\u2122t think we had to pay for thes e, because we didn\u2122t have any money."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But they just gave us a certificate saying that so and so was released from this and this camp by the authorities in accordance with the lo \u0152 with the rule \u0152 with \u0152 with the decision of the council of ministers on such and such a date."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "Right. And the rush \u0152 the Soviet Union , the \u0152 they didn\u2122t care where you went?",
            "answer": "Well, they did care, but we couldn\u2122t go west, because that\u2122s where the Nazis were."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "So we went \u0152 so we went from where they [indecipherable] Siberian railroad, which went only one way."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Which was south.",
            "answer": "Which was south."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "Right. So did \u0152 did a lot of people go to Jambol from this camp?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "They did?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Hundreds?",
            "answer": "I would say so. And a few of them are still in the United States. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 37"
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "They are?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "This was a very long trip, I would gather \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "\u0152 because the distance seems to be ex \u0152 really long.",
            "answer": "It\u2122s very long."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Here, let me get you \u0152 here.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Sure. Here. There we go.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "You\u2122re welcome.",
            "answer": "And in Jambol you also have other deportees from other places, quite a few from the Caucasus , where the Germans were advancing and the Soviets were deporting native s-speakers of languages of the Caucasus , because they were sure that they would greet the arrival of the Germans with joy. And so they dumped them in the same Jambol ."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "So it\u2122s a big mixture of people.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "A lot of Jewish deportees from Poland .",
            "answer": "Oh yes, a lot of Jewish deportees from Poland . Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 38"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "What did you eat on this train trip? Did you have food?",
            "answer": "We had some food, which we exchange d on the way, from local population. You know, we would \u0152 we would exchange a watch for a loaf of bread."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Uh-huh. Was this as \u0152 how long a tr ip, do you remember? Was more than two weeks?",
            "answer": "No, about two weeks."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Again?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Now, was this the same kind of cattle car, were there no seats, and everybody\u2122s standing or sitting on the floor?",
            "answer": "That\u2122s correct, that\u2122s correct, except that this time there were no \u0152 there were \u0152 there were no guards with rifles on the ready."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "So you weren\u2122t frightened in the same way?",
            "answer": "No, because we were told that we are now free, whereas the first time they didn\u2122t tell us if we are free \u0152"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "\u0152 and we were \u0152 we were guarded by po \u0152 by police. And this time there weren\u2122t any guards."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Were you afraid that the Nazi movement into the Soviet Union would come south, or you didn\u2122t think about it? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 39",
            "answer": "I didn\u2122t think about it, and it was fa r, far away, and the news we were getting from war communiques provided no clue of the direction or success of German penetration of Russia."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Uh-huh. So in some ways you were going south in ignorance, you \u0152 you \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "You knew it would be warmer.",
            "answer": "Yes, and that if you are \u0152 if you \u0152 if warmer, there \u0152 there is a little more food because you have food from what was grown the previous summer."
        },
        {
            "num": 235,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Right. I\u2122ve just been touched, so let\u2122s \u0152 let\u2122s cut the film, and we\u2122ll change it. End of Tape Two Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 40Beginning Tape Three "
            ]
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "Do you remember the countryside that you saw on the way on the train, or do \u0152 were \u0152 or were there no windows, or where there\u2122s a little slat in the cattle car?",
            "answer": "I remember some, but not much."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Uh-huh, so you didn\u2122t look much?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "And you were pretty short. It would have been toug h to get up there, I would suspect.",
            "answer": "That\u2122s correct, that\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "So when you arrive in Jambol, what \u0152 what is it like? You get off the train, what happens?",
            "answer": "And you look for a place to live. And so one place that was very popular was called Torgsin , spelled t-o-r-g-s-i-n, which is an abrogation of trading with foreigners. It was a Soviet institution that would exchange valuables that foreigners may have had, for things th at you couldn\u2122t otherwise get, such as food, such as clothing. And so there was a flourishing bl ack market of people trying to get those things that they could exchange later for food or black market. Did I make it clear?"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "And th \u0152 that\u2122s one thing, and the other thing was finding quickly a place to sleep, to \u0152 you know, you \u0152 we \u0152 we arrived there in the fall, which was not very cold, and Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 41we were looking for a place to sleep. And of course, the locals, who could \u0152 who could provide a place to sleep wanted to get paid in either gold or valuables that could be exchanged. And so we foun d one place to sleep with a local Kazakh who had \u0152 who was starving. And I remember he was starving, but so was his dog, and he didn\u2122t have anything to give to the dog, and the d og ultimately died of hunger. And we lived in an extra room that he had in his house, for a while. And the way \u0152 and the way we lived is that my \u0152 my father would get so mebody who would give him things that you can exchange for food or \u0152 or other necessities. And I went to school. There was a normal Russian school there, which was run by the Siberian railroad \u0152 si \u0152 siber \u0152 Siberian \u0152 Si-Siberian Central Asia n Railroad. And so I went to that school, and again I was starved. But you had to go to that school because there was nothing else for me to do. Occasionally I would help my father by c-carrying on my person, those things that he thought would be very dangerous if found on his person."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Like what?",
            "answer": "Like golden coins from pre-Soviet era, or golden wedding rings and sa \u0152 and such things."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "And \u0152 and where did he get those things from?",
            "answer": "From people who wanted to be paid in \u0152 in \u0152 in food and clothing and other necessities."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "So he would make the exchange and bring them back? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 42",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "And how would he be \u0152 how would he then be paid?",
            "answer": "By getting a certain percentage of it."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "I see. And when did you get cure d of jaundice, before you went to Jambol ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "And it \u0152 it didn\u2122t come back?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "As far as you know.",
            "answer": "No, as far as I know, no. Except that \u0152 that I had the gall bladder problems and liver problems."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "Right. And you had them then.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "And \u0152 and how did they ma nifest themselves? Were you in pain? Did you have \u0152",
            "answer": "I was in pain."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "You were in pain.",
            "answer": "Very much so."
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "But there was no medication to help?",
            "answer": "And there was no medication."
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Mm-hm. So that must have been very tough, you were a young kid.",
            "answer": "That\u2122s right, it was. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 43"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Yeah. Were you at home a lot because of the pain, so you couldn\u2122t go to school, or did you go in spite of the pain?",
            "answer": "I went in spite of the pain."
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "And was school a little bit more interesting here, or not?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Why?",
            "answer": "Because you had teachers who were professional teachers, and there was a wider variety of \u0152 of subject matter, and also there was \u0152 the school had a library, so I could get some books from th e library and then exchange them for other books."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "I see. And did you talk about school when you came home and talked to your parents, or no \u0152 or not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "You didn\u2122t.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "So, were you much more interested in school than in some ways your parents were? Were you very different from the family?",
            "answer": "No, not really. Well, they didn\u2122t expect the school to be of any interest to them."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "I see. So did you still eat breakfast and dinner with your \u0152 your parents, or \u0152",
            "answer": "No, I ate \u0152 I ate not breakfast and dinner, but whenever food was available."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "So there wasn\u2122t a normal \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 44",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "\u0152 meal thing, it was \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "So that wa \u0152 and, was th e food again mainly potatoes, or was there \u0152 was there a little bit more variety?",
            "answer": "There was a little more variety and wha \u0152 there was also some dried fruit, which didn\u2122t exist in Siberia."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Mm. And that was tasty.",
            "answer": "And that was tasty."
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay. Did you sing songs?",
            "answer": "Yeah, sure."
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "What kind of songs?",
            "answer": "Any songs."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "They were popular songs then?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Do you remember any of them?",
            "answer": "Not offhand."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "No? So I can\u2122t get you to sing, huh?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "Did you sing songs in Sverdlovsk ? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 45",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "No?",
            "answer": "Because there weren\u2122t enough people to sing them with."
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "I see. So there wasn\u2122t a little choir?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "Was there a choir in school in \u0152 in Jambol?",
            "answer": "On and off."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "On and off?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Well, you\u2122re not going to be very helpful on this score, I can tell.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "No. Did people get other diseases, like typhoid and malaria?",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "They did.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Did your mother and fa ther, or were they okay?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "No.",
            "answer": "They were okay."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "And you didn\u2122t get malaria or typhoid? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 46",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "But you do know people who did.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "And did Simon, your brother?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "So you were \u0152 you were pretty much disease free, except for the pain that you had from the aftereffects of jaundice.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "Was there anti-Semitism that you remember in Jambol ?",
            "answer": "Oh, yes."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "There were.",
            "answer": "Violent anti-Semitism."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "What does that mean?",
            "answer": "Well, it means that they would beat up people they thought were Jewish. They will say that we will not rent any living quarters to Jews. If Jews offer something for exchange, it means they are going to cheat you. Jews don\u2122t get drafted into the army, which was not true. Things like that."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "So was this dangerous for you to walk on the streets and go to school? Were you beaten up?",
            "answer": "Yes. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 47"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "You were. Did you fight back?",
            "answer": "Not much, because it was always a few of them and me alone."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "I see. So when you were walking to school, you were not necessarily walking with a group of \u0152 of people, you were walking by yourself.",
            "answer": "No. That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "So what did this make you feel like as a kid? Did you \u0152 did you think it was a terrible thing to be Jewish, or you \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "You did.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "And did you say anything to your parents about this?",
            "answer": "Was of no use."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Because there was nothing they could do?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "So, were you attending synagogue?",
            "answer": "There was no synagogue."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "But you were Bar Mitzvahed in Jambol, is that correct?",
            "answer": "Yes, but it was not a synagogue. It si mply \u0152 we simply go t together in the quarters of a pious Jew, brought a loaf of bread and a bottle of vodka, and he had a Torah, and that was it. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 48"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "That\u2122s the Bar Mitzvah?",
            "answer": "That\u2122s the Bar Mitzvah."
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Did you drink vodka?",
            "answer": "I did not."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "So what did you think of this, if you th ought it was a terrible thing to be Jewish in a way \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "\u0152 because you were being beaten up , what did you think about being Bar Mitzvahed? Was this a good thing, in fa \u0152 in your eyes?",
            "answer": "That was a good thing because it was th e thing to do if you were Jewish. And since being Jewish was not a matter of choice, you may as well do it."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "So you didn\u2122t have a ny questions about doing it?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Right. And did your br other get bat \u0152 Bar Mitzvahe d in this period of time?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Oh, he wasn\u2122t old enough.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "I guess in 1945 he would have been 13.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "So did you go to school throughout the period \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 49",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "\u0152 until 1945?",
            "answer": "The last year and a half, they organized a Polish school in Jambol."
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Really?",
            "answer": "Right. And the Polish school was allowed to receive some support from [indecipherable] in the form of \u0152 of grits or \u0152 or some other thing that they could cook, and they could give you a portion of it for lunch. And in this respect it was better to be a student in the Polish school than in the state Russian school. The Russian school did not enjoy any special privileges and the Polish school did. And also the Polish school was about 90 pe rcent Jewish. So, you know, you did not expect to be mistreated for being a Jew."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Right. So, who started this school?",
            "answer": "The Polish school?"
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The union of Polis h patriots, then in Moscow , which was the \u0152 which was the original name of the communi st Polish government that wa s being there organized in Moscow."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "So the \u0152 you still had classes about communism and Lenin?",
            "answer": "But not \u0152 but not much."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Not much. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 50",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "I mean, you know, the \u0152 th e classes about communism and Lenin were replaced by classes that tried to teach you Polish."
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Were you speaking Polish?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "So you were getting advanced Polish or \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "\u0152 when you read \u0152 were you reading Polish literature then?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "I see. So did you like that school better?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "And that \u0152 the kids who were in the school, they became friends of yours?",
            "answer": "Some of them did."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Uh-huh. And are \u0152 was it mainly the people who lived near \u0152 near you, were \u0152 were \u0152 you were friends with them, or what? Or not necessarily?",
            "answer": "I would say not necessary."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Uh-huh. So what did you do with other kids, when you had friends in Jambol?",
            "answer": "You exchanged books. Occasionally you could exchange some edible thing. For instance, you could \u0152 you could buy at th e marketplace dried fruit, like you could Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 51exchange it for other dried food. But there wasn\u2122t very much that you could do. There are no \u0152 there were no activities that depended on you and that would be available to you, but not to others."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "So you didn\u2122t play games?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Or sports?",
            "answer": "Mm-mm."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "So when you look back on it now, does it feel like a deprived childhood?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "In comparison with what? With kids that you know now, your grandkids?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Yeah. So does that make you sad?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "That\u2122s just how it was?",
            "answer": "A guerre comme a la guerre. It was war time."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Right. Were you getting any informati on about what the Nazis were doing once they attacked Poland? Because now they really are starting to kill Jews.",
            "answer": "That\u2122s right. But \u0152 but they would not \u0152 they would not spread the news because they did not want to be accused of fighting for the sake of the Jews. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 52"
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "So the Russians would not \u0152 the Soviet Union would not say anything about what was going on?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "Would \u0152 did \u0152 did you still get any communication from Poland, from relatives?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "No. So did you assume so mething horrible had happened?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "You \u0152 you as an individual, or you as a family?",
            "answer": "Me as a family."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "And did you question your parents and say what do you think is going on, or not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "You didn\u2122t.",
            "answer": "Cause I knew that they could not tell me anything that was not public knowledge."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "You were a pretty prec ocious kid, weren\u2122t you?",
            "answer": "Yes, I was."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Was that a problem?",
            "answer": "No. But by then we alrea dy knew that it\u2122s a question of time before the Nazis are defeated."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Did you assume that they would be defeated quickly?",
            "answer": "Not quickly, but that they would ultimately be defeated. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 53"
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "Why did you think that?",
            "answer": "Because they failed in their blitzkrieg. They failed in their attempt to defeat rush \u0152 Russia quickly, and since they did not defeat Russia quickly, they began to have doubts about the ultimate defeat of Russia. And so \u0152 and then by the second part of the war, they already knew that the Germans are being pushed back, and wa \u0152"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "So you \u0152 so you knew that?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "You were in Jambol for a very long time.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "Did you get used to it?",
            "answer": "Well, sort of."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "But you \u0152 you and your family expected the war to be over so you could leave, I gather, right?",
            "answer": "That\u2122s correct, that\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "But you \u0152 you remained in school from \u212241 to \u212245, so you were there for four years?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "And did you go from class to class so that your \u0152 your cl asses became more complex, or what?",
            "answer": "Went from class to class. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 54"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "And what\u2122s your relationship with you r brother like? Do you \u0152 are you very protective of him, do you remember?",
            "answer": "My brother died some years ago."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "But when you were in Jambol, he was \u0152 Simon was \u0152 was there with you, right?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "So were you protective of him in Jambol?",
            "answer": "No, not really. Not really."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "So you weren\u2122t very close to him?",
            "answer": "No, not really."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Is that partly because he was younger?",
            "answer": "I think so."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Mm-hm. Were there a lot of bugs where you were living? Did you have to fight off bedbugs and things?",
            "answer": "Yes, but not that many. I mean, not unusually many."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Were you stateless?",
            "answer": "When?"
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "In Jambol.",
            "answer": "In Jambol we were stateless because they no longer recognized the Polish government in London, and the government in Moscow was not yet formed. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 55"
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "So you\u2122re under \u0152 are you under nobody? But the \u0152 but the Soviet Union runs Kazakhstan in some way, right?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "So are you under the Russians, then?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "So even thou gh you\u2122re stateless, you \u0152 you are being controlled in some way by the Russians.",
            "answer": "Definitely."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Did you think about \u0152 did your family \u0152 you were \u0152 you were too young, but di \u0152 did your family think about leaving Jambol before the end of the war? Did you \u0152",
            "answer": "No, because there was nowhere to go before the end of the war."
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "So you certainly were not going to go west.",
            "answer": "Well, th \u0152 you couldn\u2122t go west because the Germans were still there."
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Right. And \u0152",
            "answer": "Once the Germans began to leave what was previously the Soviet Union , we began to think of going back to the liberated territories."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Mm-hm. But that\u2122s already towards the end of the war.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Right. What did you know about Ander\u2122s Army? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 56",
            "answer": "Ander\u2122s Army was a Polish army that was organized in the Soviet Union , and many Jews tried to join the army, but they were not accepted by the Poles, they didn\u2122t want this to be a Jewish army."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "So only some Jews got in.",
            "answer": "Only some Jews got in."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Did your father want to go into that army or not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "No, he didn\u2122t. So he \u0152 he was going to stay out no matter what.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "And did he continue to do th is bartering throughout the war?",
            "answer": "Yes, yes. This kept us alive."
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Because he was able to get some \u0152",
            "answer": "Some food, yes."
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Right. Did you move from place to place \u0152",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "\u0152 in Jambol ? You stayed in that \u0152 in that \u0152 in that place of that guy who had the dog? Or had you \u0152",
            "answer": "No, we \u0152 we moved to another place, which was closer to the Polish school, and closer to the bazaar where you could look for food."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "And was that a bigger place? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 57",
            "answer": "It was a somewhat bigger place."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "But again, no running water.",
            "answer": "No running water."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "And an outhouse.",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Yes. Now when \u0152 when you were living in Jaroslaw , your \u0152 your position was a higher one in terms of economics, right? So yo-you had running water inside?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "And did you have a ba \u0152 you had a \u0152 a bathroom, an inside bathroom as well?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "So you were living, in terms of class, you were in \u0152 you were in a higher class.",
            "answer": "That\u2122s correct. But so was everybody else."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Yeah. Was this very difficult for you?",
            "answer": "No. Not particularly. You got used to it."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Mm-hm. And did your relationship with your parents change at all during this period, as you\u2122re getting older?",
            "answer": "No, not really."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Are you reading a lot?",
            "answer": "When?"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "In Jambol? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 58",
            "answer": "I was reading a lot. Whatever was available, I read it."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Mm-hm. And what was available to you then?",
            "answer": "Classical Russian literature, translations of western literature. Modern literature."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "And the translations, into Polish or into Russian, what were you reading?",
            "answer": "The translations were all into Russian."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Uh-huh. And you became fluent in Russian there?",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "In za \u0152 in Jambol, or in s \u0152",
            "answer": "In Jambol."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "In Jambol. There\u2122s a lot of closeness between the Russian language and the Polish language in a certain way.",
            "answer": "Well, they\u2122re \u0152 they are both Slavic language. They are as \u0152 as close as French and Italian."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Which isn\u2122t that close.",
            "answer": "Which isn\u2122t that close, all right."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Right. But you \u0152 you had an \u0152 a fairly easy time as a kid \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "\u0152 learning languages. But in Kazakhstan , did they speak mainly Russian, or is there a ca \u0152 a language called Kazakh? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 59",
            "answer": "There is a language called Kazakh, which is close to Turkish. And they taught Kazakh in the Russian school, but they didn\u2122t take it seriously, just as Kazakh independence was not treated seriously . I still remember one poem, of Jambol [indecipherable] , which went as follows [speaks foreign language here] ."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Can you translate that, sort of?",
            "answer": "Sort of, that we \u0152 we sing the praises of our soldiers who are the defender \u0152 the defenders of our nation. And while we sing th eir praises, we also sing the praises of the great Russian nation. That\u2122s it."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "That\u2122s it. And you learned this in school?",
            "answer": "I learned this in school."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Does this \u0152 y-you\u2122re smiling. Is it surprise you that this is the one poem that you remember?",
            "answer": "No, it\u2122s surprising that \u0152 that I remember any poem."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Well, what were your favorite books that you were reading? Do you remember?",
            "answer": "Russian classics."
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "Like what? Do you remember?",
            "answer": "Like Tolstoy , like Chekhov , like Dostoyevsky. And the \u0152 and modern Russian literature, but not to the same extent. And tr anslations of western literature, be it 19th century, say Mark Twain , or 20th century, like Jack London ."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Right. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 60",
            "answer": "But there was nothing unusual about that. I would say that most \u0152 most kids read the same books. We read whatever books were allowed to be given to us by the library."
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Because reading was really the primary occupation that you could \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "\u0152 you could have.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Right. So that was true of most of the kids that you knew.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 391,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay, we\u2122re gonna change the tapes now. End of Tape Three Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 61Beginning Tape Four "
            ]
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Was there a bazaar on a marketplace in Jambol ?",
            "answer": "Yes, there was. There were two of them. One was called the \u0152 [sneezes]"
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "Bless you.",
            "answer": "Thank you. One was known as the gree n bazaar and the other one was called the flower bazaar, and \u0152 [sneezes]"
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Whoa, bless you.",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "And what was the difference between the two of them?",
            "answer": "Not much, except that in one there was more of one kind of \u0152 [sneezes]"
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Bless you.",
            "answer": "Thank you. One had more fruit and vegetables and the other one had more flower seeds, things of that kind."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "And did you go there often as a kid?",
            "answer": "Yeah. [sneezes]"
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Oh, bless you.",
            "answer": "Don\u2122t know what\u2122s happening to my \u0152"
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "You\u2122re allergic to something.",
            "answer": "Right. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 62"
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "And what did you do when you went ther e? Did you go to buy things, or you just went to look?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "What\u2122d you go to buy?",
            "answer": "To buy some fruit, occasionally a piece of meat. Trying to see what\u2122s available. [sneezes]"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Oh, bless you.",
            "answer": "Thank you. Trying to get the prices, but not much difference between the two."
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Did you go back and tell your mother \u0152 was your mother the major shopper?",
            "answer": "No, my father was."
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Your father?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "So was your mother mainly at \u0152 at \u0152 at home?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "So she would do the cooking and the cleaning?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Uh-huh. Were you close to your mother?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "And what did that mean? Did \u0152 did you talk with her a lot about what you were thinking, or \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 63",
            "answer": "Yes, occasionally. Not very often."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Uh-huh. Did you get any information fro m irk \u0152 the camp that your grandpa went to?",
            "answer": "No. Occasionally, but not \u0152 not much."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "And he passed away while he wa s in that camp, is that correct?",
            "answer": "That\u2122s correct. And so did \u0152 and so did a son-in-law of his, who had the same last name, and the same first name."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "And that was Joe \u0152 Joseph ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "And the last name was Jam, J \u0152 Jam?",
            "answer": "Yeah, yes."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "So Aaron is the only one who survived that camp?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Mm-hm. So when the war was \u0152 was over, where was the decision to go back? To go back to where?",
            "answer": "To go back first to Lemberg , or Lvov . And then to cross into what would be again an independent Polish state."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "And so where did you go?",
            "answer": "This exactly the way we went. We ha d somebody who sent us \u0152 some distant cousin of mine who sent us a re quest to join him in the Polish [indecipherable] of Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 64Poland , and on the basis of that, we got railroad tickets and we went in that direction. And we got as far as Lvov or Lviv , and then we cross into Polish territory."
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "And did you end up in Krak\u00f3w?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "And what was Krak\u00f3w like then?",
            "answer": "Well, Krak\u00f3w was the one town that was not de stroyed by the war. It was pretty much like the pre-war Krak\u00f3w , except that there were hardly any Jews in it. Before the war, Krak\u00f3w was about half Jewish."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Right. And did you find out when you crossed into Poland what had happened to Jews, I mean in terms of the murdered Jews, or what?",
            "answer": "We found it out when we arrived in Krak\u00f3w , but later on we would get more and more details on how it worked, and where."
        },
        {
            "num": 419,
            "question": "And \u0152 and you believed it?",
            "answer": "Well, if you didn\u2122t believe it, all you had to do was find a cab, which will take you to Auschwitz , which was about two hours\u2122 drive from there."
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Were people going and visiting Auschwitz then?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "They were?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "Did you go? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 65",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "What was that like?",
            "answer": "That was \u0152"
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Which was in \u212245?",
            "answer": "In \u212245. It was \u0152 it was a frightening experience, but by then we couldn\u2122t say that we didn\u2122t know about it, because by then \u0152 by then they had many trials of Nazis who were caught, you know, and \u0152 and the trials very often were translated into radio. So could you \u0152 you could hear it."
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Did you go with your family when you went to Auschwitz , did you go with other kids, what \u0152",
            "answer": "No, I went with other kids."
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "And was this a school thing that \u0152",
            "answer": "No, no, it was a \u0152 it was by then a Jewish kids. There were Jewish kids who were returning from Russia, or Jewish kids who lived through the Holocaust in Poland and survived."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "And so you decided you w ould \u0152 you would join them?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "So \u0152 so this was a \u0152 a kind of private decision.",
            "answer": "That\u2122s correct. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 66"
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "So tell me what that was like, for you to walk through this. Did \u0152 was \u0152 was there a \u0152 a kind of tour, was there anybody guiding you, or you just walk through?",
            "answer": "We had somebody guiding us, but I don\u2122t remember who it was."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "And did you go to Birkenau, or you went to \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "So you went \u0152",
            "answer": "We also went to Birkenau."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Uh-huh. So you went to Auschwitz one and then Auschwitz two?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "And what was it like then? In \u212245? That\u2122s much earlier than most people ever saw it.",
            "answer": "That\u2122s correct. Well, you knew that yo u were where the horrible things were happening. And this was in this barrack, and the other thing was in another barrack. And it was difficult to believe then that time would come, and there would be people deno \u0152 denying the Holocaust all together."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "Right. So you \u0152 when you went back to Krak\u00f3w , did you then tell your parents what you saw?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "And did they go as well?",
            "answer": "Ye-Yes they did \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 67"
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "They did.",
            "answer": "\u0152 but they went separately."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "Uh-huh. And did they go be cause you had gone, you think?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "No. And when they came back, did you then discuss it with them?",
            "answer": "There was nothing to discuss."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "When did you find out what had happened with the family?",
            "answer": "Within a few weeks."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Of coming to Krak\u00f3w .",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "And did \u0152 did Aaron find you in Krak\u00f3w ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "And how did he do that? I mean , how come he went to \u0152 was Krak\u00f3w a place that a lot of people went after Lvov?",
            "answer": "Yes. But also \u0152 but also, Krak\u00f3w was the place where you could get information about other people who got back and wh ere did they go. You know, for example there were a few people who were directly to the former German cities in Silesia, but you would find out about them in Krakow , and they would know who went where. You had, in Krak\u00f3w , unlike in the Soviet Union, you immediately had Jewish organizations, and those organizations would try to provide as much information as Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 68possible, about the whereabouts of surviv ors, or liquidations of earlier ghettoes, when and where and how, and so forth, which you did not have in Russian occupied Poland ."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "I see.",
            "answer": "In Krak\u00f3w , you had a functioning synagogues."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "So did they \u0152 did they have lists up on walls \u0152",
            "answer": "Lots of them. But, you know, people would look at those lis ts and also append their own queries about the whereabouts of their families, and who went where, and who is likely to have been in this or in that ghetto, or who is likely to have information about the fate of individual persons."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "You s \u0152 you spoke about anti-Semitism in \u0152 in Zambor (ph).",
            "answer": "Right, in Jambol."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Jambol rather, in Kazakhstan . When you came back to Poland, was there also a lot of anti-Semitism?",
            "answer": "Oh yes. Quite a lot."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "And how did that mani fest itself for you?",
            "answer": "Well, there would be Jews who were taken off trains and killed on the spot in po \u0152 in 1945 \u0152 \u212246 in Poland. There were Jews who were warned not to come to this place or to that place because they\u2122ll \u0152 they\u2122ll be murdered, and quite a few were. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 69But it was \u0152 it was not very different from anti-Semitism that you might have before the war."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "So it wasn\u2122t necessarily worse than it was after the Nazis.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "It was the s \u0152 it was the same kind of \u0152",
            "answer": "It was the same kind, except that \u0152 except that the 1945, the postwar anti-Semitism was made more acceptable because the war taught the Poles that to \u0152 that you may kill Jews with impunity."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "You\u2122re now 16 at the end of the war, right?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "When you go back to Krak\u00f3w , do you go to school?",
            "answer": "Yes, I did. I went to one school in particular, which before the war was about one-third Jewish. After the war there were t-two of us in that school who were Jewish."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "Was there any sympathy at all \u0152",
            "answer": "No, none."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "None, about what had happened?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "And do you explain that because everybody was suffering from the war itself, or \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 70",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "How \u0152",
            "answer": "No, I think that it was so because by then the propaganda of the anti-Soviet groups spread the word that the new proSoviet government is really a Jewish government."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "And why do you think they did that?",
            "answer": "To undermine that government."
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "So it was an easy way to undermine the government by saying it was Jewish?",
            "answer": "Correct."
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Mm-hm. Did you have a weapon that you carried around with you at that ti \u0152 at that point?",
            "answer": "Yes. Yes, I did, because the police would occasionally close its eyes to the fact that the Jews had weapons, because they could not provide them with protection 24 hours a day. So they would say, if you have a gun, we will not kill you for it. You know, and \u0152 and you could fi nd guns all over the place."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "You could?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Is that how you got a gu n, you fi \u0152 you found it?",
            "answer": "Yes, right."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "And was this a small pistol, or what? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 71",
            "answer": "No, it was a normal pistol."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Uh-huh. And you carried it in your pocket?",
            "answer": "I carried it under my belt."
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "And did you go to sc hool with this weapon?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "And the teacher didn\u2122t say anything and the students didn\u2122t say anything.",
            "answer": "Nobody said anything."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Were they frightened of you, you think?",
            "answer": "I don\u2122t think so."
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "And where did you get bullets?",
            "answer": "Again, you could find them on the black market."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "And you \u0152 did your parents know that you had the gun?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "And th-th-they were fine with this?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Did they have one as well?",
            "answer": "No. But that\u2122s the place where the pogroms began. You know, there was one pogrom that never took place, because we we re told that there would be one. And so Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 72we organized a defense orga nization. And I remember th at before Passover 1946, I went out of the house where the Jews lived, and I saw a carton with something in it. So I walked over to it to see what it is. And I saw a newborn child cut into little pieces in that car-carton. And I took the carton away with a couple of other kids, and we hid it. And within minutes, there was a large group of local people looking for something. They were obviously looking for that carton, but finding none, they went back and disappeared. And this was the \u0152 the pogrom that never was realized in Krak\u00f3w . But an-another gos \u0152 pogrom in Kielce did take place, and there were about 70 or 80 Jews who were killed in that pogrom. And there \u0152 there was \u0152 and that \u0152 there was a press conference in the \u0152 with \u0152 with the \u0152 with the archbishop of Krak\u00f3w , and I went to that press conference and I heard one journalis t ask, is it true that the Jews use Christian blood to ma ke matzoh? And his eminence thought for a minute and he replied, I really don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "I really don\u2122t know?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Was \u0152 was the fear of pogroms what made you and your family leave \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "\u0152 Poland all together?",
            "answer": "Yes, yes. The fear of pogroms, and the fear that Poland is going to be a Soviet state. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 73"
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "And why did the second thi ng frighten you, do you think?",
            "answer": "Because we didn\u2122t want to be \u0152 to live in a country that would be like Jambol ."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Uh-huh. And was this discussed with your parents, or did they just \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "\u0152 say we\u2122re going?",
            "answer": "They said we are going, they said, we don\u2122t want to be the last Jews alive in Poland ."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Mm-hm. Was it easy to leave?",
            "answer": "Yes, because the Polish government wanted the Jews out, because they were a se \u0152 a security drain, and also because they knew that the Jews will be an excuse for anti-Soviet, anti-communist activity."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "What do you mean that the Jews were a security drain, what does that mean?",
            "answer": "That they would have to assign so many policemen to protect the places where the Jews lived."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "So they were not unhappy th at the Jews wanted to leave.",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Did most Jews leave, you think?",
            "answer": "I would say yes."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Yeah. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 74",
            "answer": "This is where the refugee camps began to be organized in the American zone of occupation in Germany."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Mm-hm. But you and your family did not go to Germany, did you, you went to France.",
            "answer": "No, we went to France."
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "And how did that happen?",
            "answer": "Somebody told us that if you go to France , you\u2122ll find it easier to go to America, if you have relatives in America."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "So in 1946 you go to Paris?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "And is that in \u0152 in the summer, or in \u0152 in the end of March or something, do you know?",
            "answer": "The end of March."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "It\u2122s the end of March.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "So it\u2122s a little chilly in Paris at this point?",
            "answer": "Yes it is, but it\u2122s not \u0152 but it\u2122s not Siberia ."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Right. Now one \u0152 once you wer-were in Poland, were you able to get more clothes?",
            "answer": "Yes. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 75"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "I mean, di \u0152 di \u0152 so you \u0152 when you went to France , you had more things with you?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "And was it easy to get a place to stay?",
            "answer": "In Paris?"
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Yes.",
            "answer": "In Paris we were helped by the American Jewish Joint Distribution Committee."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "They assigned us to hotel rooms, and they provided us with one meal a day."
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "And was that the big meal, or the smallest one?",
            "answer": "It was \u0152 it was a big meal."
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "Yes. And there must have been a lot of refu-refugees, I mean.",
            "answer": "Oh yes. And it was in Paris that \u0152 that I learned how to speak Yiddish properly."
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Why?",
            "answer": "Because there were Jews from all over Europe, refugees, and Hungarian Jews did not understand Polish, and neith er did Romanian Jews. But the lingua franca for all of them was Yiddish."
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "I see. So who taught you Yiddish?",
            "answer": "Some Jews from those countries."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "So you became fluent in Yiddish. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 76",
            "answer": "So I became fluent in Yiddish."
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "So now you\u2122re s-seventeen years old and you have Russian \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "\u0152 Polish \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "\u0152 Kazakh \u0152",
            "answer": "Not quite, but some."
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Some. And Yiddish.",
            "answer": "And Yiddish."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "So we only have three or four languages to go, right?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "And you learned French?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "So that\u2122s the fifth one, so far.",
            "answer": "Mm-hm, mm-hm."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "And what is it like in Paris right after the war? Is it \u0152 is it \u0152",
            "answer": "Well, you \u0152"
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "\u0152 difficult situation, or \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 77",
            "answer": "It\u2122s difficult, because you could not get a working permit, because the French suffered from unemployment. So they would allow Jews, refugees, to work only in three or four professions, where there was no unemployment. See what I mean?"
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "Mm-hm, right. So \u0152 and that wasn\u2122t a great number of spots, I would gather.",
            "answer": "That\u2122s correct. But we were all waiting for the opportunity to leave France for the United States or Canada . I mean, there was no state of Israel yet."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "Right. But did \u0152 woul d you have gone if there had been a state of Israel, you think?",
            "answer": "Maybe, I\u2122m not sure, I\u2122m not sure, but I think maybe."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "But Aaron , your \u0152 your mother\u2122s brother, th e only brother who\u2122s alive, goes to Palestine, or goes to Israel. Goes after?",
            "answer": "Goes \u0152 goes to Israel."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "So after the \u0152 the [indecipherable]",
            "answer": "After the proclamation."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "Yes.",
            "answer": "After the proclamation of the Jewish state."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "Right. So is your father working at all during those two years while you\u2122re in Paris?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "He\u2122s not? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 78",
            "answer": "No, because there was no \u0152 there was no work where you could get a job where you were allowed to work. So we were just waiting for the opportunity to get the hell out of there."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "So that\u2122s difficult, it\u2122s two years like this.",
            "answer": "Yes, I know."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Do you go to school at all?",
            "answer": "Yes, I did."
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "You \u0152 you \u0152 so you\u2122re continually going to school [indecipherable]",
            "answer": "I am continually going to school."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "Right. And what do you study in Paris?",
            "answer": "French, French history. Whatever. Current events, things like this. But again, it was not clearly defined, because the country was not back to normal."
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Right. But it is interesting to know that in all of these situations, there is schools available for kids.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Even if it\u2122s \u0152 they\u2122re not the best.",
            "answer": "That\u2122s correct. But \u0152"
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "But it was such schooling that provided with some modicum of continuity \u0152"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Right. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 79",
            "answer": "\u0152 with the pre-war situation."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "So that\u2122s very helpful.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Now did you know kids who were in school from previ \u0152 from other places?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Or are these totally new kids?",
            "answer": "Both."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Both. Are some of them your friends?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "So is there more to do in Paris for you as a chi \u0152 as a seven \u0152 you\u2122re not a child any more really, but I mean, you\u2122re a teenager \u0152",
            "answer": "Mm-hm. Yes."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "\u0152 you\u2122re 17 years old. Is there more to do, or is the situation so bad because of the ravages of war?",
            "answer": "No, I think because of the first. But again, there was no clear line of demarcation between the two. And there were always rumors, you know, that within a week, they will allow Jews to leave for, say Venezuela . Which they did."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "Uh-huh. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 80",
            "answer": "Except that you were allowed to go to Venezuela , provided you lied about your religion, with the connivance of the Ven ezuelan government, which allowed only white, Christian immigration."
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "But they knew that people were lying?",
            "answer": "They knew that people were lying, and \u0152 and the train to where the boats for Venezuela were, were paid for and organized by the Jewish organizations from America."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "Now when you get to Paris, do you very quickly try to get visas?",
            "answer": "We did, but that was of no avail, be cause visas were usual \u0152 usually given to categories of people rather than individuals."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "And what were the categories?",
            "answer": "The categories were those who lied abou t their religion, and who lied about their economic status, or what they could contribute to Venezuela ."
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "And \u0152 but you immediat ely applied to go to the United States, is that correct?",
            "answer": "We did, but they told us that this takes time. So do you wa nt to leave now for Venezuela or await better luck with visa applications to America?"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "Right. And you decided to wait.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "Mm-hm. And you ha d to wait two years.",
            "answer": "Mm-hm. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 81"
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "It\u2122s a long time.",
            "answer": "Yes, it is."
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Yeah. And during this whole period of tim e, the Jewish Joint is \u0152 is giving you folks one meal a day.",
            "answer": "One meal a day, and they paid our rent."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "And they paid your rent?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 538,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. We\u2122re going to have to stop the camera. End of Tape Four Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 82Beginning Tape Five "
            ]
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Dr. Friedberg, where did you live in Paris?",
            "answer": "We lived in two hotels that were practically taken over by the American Jewish Joint Distribution Committee. One was on Rue de Roi de Sicile , the street of the king of Sicily, which was in a section known as Le Marais , Metro Saint-Paul, between Bastille and \u0152 and the \u0152 and the Louvre and Rue Rivoli . And then they moved all of us to Rue Gambai(ph), which was almost on Place de la Republique, which was also taken over by the Jewish orga nization, which placed there its refugee clients. Seven Rue Gambai(ph)."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Tell me, do you \u0152 do you remember whet her your mother got really depressed after she found out what happened to the family, or weren\u2122t you aware of this?",
            "answer": "I was not aware of that."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "So she didn\u2122t talk about it much?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "Did she talk about it later, or not?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "She didn\u2122t?",
            "answer": "No, she didn\u2122t."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "Uh-huh. Did your father lose family? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 83",
            "answer": "Oh, yes. Lots of family, but again, there was no visible signs of depression on his part. But this was quite common, and one reason was that the news of the slaughter of one\u2122s family came at the same time as the news of the hora \u0152 restoration of the state of Israel . So one would more or less eradic ates the extreme impression of the others."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "You \u0152 you don\u2122t think that the personal loss was greater than the \u0152",
            "answer": "Euphoria?"
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "Yeah, of \u0152 of [indecipherable]",
            "answer": "I \u0152 I think it was, but one canceled out the others. There was not enough of an intermission between the two."
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Right. The Marais district in Paris is mainly Jewish, isn\u2122t it?",
            "answer": "Yes, it was mainly Jewish."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "And that\u2122s probably why the Join t was there in the first place \u0152",
            "answer": "Could be."
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "[indecipherable] first \u0152",
            "answer": "And there were also some synagogues there."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Did you experience anti-Semitism there as well?",
            "answer": "In France ?"
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Yes.",
            "answer": "No. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 84"
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "No?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "So was this different for you to live in a place where there was no overt anti-Semitism?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "And was this significant to you?",
            "answer": "Yes, it was. But then it was the \u0152 my first encounter with a non-Soviet state, you know, where the police did not just round up and shoot people."
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "And that\u2122s what you were used to \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "\u0152 in Kazakhs \u0152",
            "answer": "That\u2122s right. I mean, for the first time, I \u0152 I met a state where the sight of a policeman did not immediately result in fe ar of being arrested and \u0152 and \u0152 and mistreated."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "And do you th \u0152 was that tr ue for most people in \u0152 in France at that time?",
            "answer": "I think so."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "And the French had a very big s \u0152 record in treating Jews during the Nazi period. So it was not unusual for them to \u0152 to clai m that the Nazis did what they di \u0152 what they did, but not because of the French. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 85"
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Right, that the French didn\u2122t help them.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "Yeah. Did your parents learn French?",
            "answer": "A little, not much."
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "So they \u0152 so you were \u0152 you \u0152 yo u became the communicator, I guess, in the family.",
            "answer": "I became the communicator."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "Uh-huh. And did Simon le \u0152 learn French, because he was a little kid?",
            "answer": "Not that much."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Uh-huh. So you \u0152 the f \u0152 well, let me ask you this: why was the decision made not to go to Venezuela ?",
            "answer": "I think partly it was my doing. I said I don\u2122t want to go to a country where I have to lie in order to be allowed in. And the \u0152 and the argument sounded realistic enough so that they said, all right, we\u2122ll wait."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "Was that a hardship, to wait?",
            "answer": "It was \u0152 it was a hardship, but not a starvation hardship."
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Right. Waiting is just difficult.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "But finally, in December of \u0152 was it December of 1948 that your \u0152 your parents and your youngest \u0152 your young brother left \u0152 Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 86",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "\u0152 to go to New York , and you\u2122re alone from December until the spring, you\u2122re alone for three or four months, is that true?",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Was that difficult for you to be alone?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "It wasn\u2122t?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "Did you like it?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Because you could be free?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Was that the first time in your life that you were that free \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "\u0152 not having family of anybody \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "So what did you do that was different?",
            "answer": "Not much. I still attended school, and I would go to museums and theaters and whatever I could afford, cause I \u0152"
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "But you oh \u0152 go ahead. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 87",
            "answer": "And I rather enjoyed it."
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "But you were not working?",
            "answer": "But I was not working."
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "So where would money come from? From the Joint?",
            "answer": "Money was from the Joint and from my parents, who used to send me packages consisting of Pell Mell(ph) cigarettes and chewing gum, which \u0152 which I would \u0152 which I would sell on the black market, and live on the proceeds."
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Really?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Was there a lot of black market [indecipherable] yes?",
            "answer": "Oh yes, plenty, plenty."
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Was it more black market than it was anything else?",
            "answer": "Probably."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Uh-huh. So you sold the cigarettes and you sold the che \u0152 the chewing gum was a big item?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 582,
            "question": "Really?",
            "answer": "Very much so."
        },
        {
            "num": 583,
            "question": "How come?",
            "answer": "I don\u2122t know. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 88"
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "You don\u2122t know. Cigarettes I s \u0152 I un \u0152 I understood, because people liked to smoke, but I didn\u2122t know peopl e were chewing gum so much.",
            "answer": "Oh yes, they were."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Uh-huh. So you remained a very serious kid.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Were you dating at all when you were in Paris? Were you seeing young girls?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "Was that new for you?",
            "answer": "More or less, yes."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Uh-huh. And di \u0152 would you ta ke girls to the museums, or \u0152",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Yeah? And were there movies?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Did you like movies?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "What did you like?",
            "answer": "I remember I saw for the first time Charlie Chaplin in \ufb01 The Great Dictator.\ufb02"
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Uh-huh. What\u2122d you think of that movie?",
            "answer": "I loved it."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "Mm. It\u2122s a great piece of work. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 89",
            "answer": "It is."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Yeah. And did y ou see westerns from America?",
            "answer": "Yes, but I didn\u2122t care for them."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "Oh, you didn\u2122t?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Why, cause they were too violent?",
            "answer": "No, because there wasn\u2122t much to them."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "Uh-huh. Do you remember any other movies, besides Charlie Chaplin that you liked?",
            "answer": "No, nothing \u0152 nothing very memorable, but some American movies, for the first time."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Did you fall in love in Paris, do you think?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "No. You just went out.",
            "answer": "I just went out."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Right. So you came to the United States in the spring of 1948, or December. December.",
            "answer": "I think \u0152 I think December."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "December.",
            "answer": "Right. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 90"
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "Did you want to go at that point?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "You did?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "And were your parents living in New York ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "So, was that sort of a shocking place to go to, this huge city?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "No? Where did you live?",
            "answer": "On the lower east side."
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "Where a lot of people ended up, right?",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Yes. What was that like then?",
            "answer": "Well, the way the lower east side probably looked like on the eve of World War I. You know, there were traditional Jewish institutions, and Jewish \u0152 Jewish synagogues and little stores, and small \u0152 small Jewi \u0152 Jewish theaters. I saw \u0152 I saw Murray Schwartz , and Menasha Skulnik and people like that."
        },
        {
            "num": 609,
            "question": "Mm-hm. Do you remember what street you lived on in the lower east side?",
            "answer": "Yes, I lived on Fifth Street, between Avenue B and C."
        },
        {
            "num": 610,
            "question": "And was this in a tenement? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 91",
            "answer": "In a rundown building, not necessarily a tenement."
        },
        {
            "num": 611,
            "question": "Mm-hm. And your father was working?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 612,
            "question": "And what was he doing now?",
            "answer": "He got a job in a men\u2122s clothing factor y, which provided him with enough of an income to buy food and to pay rent."
        },
        {
            "num": 613,
            "question": "And what he doing in that \u0152",
            "answer": "He was a shipping clerk."
        },
        {
            "num": 614,
            "question": "I see. So it was very different from what he was doing when he was in Poland .",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 615,
            "question": "Yeah. Was this hard on him?",
            "answer": "It was not easy, but he didn\u2122t complain."
        },
        {
            "num": 616,
            "question": "Mm-hm. Did your mother and father get along well? Did they have a good marriage, as far as you know?",
            "answer": "As far as I know, yes."
        },
        {
            "num": 617,
            "question": "Yeah. And your mother di dn\u2122t work at this time \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 618,
            "question": "\u0152 she stayed home again?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 619,
            "question": "Right. So did \u0152 when di d you start learning English? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 92",
            "answer": "After I arrived here."
        },
        {
            "num": 620,
            "question": "That was it?",
            "answer": "That was it."
        },
        {
            "num": 621,
            "question": "And did you go to school very quickly? You start \u0152 you came in s \u0152",
            "answer": "Yes, immediately."
        },
        {
            "num": 622,
            "question": "Immediately?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 623,
            "question": "Even though you didn\u2122t know English at the time?",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 624,
            "question": "So what was that like?",
            "answer": "Well, it was rough, but I convinced myself that that\u2122s the only way to do it."
        },
        {
            "num": 625,
            "question": "Uh-huh. So, did you learn English as you were sitting in class and trying to figure out what people were saying \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 626,
            "question": "\u0152 or did they help you?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 627,
            "question": "They didn\u2122t help?",
            "answer": "They didn\u2122t help."
        },
        {
            "num": 628,
            "question": "Did they realize you didn\u2122t understand?",
            "answer": "I\u2122m not so sure. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 93"
        },
        {
            "num": 629,
            "question": "So there were no special classes in English \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 630,
            "question": "\u0152 like English as a second language, nothing like that, huh?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 631,
            "question": "So how long did it take you to learn?",
            "answer": "Quite a while."
        },
        {
            "num": 632,
            "question": "A year?",
            "answer": "At least."
        },
        {
            "num": 633,
            "question": "At least. So, did you finish high school in the United States?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 634,
            "question": "And what made you go on to graduate school?",
            "answer": "Well, because I felt that what they taught in high school was far too easy, so I wanted to get higher education."
        },
        {
            "num": 635,
            "question": "Uh-huh. And where did you go?",
            "answer": "Brooklyn College."
        },
        {
            "num": 636,
            "question": "And you got a degree in \u0152 in what there?",
            "answer": "In organic chemistry."
        },
        {
            "num": 637,
            "question": "Organic chemistry?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 638,
            "question": "Well, that\u2122s interesting. So you got a master\u2122s degree in organic chemistry? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 94",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 639,
            "question": "No.",
            "answer": "I didn\u2122t finish, so I moved to Columbia, and I entered the department of Slavic and east European languages. And that\u2122s where I got two master\u2122s degrees and one PhD ."
        },
        {
            "num": 640,
            "question": "Now, are you living at home during this time?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 641,
            "question": "And are your parents surprised that you\u2122re going on and getting such a high degree, or no?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 642,
            "question": "They\u2122re not?",
            "answer": "Not at all, no."
        },
        {
            "num": 643,
            "question": "But neither of your parents had that much education, is that true?",
            "answer": "That\u2122s correct. But they were not surprised that I wanted to get higher education."
        },
        {
            "num": 644,
            "question": "Right, right. Did you want to teach, or you \u0152",
            "answer": "No, I didn\u2122t know what I wanted."
        },
        {
            "num": 645,
            "question": "You didn\u2122t know?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 646,
            "question": "So getting a degree \u0152 a PhD in Slavic languages, did that appear to be a very practical thing to do? Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 95",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 647,
            "question": "No. So what \u0152",
            "answer": "But I managed."
        },
        {
            "num": 648,
            "question": "You then taught, yes?",
            "answer": "I then taught."
        },
        {
            "num": 649,
            "question": "Wa \u0152 did you like it?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 650,
            "question": "What\u2122d you like about teaching?",
            "answer": "The fact that I could talk and everybody else had to shut up."
        },
        {
            "num": 651,
            "question": "You really like that, huh?",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 652,
            "question": "Yes. Did you \u0152 did you ever have discussion classes?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 653,
            "question": "Yes.",
            "answer": "But I was never very good at it."
        },
        {
            "num": 654,
            "question": "I see. So did you teach at Columbia ?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 655,
            "question": "While you were a student, or were you \u0152 you were a professor there?",
            "answer": "I was a professor for a short time and then I taught at Hunter College on 68th Street and Park Avenue. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 96"
        },
        {
            "num": 656,
            "question": "Right.",
            "answer": "And after a few years there, I moved to Indiana in Bloomington where I taught also for 10 years. And after 10 years of that, I moved to Illinois, where I taught until I retired."
        },
        {
            "num": 657,
            "question": "Uh-huh. And was that the best place that you remember?",
            "answer": "Yes, right."
        },
        {
            "num": 658,
            "question": "Is that why you moved, because you thought it would be \u0152 each place would be a better place for you?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 659,
            "question": "And did you en \u0152 you en joy doing the research and writing your books more than you did the teaching, or \u0152",
            "answer": "That\u2122s correct."
        },
        {
            "num": 660,
            "question": "In spite of the fact that if you spoke, the students would have to listen to you.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 661,
            "question": "You wanted something else.",
            "answer": "That\u2122s right."
        },
        {
            "num": 662,
            "question": "Were any of your books more important to you than any others?",
            "answer": "No, not really. But I published a great deal, so \u0152"
        },
        {
            "num": 663,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 it didn\u2122t matter. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 97"
        },
        {
            "num": 664,
            "question": "Right. Tell me something, wh-why do you think at this point in your life, you\u2122re willing to speak about your experiences during the war, and you haven\u2122t been willing to do that before, do you know?",
            "answer": "Well, the number of people willing to talk about their wartime experiences keeps dwindling. We are dying off, one after another. And so I think that, if they feel about it the way I do, they will start speaking, before it\u2122s too late."
        },
        {
            "num": 665,
            "question": "And why do you think it\u2122s important to do that?",
            "answer": "To preserve the historical record."
        },
        {
            "num": 666,
            "question": "Mm-hm. Do you think people are not going to believe that the Holocaust happened?",
            "answer": "Well, there already are quite a few people who don\u2122t believe."
        },
        {
            "num": 667,
            "question": "Is it uncomfortable to talk about it, or \u0152 or not?",
            "answer": "Not uncomfortable, provided I speak to somebody like you. But, you know, occasionally I get people who \u0152 who will tell me in effect, I understand that you were gang-raped. How interesting. Tell me all about it."
        },
        {
            "num": 668,
            "question": "They say something like that to you?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 669,
            "question": "Really. And do you \u0152 do you question them and say, where do you get such an idea from?",
            "answer": "No. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 98"
        },
        {
            "num": 670,
            "question": "No. What do you \u0152 what do you do?",
            "answer": "I just don\u2122t talk to them."
        },
        {
            "num": 671,
            "question": "I see. You know that your story is an unusual one?",
            "answer": "Why?"
        },
        {
            "num": 672,
            "question": "Because it \u0152 it appears that the people who have been emphasized in doing oral histories, are not the people who went east, but who stayed.",
            "answer": "Yes, I know."
        },
        {
            "num": 673,
            "question": "And who came under the Nazis, which you fortunately didn\u2122t, even though you cle \u0152 you and your family clearly suffered.",
            "answer": "Mm-hm."
        },
        {
            "num": 674,
            "question": "So it\u2122s a \u0152 it\u2122s a bit of different story, right?",
            "answer": "No, I agree, you\u2122re right."
        },
        {
            "num": 675,
            "question": "Yeah, yeah. Well, I want to thank you for being willing to speak with me, and the museum.",
            "answer": "You\u2122re very welcome."
        },
        {
            "num": 676,
            "question": "We\u2122re very grateful. Is there anything mo re that you would like to talk about that you haven\u2122t \u0152 we haven\u2122t talked about.",
            "answer": "No, thank you."
        },
        {
            "num": 677,
            "question": "No?",
            "answer": "No. Interview with Maurice Friedberg August 12, 2009 99"
        },
        {
            "num": 678,
            "question": "Well, thank you very much.",
            "answer": "Thank you. Thank you for having given me an opportunity to talk about things that I thought I was preserving. End of Tape Five Conclusion of Interview"
        }
    ]
}