{
    "header": "ERIC SIMON June 21, 2014 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Dr. Eric Simon, on June 21st, 2014, in Hackensack, New Jersey. Thank you, Dr. Simon, for agreeing to come and speak with us today, to share some of your experiences.",
            "answer": "Thank \u0152 you\u2122re wel \u0152 very welcome."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "I\u2122m going to start from the very beginning, and I\u2122d like you tell me what your name was a birth, the date of yo ur birth and where you were born.",
            "answer": "My name at birth was Jacob \u0152 well, I\u2122ll say it in German, Jakob Erich (ph) Simon. That\u2122s what it says on my birth certificate. I was named after an uncle who died, unfortunately, at 26 years of age, I never met him. And I was born on his birthday, and I was named after him."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Wow.",
            "answer": "My parents preferred the name Erich(ph), so I was \u0152 became Eric, Eric \u0152 Erich(ph) Jakob Simon , and when I came to this country I anglicized it to star \u0152 drop the H, and I\u2122m Eric Jacob Simon ."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "Eric Jacob Simon today.",
            "answer": "Or Eric J. Simon."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Yeah. Interview with Eric Simon June 21, 2014 4",
            "answer": "I was born in Wiesbaden, in Germany, in Hessen, in a place called \u0152 a hospital called the Paulinenstift(ph) in Wiesbaden , in \u0152 on June 2nd, 1924."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "June 2nd, 1924.",
            "answer": "And we lived in Wiesbaden , address Rudisshammerstrass 15, until we emigrated in \u0152 late in 1938."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Okay. So it\u2122s amazing that you remember even your street address.",
            "answer": "Well, I\u2122ve been back, so that \u0152 that helps."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Were you an only child?",
            "answer": "No, I have a brother who is 19 months younger, whose name is Walter Ernst , or E. Simon, who lives in Philadelphia , and we are very close."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay, so it was the two of you, two boys.",
            "answer": "Just the two of us."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "Okay. Tell me a little bit about your fa mily, the \u0152 the family you were born into.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "What did your father do as a profession, did your mother work [inaudible] and what kind of families did they come from?",
            "answer": "My \u0152"
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "These are big questions. Interview with Eric Simon June 21, 2014 5",
            "answer": "Yeah. I don\u2122t know as much about my grandparents as I should know, but I will tell you what I know. My father was born in a tiny little town called Gensingen [indecipherable] ."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Okay, Gensingen [indecipherable] .",
            "answer": "He, I think went only to Volksschule and then became an apprentice in a grain and feed, Getreide und Futtermittel business."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Which he then went into a-as \u0152 with a partner and as his own business."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "As his own business.",
            "answer": "As his own business, and did very nicely . His par \u0152 his fa \u0152 his father was also doing grain and feed sales, and he also occasi onally sold a cow. He \u0152 he wa \u0152 in this tow \u0152 little town, did a little bit of everything. My grandmother, Fanny Simon was a lovely woman. She was still ve ry beautiful when she was 80."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Really?",
            "answer": "They were lovely grandparents a nd I enjoyed vacations at their house."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Were they \u0152 were they well-to-do, your grandparents? Were they originally meltu \u0152",
            "answer": "Were they well-to-do?"
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "\u0152 well-to-do, or middle class, or \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 6",
            "answer": "I would say middle class, they were not very well-to-do, but they were not \u0152 I mean, they had a little house, you know, sort of a \u0152 very closely in almost like row houses in that little \u0152 little \u0152 very ancient town. And they were \u0152 they were fine, but they were not \u0152 I would not say they \u0152 they were well-to-do."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "What about your \u0152",
            "answer": "My grandparents on my mother\u2122s side I think were a little bit better off. My grandfather on that side had a \u0152 and a \u0152 and a [indecipherable] he made brandy."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And I enjoyed visiting them, and they \u0152 they \u0152 they di d, I think, pretty well. They had \u0152 they had the [indecipherable] where they lived, and it was a really fascinating place. I was very disappointed after the war to find that had been bombed, and it co \u0152 there was nothing left of their house or their factory, whatever you\u2122d want to call it, and ever ything had completely changed."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "Tell me, where \u0152 where were they? Were they in the same village?",
            "answer": "They went Bingen am Rhein, not far."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Bingen \u0152 okay, Bingen am Rhein.",
            "answer": "Bingen am Rhein, and my mother grew up there."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "What was her maiden name?",
            "answer": "Her name is \u0152 maiden name is Meyer, m-e-y-e-r. Interview with Eric Simon June 21, 2014 7"
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "And her first name, your mother\u2122s first \u0152",
            "answer": "Paula."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Paula.",
            "answer": "Paula and Joseph."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Paula \u0152",
            "answer": "My parents."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Okay. Joseph Si \u0152 Simon.",
            "answer": "Joseph Simon."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Simon. And Paula \u0152",
            "answer": "Paula Meyer Simon."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Okay. And so she came from Meyers, who had the weinerei(ph), th-the wine \u0152",
            "answer": "Right, right"
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "\u0152 the brandy \u0152",
            "answer": "Exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "\u0152 factory there.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Did they have \u0152 were they \u0152 did they have brothers and sist ers, your parents?",
            "answer": "My parents? My mother had a sister, one sister, and my dad had that brother who died so young in an autom obile accident, age \u0152 at 26. Interview with Eric Simon June 21, 2014 8"
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "The one you were named after?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "And strangely enough, I was bo rn exactly on his birthday, so \u0152"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "That\u2122s quite a coincidence.",
            "answer": "So, when my \u0152 I don\u2122t know exactly how my dad and mother met, but they were very much in love, and they married in 1923, I believe, and honeymooned in Heligoland , and I think I was conceived there, because I \u0152 they were married in August, and I was born the next June second."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Yeah. So Heligoland, where is that? Tell me [indecipherable]",
            "answer": "It\u2122s an island, I think in the \u0152 in the North Sea ."
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I\u2122m not a hundred percent sure of that."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Never been there, but I heard a lot about it, it was a very favorite place for honeymoons at that time."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Oh, the Niagara Falls of Germany, then.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "So, do you have an y earliest memories \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 9",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "\u0152 as a small child?",
            "answer": "I \u0152 I think so, because I \u0152"
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 it\u2122s hard sometimes to tell what \u0152 wh at \u0152 what do you remember, what were you told."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Yes.",
            "answer": "But I remember vaguely my mo \u0152 when \u0152 that my brother came home, and very short \u0152 wh-when he was very small baby, he had some kind of infection on his face, which became a sept \u0152 septicemia, a blood poisoning. And he had to have an operation. I don\u2122t know exactly what they did, I guess just maybe drained the \u0152 the \u0152 the sore that he had that was infected. And lu-luckily he survived, because that was almost always fatal. Had a big scar on \u0152 that never totally disappeared. It was \u0152"
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "And he still has a little bit of that. But the \u0152 he was fine, and \u0152"
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Why does that stick in your memory?",
            "answer": "\u0152 I remember that \u0152 pardon?"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "Why do you think that sticks in your memory? Interview with Eric Simon June 21, 2014 10",
            "answer": "Well, again, I \u0152 I don\u2122t \u0152 I think it \u0152 it was dra-dramatic, and \u0152 and it may have been \u0152 it maybe have been really more b een told to me than \u0152 than I really remember. But I think I remember \u0152 think that I \u0152 when I was three \u0152 se \u0152 three or four years old. We had, I th ink \u0152 this, don\u2122t forget was \u0152 I was born in \u212224, so we had a \u0152 our \u0152 our childhood were really quite happy. My parents were well off. We had \u0152 we lived in a beautiful , huge apartment in this \u0152"
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Oh, describe it to me.",
            "answer": "It had two or three bedrooms, it had at least one bathroom, I \u0152 may have been two, I don\u2122t remember. And I \u0152 or at least a separate toilet. A \u0152 and hamzimmer (ph), a \u0152 a what would call it?"
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Hanzimmer (ph)?",
            "answer": "Hanzimmer (ph), a salon, a \u0152"
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Oh, oh, oh, oh, oh, sort of a living room or a \u0152",
            "answer": "Living room."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "\u0152 meeting room.",
            "answer": "\u0152 which was very large, and a dining room. Something called a [indecipherable] , which was really a place where my parents got dressed in their \u0152 off their bedroom. And master bedroom, and I think two \u0152 two other bedrooms, and Interview with Eric Simon June 21, 2014 11my brother and I usually shared a bedr oom. I think the other bedroom was made into a study or something."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "And wha \u0152",
            "answer": "But it was very large and it was very beautiful and we had a balcony, and was a quiet street."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "It sounds like a 19th century kind of building.",
            "answer": "Yes, it \u0152 it \u0152 I mean \u0152 and \u0152 and my gr andfather owned that apartment building, so my dad and my uncle ow ned \u0152 owned the whole thing eventually. And it was qui \u0152 a nice place for the children to play, ride their tricycles and bicycles and \u0152"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Where would you do that? In the courtyard? Was there a courtyard?",
            "answer": "Or even on the street, because there wasn\u2122t a whole lot of traffic. So this was my early childhood and the next major thing I remember, and we can go back if something comes up from a question, was when I was about six, seven years old, I developed on my left eye, I believe it wa s, a \u0152 what looked like a \u0152 a serious infection or some inflammation, where I had a drooping li-lid, and it looked very angry. And my parents took me to an eye doctor in Wiesbaden, of all \u0152 of all names, Dr. Goering."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Oh, good God.",
            "answer": "He was a cousin or something of the field marshal. Interview with Eric Simon June 21, 2014 12"
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Really?",
            "answer": "And he came out with a cockamamie diagnosis of TB of the eye."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Tuberculosis of the eye.",
            "answer": "And my parents got \u0152 yeah, I don\u2122t even know if that exists."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But my parents got scared enough so they sent me for the entire \u0152 when I was about seven years old, fo r the entire winter to a kinderheim, which I guess translates best to a chi-children\u2122s camp \u0152"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 in Samaden(ph), Switzerland , a village right outside of Saint Moritz."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "Well, that\u2122s not bad.",
            "answer": "No, it isn\u2122t bad except I was so homesick I couldn\u2122t enjoy it."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Of course, of course.",
            "answer": "That time I think I was even without my brother, and I was there from before Christmas til after Easter, and I just cried myself to sleep many nights. Didn\u2122t really appreciate, as I did la-later on, as I will tell you in a minute. So I was there for a very long time, the idea was that the mountain air is good for TB. And the following year they send me back again, I think also for most of the winter, to another \u0152 but this one \u0152 this \u0152 this one time was a much more pleasant, Jewish Interview with Eric Simon June 21, 2014 13kinderheim in Celerina, which is the town between Samadan(ph), or Samadan(ph), and Saint Moritz. And that time I had my brother with me, an-and I was a little older and I had a very good time, and I learned how to ski. I mean, I learned the rudimentary \u0152"
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 aspects of it, snowplows and \u0152 and mmy dad came to visit, and show you how brothers can differ, I said \u0152 I ju \u0152 I was starting to run into his arms because I was so happy to see him, and my brother said, no, first we\u2122re gonna finish the sled ride down the mountain [indecipherable]. But we had a wonderful time \u0152"
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Kids are like that.",
            "answer": "\u0152 seeing him, we still enjoyed seeing him."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And \u0152 and that was actu ally a very interesting \u0152"
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "So this was \u0152",
            "answer": "\u0152 experience."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Were you very close to your brother from the very beginning?",
            "answer": "Oh yes, we \u0152 you know, we had our fights, as most children, especially that close, two boys do. But we were always ve ry close, we \u0152 we ch \u0152 shared a bedroom and we \u0152 we couldn\u2122t go to sleep without saying [speaks German] Interview with Eric Simon June 21, 2014 14"
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Oh, that\u2122s sweet, that really is.",
            "answer": "Right. So, and then I really became very interested in winter sports, and I \u0152 my dad, and then following when \u0152 as I became a little older, like 10 - 11, my dad to-took me with him. My par \u0152 my parents took separate vacations. I haven\u2122t told you much about the business \u0152"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "No.",
            "answer": "\u0152 but \u0152"
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "I\u2122d like to know about ma \u0152",
            "answer": "\u0152 my mother enjoyed wo rking in the business. So she was basically office manager, bookkeeper, accountant, whatever, and in-in the \u0152 in the \u0152 in \u0152 in the [indecipherable] which was in our building, so she didn\u2122t have to go anywhere. But they didn\u2122t take vacation together, so mebody had to be there for the business, so they \u0152 my mother went w ith his sister, my dad went pretty much by himself, but met some people he knew that came every year in Saint Moritz ."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Oh, so is that \u0152 was that \u0152",
            "answer": "So at that time it wasn\u2122t quite as \u0152"
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 as fa \u0152 posh as it is now, but it was s till a beautiful resort, and he took me with him for \u0152 from \u0152 I guess from the time \u0152 from what, 11 to 13. Thirteen was in 1937, Interview with Eric Simon June 21, 2014 15and it was the last time we were able to go to Switzerland . Now, my dad waited a long time, and I\u2122ll explain that, to emigrate, and I\u2122ll explain that \u0152"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 very carefully. But he clearly knew it was coming, because one of the reasons for going on all these vacations was that \u0152 to smuggle money out of Germany."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Oh really?",
            "answer": "Absolutely, he started that very early. He would go to Switzerland \u0152 first of all, you had \u0152 the Germans gave you a certain amount of fore ign money, they allowed you a certain amount of money to change to \u0152 so let\u2122s say in the case of Swiss francs, or Dutch guilder, you had a couple of thousand dollars, whatever it was, he would live in a little cheaper hotel, save some money, put it in a bank in Switzerland or Holland, Belgium , wherever we went. He also took along a [indecipherable] or contacts, and sold it there. In addition, I found out later they bought a row house in Philadelphia. So \u0152"
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Did they? Even before coming here?",
            "answer": "They really in \u0152 in the fi \u0152 the idea that we may go there, and we \u0152 or go to the United States. And so they \u0152 they were really quite foresighted in that sense."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Yeah, it\u2122s true, it\u2122s true, because many people \u0152",
            "answer": "Right. Interview with Eric Simon June 21, 2014 16"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "\u0152 didn\u2122t know where to go, or how.",
            "answer": "Yeah, but he didn\u2122t even apply for a \u0152 fo r a visa, but I\u2122ll explain that in a minute. So my mother was made \u0152 mainly in the bu siness, so she hired a both some \u0152 some help in the kitchen, and you know, like a \u0152 a maid \u0152 a maid."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "You anticipated one of my questions, yes.",
            "answer": "But she also, from time to time hired a nursemaid for \u0152 for the two boys."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Okay. That\u2122s one thing I wanted to ask, is whether she had any help in the house.",
            "answer": "Oh, absolutely \u0152"
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 since she ur \u0152 worked qu ite a bit. She almost always had a maid, as long as we were allowed to have them. And from time to time quite often had also, at least on weekends, a nursemaid for us."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "So were these people \u0152 were they \u0152 did they change a lot, or did you have people come help her and \u0152 and th-that became pa rt of the family? What kind of relation did you have with this \u0152",
            "answer": "I-In the beginning, yeah. Early on, as they were there quite a long time and \u0152 and became sort of a part of the family, I mean , really \u0152 even had Christmas trees for the maids, which we enjoyed too, at Christma stime. Later on, of course, these things changed a lot. When the Nuremberg laws came out, we had to have a maid over Interview with Eric Simon June 21, 2014 17say 55 years old, and wa \u0152 while the lady was very nice, we never became that close. But I had, I-I remember, at least one young woman that took care of us on weekends when we were already a little older, when I was maybe 10 or 11, and my brother was a year and a half younger, whom I had a terrible crush on. She was very, very pretty. And so the reason my par \u0152 well, first of all, let me say something about the times."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Yes.",
            "answer": "We \u0152 it was \u0152 as soon as the Nazis ca me to power, things did change pretty quickly."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "How? How did \u0152 did it \u0152 how did it affect your life? I mean, the \u0152 your family\u2122s life, not just yours.",
            "answer": "Actually, you know, clearly not as much as it did later on, but very quickly we couldn\u2122t go to our swimming pool, our favo rite swimming pool. We couldn\u2122t go \u0152 my \u0152 my dad belonged to a luft bad \u0152"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "So, a luft bad.",
            "answer": "\u0152 which was basically the German equiva lent of an all male nudist colony. They went there to walk around in the nude and take sun baths in the nude."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Right.",
            "answer": "And they couldn\u2122t over \u0152 over there. There were \u0152 were signs [speaks German] Interview with Eric Simon June 21, 2014 18"
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Jews are not allowed, y eah, not allowed in \u0152 not \u0152",
            "answer": "All over, yeah, also some of the mu \u0152 movie theaters and theaters."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "And that was pretty soon after the \u0152",
            "answer": "Even some park benches, I don\u2122t reme mber for sure whether \u0152 if that was the case in Wiesbaden . But, I mean, those things became evident."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "So, that soon after \u212233? I mean, soon \u0152",
            "answer": "Very soon, I would say \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "So you were nine years old \u0152",
            "answer": "\u0152 \u212234 - \u212235."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And they made it more and more difficult for my dad to operate his business. He had a l \u0152 a \u0152 an [indecipherable] and wholesale grain business. He \u0152 he bought and sold, and he he had a \u0152 a \u0152 what do you call it, a \u0152"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "A tire, a towel, a si \u0152 excuse me, a silo?",
            "answer": "Not exact silo, a \u0152 a warehouse with a thing where you \u0152 where you can put \u0152 put \u0152 put the grain through into sacks and a ll \u0152 and all sorts of \u0152 even, I think, some milling. And this warehouse was taken away from him, and what we found out later is, it became a \u0152 an arms depot \u0152"
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Really? Interview with Eric Simon June 21, 2014 19",
            "answer": "\u0152 for the Nazis. And my dad went and took a picture of that warehouse, not knowing it was an arms depot, I don\u2122t think he knew, and was immediately hauled in by the Gestapo, and questioned and told he was not allowed to take pictures at this. But they let him go that time."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "So this is after it\u2122s taken away from him?",
            "answer": "Yes, that was probably about \u212236 - \u21223 7. Between \u212236 - \u212237, I don\u2122t remember exactly what year. And then, of course, it became more and more difficult for him to do any business. Luckily, he had savings, so he was able to live from about \u212236 to \u0152 until the end of \u212238, when we emigrated to United States \u0152"
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "That\u2122s actually \u0152 yeah.",
            "answer": "\u0152 and had enough left over for us to liv e a few months before he started to work there. But things got more and more difficult. If \u0152 if a Jewish had wanted to go to a gymnasium, there was a quota. And my parents wanted to send me to the orangienstrasse(ph) gymnasium, I forget, they had a form real gymnasium, something like that, and they co uldn\u2122t get in. But I got into the Gutenberg gymnasium, which was a humanistisch gymnasium and a real gymnasium. About the only difference between the huma nistic part and the \u0152 and the real part was that in humanistic part you took Greek as a se cond, after Latin \u0152 after Latin and French, then Greek, and the other one you took La tin, French and then English. And I went Interview with Eric Simon June 21, 2014 20to the real part of it, and well, only about, I would say six Jewish boys \u0152 this was an all boys\u2122 school, and I believe there may have been a girl \u0152 separate girl gymnasium as well, six or seven Jewish kids among about 300 students."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Wow. That\u2122s not much.",
            "answer": "And I had one very good friend, whom I already had as a friend in the Volksschule, whose name I would give you. His name was Vanna(ph) Kahn(ph); became Warren Kahn(ph) in the United States , and he now retired in Sarasota , Florida , and we still see each other occasionally, as I age."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Another Jewish person? He was Jewish as well?",
            "answer": "Jewish \u0152 Jewish as well."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Did you have any non-Jewish friends as you were growing up?",
            "answer": "I did, and I\u2122m \u0152 the one I remember most vividly is a \u0152 a boy with the typically German name of Karl Heinz Mueller(ph)."
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "Oh gosh, yes.",
            "answer": "I can\u2122t be get mi \u0152 more German than that."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And he used to come to my house, I us ed to come to his hou se, played together, enjoyed each other, until one day he came to my house and said, Eric, my dad is an opera singer, he works for the Startz (ph) Oper, which is a government \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 21"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Opera company.",
            "answer": "\u0152 o-operated, and he was told that if I see this Jew boy one more time, he doesn\u2122t have a job. I said, you can\u2122t come back. I absolutely don\u2122t want to be responsible for that. And I\u2122ve never seen him since, and I have no idea whether he alive or dead. I totally lost track."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "What \u0152 how old are you when \u0152 when \u0152 when that happened?",
            "answer": "Must have been 12 or 13, because we left when I was 14 \u0152"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and it happened a little before we left, so it \u0152 probably 13."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "How did \u0152 how did you f eel about it when he said that, were you shocked?",
            "answer": "I was very upset."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Very upset. I mean, I wasn\u2122t shocked because I had a feeling this was gonna come. But I was very sad. He wa \u0152 we were very close. But also, around that time, I wi \u0152 we\u2122d w \u0152 be walking down the street and \u0152 and people wo uld yell dirty Jew. [speaks German] and things like that. People who didn\u2122t know me at all, I \u0152 I mean, I don\u2122t know that I looked particul arly Jewish, but they seemed to know I was Jewish, an-and I didn\u2122t \u0152 I didn\u2122t let it bother me, but I mean, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "How could it not bother \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 22",
            "answer": "\u0152 sometimes very upsetting, you don\u2122t know how soon they\u2122re gonna start hitting and \u0152"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and attacking. And if they di \u0152 the eye \u0152 it\u2122s interesting, the people who knew me in high school, in the gymnasium, were very nice to me all year long, except on one day. One day a year they were \u0152 th-t hey had to put on the uniform to come to school. It was called Hitlerjugend Werbewoche."
        },
        {
            "num": 105,
            "question": "It means \u0152",
            "answer": "It means \u0152"
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "\u0152 the Hitler youth, sort of like \u0152",
            "answer": "Hitlerjugend is the Hitler youth \u0152"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "\u0152 recruitment year \u0152 recruitment week.",
            "answer": "\u0152 werbewoche means recruiting week, exactly."
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Yeah, recruiting week.",
            "answer": "There\u2122s nothing to recruit, because every German boy who was not Jewish, had to belong."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "Yeah. Interview with Eric Simon June 21, 2014 23",
            "answer": "But they came to \u0152 they \u0152 they propagandized the Hitler youth by coming to school in the uniform, and they were sudde nly, totally changed. And they were n-not very nice, and sometimes quite \u0152"
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "Some kids \u0152",
            "answer": "\u0152 agress \u0152 aggressive. And one year we even ma \u0152 Warren and I ha-had to actually fight them off. We stood back to back so we couldn\u2122t be attacked from the back and \u0152 and punched, until a very ni ce gentleman with a cane came along and shooed \u0152 shooed these guys aw ay. We were very lucky \u0152"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "And this was in school?",
            "answer": "Hm?"
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "This was in the school halls?",
            "answer": "No, no, this was out on the street, yeah. This is near the school."
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "And were these your classmates?",
            "answer": "No \u0152 well, a couple of them may have been, yes. I don\u2122t remember exactly."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Older than you, younger than you?",
            "answer": "There all in uniform \u0152 in Hitler you \u0152 youth un-un-uniform."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "Were they older than you?",
            "answer": "No, about the same age."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "Okay, okay. Interview with Eric Simon June 21, 2014 24",
            "answer": "So, you know, things were beginning to go south, a nd you could tell that wi \u0152 things were not pleasant for people, so \u0152"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "I \u0152 I want to go back a little bit. I want to go back to your family life. The relations that you had with the hired help \u0152",
            "answer": "With?"
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "With the hired help, th-the people who ca me to help your mother in the \u0152 in the home, either take care of you or in the kitchen on the weekends. Did those relations change? You said that the Nuremberg laws came, and so you couldn\u2122t hire somebody who was younger than 55. But did the attitude of the people who were hired, did that change?",
            "answer": "I don\u2122t know. I mean, it \u0152 not that I was aware of. They were all \u0152 I mean, they \u0152 first of all, even if they did, it didn\u2122t show it, because they want \u0152 they wanted their jobs."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Right, that\u2122s true.",
            "answer": "So I \u0152 I really can\u2122t answer that question."
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "What about conversations before Hitler came to power? You would have been still a child that is 10 years old or younger. But were there conversations in the home about what there were \u0152 what kind of atmosphere was in Germany, what kind of economic troubles Germany was going \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 25",
            "answer": "I think there was some conversation ab out that they were very worried that Hitler might come to power. And I \u0152 my dad had read \ufb01 Mein Kampf.\ufb02 And I\u2122d like to take that occasion to say that my parents didn\u2122t have a lot of formal education, but they were amazingly inte llectual. I mean, they had a huge library, they read all the classics, Schiller, Goethe \u0152"
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 Lessing. And they \u0152 they were very b \u0152 ve ry mu \u0152 very much interested in education and in reading."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My dad had read \ufb01Mein Kampf,\ufb02 and so he knew what Hitler was saying about the Jews, and was worried that he meant it. And so, they were concerned, I mean, no question about it. And \u0152 but that was about the extent of it."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "Did they wo \u0152 di \u0152 did they ever have conversations with you and your brother about life outside, about being careful, about possibly being attacked, or pi \u0152 ki \u0152 how kids \u0152 how you should react if kids call you names or things?",
            "answer": "Not that much. I mean, it didn\u2122t happen that often, and I \u0152 it may have been discussed, but I don\u2122t have any \u0152 any real good recollections that I can give you."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Okay. Would your family \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 26",
            "answer": "But I think they were a little concerned about my being in a \u0152 in a school with so few Jewish children. And of course, I noticed the discrimination not from the children, but from the higher ups, immediate \u0152 very, very \u0152 very quickly. I was a pretty good soccer player, and was what you would call now a striker. And together with the center, whose name was Krempel(ph), I happen to remember his name, we scored a lot of goals. And one day my \u0152 th e coach came to me and said, you can no longer play on the line, I\u2122m gonna put you in the goal, because you\u2122re not going to be playing in the interschool game, becaus e you\u2122re Jewish. And then I played goal for a while, and then I was out altogether. And the other time I was very uncomfortable is, they taught religion in school. So couple times I went along with \u0152 for \u0152 with the Catholic class, because I\u2122d \u0152 I was embarrassed to drop out. And then th-the \u0152 our synagogue, the [indecipherable] in German it\u2122s called liberale Gemeinde, a liberal exa \u0152 which is what \u0152 here \u0152 here would be called Conservative. We were members of that, and the religion teacher, also the cantor, is Herr Kappel(ph) would come to the high school, to the gymnasium and with the two or three of us, would have a master key, and look for an empty classroom, and give us religious classes. So that was a little uncomfortable being different from the rest of the \u0152 the kids. Interview with Eric Simon June 21, 2014 27"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Were the classes at the \u0152 I mean, was it very visible and \u0152 and obvious when you would go for those religion classes, or were they held at the same time as \u0152",
            "answer": "They were held at the same time and it was probably not that obvious, but I fel \u0152 I wa self-conscious about it."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And probably other kids were too."
        },
        {
            "num": 127,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But \u0152 and then I \u0152 I also did some tr ack in \u0152 in gym and \u0152 and so forth, and running, and I was pretty good at that. I really worked hard at athletics, cause I felt I would be better \u0152 better off if I\u2122m strong and \u0152 and athletic than if I were a weakling and bookish and \u0152"
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "And wouldn\u2122t be able to defend yourself.",
            "answer": "And \u0152 right, exactly."
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "We belonged to a \u0152 since we couldn\u2122t belong to the \u0152 to the re-regular ones, there was a Jewish athletic group called Schild Wiesbaden."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Schild Wiesbaden .",
            "answer": "Also, the area [speaks German here]. This was a very conservative Jewish group that were proud of the fact that they, or relatives had been front line soldiers Interview with Eric Simon June 21, 2014 28in the first World War. And they ran this shi \u0152 this sports organization, where we did a lot of athletics ranging from Ping Pong to soccer to handball. I don\u2122t know the \u0152 you know the German handball. It\u2122s like soccer except you \u0152 you dribble the ball and throw it at the goal."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And we \u0152 that was a great activity that most of us enjoyed very much. The Germans also had called \u0152 had something called an alliystoms(ph) medalia(ph), where you \u0152 you have to \u0152 it\u2122s like a deca thlon or something. You have to do \u0152 swim certain distance in certain time, you ha ve ride your bike, you have to do all kinds of \u0152"
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Measureable. Things that are \u0152",
            "answer": "Measure \u0152 measureable things that have certain minimum you have to do, and if you do them all, then you get a medal. An d when the Jews couldn\u2122t get that, so we had our own. Exactly with exactly the same metrics."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "But it sou \u0152 it sounds, you know, for \u0152 when you mentioned who was running this schild verein(ph), th-the youth orga \u0152 the Jewish sports organization \u0152",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "That it\u2122s \u0152 it sounds very bittersweet, actu ally, in that if they were very proud of having been soldiers in World War I \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 29",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "\u0152 that that patriotism didn\u2122t matter.",
            "answer": "Didn\u2122t matter wi \u0152 di \u0152 in fact, those people were probably the ones that are most likely to die because they thought they \u0152 they don\u2122t mean us. We\u2122re the \u0152 we\u2122re the patriotic Germans."
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Happened to be of Jewish faith, but they were totally wrong. And of course, people who were only part Jewish were also very insecure, cause they had no belonging. My parents were ne ver very religious, but when Hitler came, they became \u0152 I should say, I don\u2122t know whether to say more religious, but more belonging. In other words, they went to th e synagogue more and wanted to be part of the congregation. They felt a need for this, because of the persecution."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "A sense of community.",
            "answer": "Yes. A sense of community, exactly, beca use of the persecution there. They had that basis, and I think that was very he lpful, and it was people who were \u0152 didn\u2122t have that who committed suicide, and wh o \u0152 who were very depressed, and \u0152 and had real problems."
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Did you know any families \u0152",
            "answer": "Not that [indecipherable] Interview with Eric Simon June 21, 2014 30"
        },
        {
            "num": 139,
            "question": "\u0152 that were mixed?",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "Did you know of any families that were mixed? That is \u0152",
            "answer": "Yes, we knew some families who we re mixed, and \u0152 but I don\u2122t \u0152 I can\u2122t remember any names, but my parents had friends who were one \u0152 one party was not Jewish. And \u0152 and of course , people who were part Je wish, who had one Jewish parents, w-we knew some. My par \u0152 most \u0152 as I remember, my \u0152 most of my parents\u2122 friends were Jewish. I think they may have had some \u0152 well, they certainly had some \u0152 some Gentile friends on vacation in \u0152 in ca \u0152 Saint Moritz , all his friends were non-Jewish, and \u0152 most of them, most of them."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "Mm-hm. Were they like business partners, or they w-would have been people he knew from school, or \u0152",
            "answer": "No, just \u0152 or \u0152 in \u0152 in Switzerland ?"
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "Yes.",
            "answer": "They were people that you just met at the hotel."
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Oh, I see. I see. I see.",
            "answer": "Yeah, there was a Dutch lady that I ma y come back to, because she helped him get out of Germany \u0152"
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "That will be interesting to \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 31",
            "answer": "\u0152 that he met every winter. There were a family, Zimmerman , who were not Jewish, but that\u2122s a name that can be e ither. There was a \u0152 there was a family from Italy, I believe they were Jewish, but they \u0152 they \u0152 I don\u2122t reme mber the name. But they \u0152 they made a lot of friends there, or my dad did an d my \u0152 as I said, my mother went with her sisters. I don\u2122t \u0152 and I was never with her, so I don\u2122t know what kind of friends they made there. But my father had many friends there, you know [indecipherable] . And when I went with him, I went through my religious stage. I was 12 years old and wanted to be a rabbi."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Did you?",
            "answer": "And so I made a move to the Je wish kosher hotel, called the Hotel Edelweiss in Saint Moritz-Bad. And we had a very good time th ere, and that\u2122s where I really learned how to ski. We took some more le ssons. My dad and I skied together and I took some lessons. Learned to Christie into the hill, and it became a real passion with me, although I never skied again from the time we left Germany, twel \u0152 until \u0152 from ni-nine \u0152 from 1938 to 1955."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Really?",
            "answer": "So the best years of my life in hi \u0152 you know, college \u0152 high school and college, graduate school, I did not ski, no-not rea lly. So we took it up again when my oldest son was five years old. Interview with Eric Simon June 21, 2014 32"
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "And we began again, and of course I had the liking of it and the \u0152 and no fear of it, so it \u0152"
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "So it helped.",
            "answer": "\u0152 it, very quickly \u0152"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and then since then we\u2122ve been skiing some every winter until about three years ago when I more or less gave it up."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Well, that\u2122s pretty impressive. That\u2122s pretty impressive.",
            "answer": "It was a real \u0152 a real [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "It was a real passion, huh?",
            "answer": "Yeah, a real passion. I\u2122ll come to my other passion later."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "My wife of almost 67 years I\u2122m talking about. Well, we\u2122ll come back to that."
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we es \u0152 we had a pretty good youth with \u0152 between the vacation \u0152 we had summer vacations too, we went to Kennorka(ph) and Bru-Bruges , Wuja(ph) in \u0152"
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "Mm-hm, Belgium? Interview with Eric Simon June 21, 2014 33",
            "answer": "\u0152 Belgium . We went to Santfort in \u0152 in Holland. Most of our vacations were outside of Germany and I think the \u0152 the fact that they wanted to leave money there was certainly a part of the reason. I did go to some kinderheims in Germany, but these were just \u0152"
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 like a few weeks in \u0152 in the summer, and only for recreation, not for health reasons. One was in Oberowler(ph), I don\u2122t even know where that is any more, and the other was in the Schwarzwald in Bad D\u00fcrrheim."
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Uh-huh. The ones that you went to for health reasons, the kinderheim, you mentioned the first time you were seven years old. Would that have been your first year in school, in regular school?",
            "answer": "Yeah, well, second year."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Second year.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "So you missed a lot of schooling that year?",
            "answer": "I guess so. I never \u0152"
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "And the \u0152 and the fo llowing year as well.",
            "answer": "I never thought of it."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Yeah. No, no, no, it\u2122s just \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 34",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "\u0152 I wonder, you know, whether it \u0152",
            "answer": "Probably was some Christmas vacation, but I don\u2122t \u0152 but I probably did, yes, yeah, I \u0152 I \u0152 unless I went earlier, before I went to school, but I \u0152 th \u0152 my recollection is that I was at least six or seven years old. Yes, I think you\u2122re right."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I didn\u2122t have a problem. At le ast I can\u2122t remember any problem."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "Yeah. Or if there was one it long go \u0152 it\u2122s long gone.",
            "answer": "Oh yes, right, right."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "So my \u0152 my Volksschule was called the Hebbleschule(ph)."
        },
        {
            "num": 165,
            "question": "Hebbleschule(ph).",
            "answer": "I don\u2122t know who Mr. Hebble (ph) was, but the Hebbleschule(ph) I was there for four years, and then I went onto the gymnasium."
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "Did you always feel different?",
            "answer": "Did I al-always?"
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "Feel different.",
            "answer": "Feel different?"
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Or, did you not feel different at all, and it was other people who were \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 35",
            "answer": "I didn\u2122t feel different at all."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No, I really didn\u2122t. I \u0152 di-didn\u2122t even occur to me until people started to \u0152"
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 call me names or attack me or \u0152 or \u0152 or things happened that we\u2122re not allowed to do. But I never felt different."
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Did anybody come to your defense when you were attacked, either verbally \u0152",
            "answer": "As I said, there was this gentleman with a cane \u0152"
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "A gentleman with a cane.",
            "answer": "\u0152 who \u0152 who shooed them away. I don\u2122 t remember whether any kids came \u0152 tried to come to my defe-defense . I don\u2122t remember that too clearly."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "How did the teachers behave?",
            "answer": "The teachers in general were very good to us, surprisingly. I mean, I had some very courageous teachers. In \u0152 in the Hebbleschule (ph) I had a mi \u0152 a \u0152 had Cantrow, c-a-n-t-r-o-w, who was an extremely fine human being. When I went back to Wiesbaden as an adult American, he had passed away. But his wife knew me. I cannot understand that. She knew imme diately who I was. So apparently he took a special interest in us Jewish ki ds because of what was happening, or beginning to happen. And then I pa \u0152 we nt to this gymnasium in ray \u0152 the Interview with Eric Simon June 21, 2014 36Gutenberg gymnasium. And there too, I had a history professor, or teacher [indecipherable] Herr Wesling(ph) who lived in our apartment house and was obviously very anti-Nazi, and every time he had a cold and was out for a day, I thought he was in a concentration camp, because he spoke up with incredible courage."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "What are \u0152 what he \u0152 what are the things that he would say?",
            "answer": "He would say nasty things about the N azis and about the axis, and made fun of the fact that the Japanese are not Aryans. He would \u0152 you know, you had to say heil Hitler at the beginning of every class. He would [indecipherable]. Whereas some of the others would stand straight and make sure that nobody\u2122s moving and then \u0152"
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 stick out their arm."
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "Did you have to do that too?",
            "answer": "I never knew what to do. I f \u0152 I mean, I was damned if I did and damned if I \u0152 if I didn\u2122t, so I usually di-did, because I didn\u2122t know which was \u0152"
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "Well, you know, at that point you\u2122re not \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "\u0152 you\u2122re in the powerless position. Interview with Eric Simon June 21, 2014 37",
            "answer": "It was a \u0152 it was very \u0152 this was very difficult for \u0152 luckily nobody said anything, but I was worried that somebody would say, how come you, Jewboy, do this, you know [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 desecrating the Deutsche kreuz. Didn\u2122t happen, so \u0152"
        },
        {
            "num": 180,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 fortunately. But it could\u2122ve."
        },
        {
            "num": 181,
            "question": "Were there any teachers who were not particularly sympathetic?",
            "answer": "I\u2122m sure there were, but I didn\u2122t have any myself."
        },
        {
            "num": 182,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But of course we\u2122re \u0152 what did happen at that time, and it\u2122s all \u0152 totally su \u0152 totally su-surprising now to anybody I tell it to, is that pe \u0152 that kids got hit, sometimes for really stupid reasons. I was actually a pretty hi \u0152 well \u0152 well behaved child, but I got hit with a bamboo stick on my rear end because of bad handwriting. If \u0152 if my essay or whatever, composition was written in bad handwriting, it w \u0152 I would get a \u0152 an \u0152 a grade \u0152 sometimes a good grade, but it was in red. And if it was in red, they had to come up and bend ov er and get two or three s \u0152 strokes with a bamboo stick. I mean, ridiculous."
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "The connection bet \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 38",
            "answer": "It didn\u2122t improve my handwriting one bit."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Di \u0152 was that meted out to everybody, that if you had \u0152",
            "answer": "Well, everybody had \u0152 I mean \u0152"
        },
        {
            "num": 185,
            "question": "Who had bad handwriting.",
            "answer": "\u0152 any \u0152 was other reasons for \u0152 for hitting kids. And \u0152 and there was one teacher who hit ki-kids wi-with this \u0152 with the stick across the hand. That was very painful."
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I didn\u2122t have him, but my \u0152 my friend Vanna (ph) Kahn(ph), Warren \u0152"
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "He did.",
            "answer": "\u0152 he got some of that."
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But, the craziest times, from that point of view."
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "I want to go back a little bit, circle back and ask something I didn\u2122t before. And that is, I\u2122d like you to tell me a little bit about your parents\u2122 personalities. Your father\u2122s personality, his \u0152 whether he was open or gregarious, or more reti \u0152 reticent, or whatever.",
            "answer": "Okay, my \u0152 my father was extremely gre-gregarious and outgoing."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "He had a wonderful personality, and that\u2122s why he was a very good salesman, Interview with Eric Simon June 21, 2014 39and was able to start a totally different business in this country and do well. He was in the lighting business when he came ove r here, which he knew nothing about. But he had such a great personality that everybody liked him and bought from him. And he \u0152 he was very outgoing an d very \u0152 loved people. My mo ther was more \u0152 also had a very nice personality, but she was much more reserved \u0152 while he was around especially, she kind of took the background, as was customary in German society. And once he passed away, she just kind of came out of her shell and became much more outgoing and more enterprising, and \u0152"
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "That\u2122s already here, in the United States?",
            "answer": "That was already here in the United States ."
        },
        {
            "num": 192,
            "question": "Okay. Who was the \u0152",
            "answer": "But they \u0152 they ha \u0152 they were very lovely people, and I think Irene will second that."
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "Yeah. Irene is your wife.",
            "answer": "My wife."
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "Yes. What were their \u0152 what were the things that were important to them? In other words, what kind of values did th ey hold that \u0152 that you could observe and then also choose to either make your own, or not? Interview with Eric Simon June 21, 2014 40",
            "answer": "It\u2122s \u0152 it\u2122s a hard question to answer. I think they had very good values, as I mentioned before, they don\u2122t \u0152 didn\u2122t have a lot of formal education, but they really acted as though they were highly educated people. They read a lot, th \u0152 education was a number one issue. And especially for my dad, vacations were very important. He felt that was a very important part of life, and also he had so-some health problems. Lot of lower back pain, high bl ood pressure and so he felt he needed a vacation also for health reasons, but he loved vacations; whether it was skiing or whether it was in the summer, hiking, he loved go \u0152 an-and I kind of inhe \u0152 inherited that."
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "Well, that\u2122s a good thing, because you know, here in our society, people say we don\u2122t have enough balance in our lives.",
            "answer": "Absolutely, absolutely. We\u2122ve always, my family, Irene and I and our kids have always had wonderful vacations together. Of course now it\u2122s \u0152 becomes much more difficult to go as a family, but we still try to \u0152 to travel when we can."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Were they \u0152 you mentioned that they we re worried when all of these things were happening, when Hitler came to power, when his business were \u0152 was affected. And you mentioned also that other people fell into a depression, and some others would commit suicide because of [indecipherable]",
            "answer": "Well this is really more hearsay than \u0152 than \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 41"
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 than personal experience."
        },
        {
            "num": 198,
            "question": "Right. How did your parents handle thes e types of stresses in their pers \u0152 were they basically optimistic people?",
            "answer": "Yes, I would \u0152 I would say that. They were \u0152 they were optimistic people and that\u2122s why I wanted to come back to it, why did we leave so late?"
        },
        {
            "num": 199,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My parents were very, very attached to their parents and very family oriented. That\u2122s another ver \u0152 very important value. And my grandfather sa id point blank, we were born here, we\u2122re gonna die here, we\u2122re not going anywhere."
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "This is your mother\u2122s father, or your father\u2122s father?",
            "answer": "Both of them."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "Both of them.",
            "answer": "Both of them. And they were not gonna leave them. Now, as I mentioned, my dad was fa-farsighted enough to [indecipherable] money, to \u0152 I\u2122m sorry, to \u0152 to move out money to other countries to have something when he left. But he also, in 1936, made a orientierungsreise, an orientation trip to the United States."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Oh, did he? Interview with Eric Simon June 21, 2014 42",
            "answer": "And visited our cousin, who had been writing letters since about \u212233, why don\u2122t you take my affidavit an-and come ove r here? And he visited her and looked around, and wanted to see what could do in \u0152 in a new country, with a new language, with a new culture."
        },
        {
            "num": 203,
            "question": "Where did she live?",
            "answer": "She lived in Cleveland , Ohio , where we ended up."
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And a lovely lady \u0152 we were \u0152 our lives were really saved by the fact that my grandmother\u2122s brother had enough sense to leave Germany in the late 19 hund \u0152 1800s, move to the United States, and this was his daughter, who \u0152 a very generous, lovely lady who ga ve affidavits to something like 15 relatives. And you know, if any of them had been bad apples, she could have been in serious trouble. She was well-off, she had no children and [indecipherable] husband, and she had good \u0152 good positions. And sh e was well-off, but she was not really wealthy, and so this is an hero \u0152 courageous thing to do. But my dad came over here and then came back and we still didn\u2122t leave. That was like two years before we actually left. And finally in \u0152 round that time \u0152 and I was like 12 years old, and my moth \u0152 and you \u0152 you \u0152 you \u0152 you get \u0152 you mature fast under these circumstance, and my mother Interview with Eric Simon June 21, 2014 43and I sat my dad down and said look, Papa, why don\u2122t you apply for a visa, you have \u0152 you have also an affi davit. You can always let it \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Expire.",
            "answer": "Expire."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "Sure.",
            "answer": "And he finally did. And my \u0152 both my grandfather\u2122s then passed away during \u0152 during the \u0152 actually during those year s, \u212236 - \u212237, in their 70s. And my grandmothers immediately said, we\u2122re going. If we \u0152 if we\u2122re going anywhe \u0152 if we \u0152 if you\u2122re going anywhere, we\u2122re coming. A nd at that point, ma \u0152 we got \u0152 we got notified in 1938 that we were getting a visa, if we passed the physical examination at the American consulate in Stuttgart. And on November sevent h, two days before Kristallnacht, we got our American visa. And that was \u0152 we took \u0152 my br \u0152 and at \u0152 the people who were on that visa, as far as I know \u0152"
        },
        {
            "num": 207,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 were my brother and I, my pa rents and my paternal grandmother, Fanny S-Simon."
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My aunt, my mother\u2122s sister and her husband, Elsa and Gustav Natan (ph) \u0152 Elsa and Gustav \u0152 Gus Na-Nathan , and their daughters, Charlotta and Mariana , Interview with Eric Simon June 21, 2014 44they took along my maternal grandmother, Amindia(ph) Meyer, and they came separately, on a separate visa, and I don\u2122t remember exactly what year, I \u0152 they may have even been a little later than us. I don\u2122t remember exactly the \u0152 the circumstance of their emigration and where \u0152 whether they stop wher \u0152 somewhere else first, and \u0152 but you can find that out from my cousin \u0152"
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "\u0152 in Cleveland, who still survives, Marian. So, one other thing that I didn\u2122t mention, and maybe I should, my \u0152 I told y ou my paternal grandparents lived in nav \u0152 in the little town of Gensingen \u0152"
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 and things were getting very rough in small towns. People throwing rocks through the windows \u0152"
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "All this we should talk about.",
            "answer": "\u0152 and \u0152 and putting \u0152 and si \u0152 and painting signs on th \u0152 on \u0152 on the walls, but nobody knew who it was. But my parents fi nally found a si \u0152 a \u0152 an apartment on a very same street, Rudis(ph) Hammerstrasse f\u00fcnf . We were 14, and it \u0152 they were five, and they moved my paternal grandparents to Wiesbaden."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "So that had been happeni ng to their house as well?",
            "answer": "Yes, it did, it did. And the \u0152 that\u2122s finally what scared my dad enough to \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 45"
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "To move them.",
            "answer": "\u0152 to insist that they move."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And then they lived across the street from us, practi cally, and that, of course, very, very pleasant for us children to visit. Although we enjoyed ka \u0152 going to Gensingen wa \u0152 to that lovely house with the stable and a cow in the back and a yard where we used to do searches for our Easter eggs at Easter time."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "So, when \u0152 when people we re talking of leaving, was it a sense of a temporary move, or was this a se \u0152 that is, we\u2122ll move until that Hitler, you know, that \u0152 that fool Hitler gets, well, voted out of office, and then we\u2122ll come back. Or was it a sense of, we\u2122re really leaving, and we\u2122re not coming back?",
            "answer": "When \u0152 when we were still in Germany \u0152"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 when we still in Wiesbaden , I think there was a sense \u0152 although I think it was a rationalization that it might be temporary, but became more and more evident that it wasn\u2122t so temp \u0152 temporary and that it was extremely dangerous, although nobody thought about a \u0152 a systematic killing. I\u2122m \u0152 if anybody says that, I don\u2122t believe it. I mean, it just simply not someth ing that people imagined, and in ik \u0152 so Interview with Eric Simon June 21, 2014 46called civilized country. But once we\u2122re ready to go, and by that time, I \u0152 we had some experiences which I haven\u2122t come around to yet."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think we knew it was permanent, absolutely."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "But that\u2122s a very important \u0152",
            "answer": "It certainly was permanent to me."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I mean, I didn\u2122t expect that we would come back, except to visit maybe."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But we \u0152 so let me tell you a little bit about our \u0152"
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Right, tell me about that.",
            "answer": "\u0152 the time when we \u0152 so we, as I mentioned, I was still in the gymnasium on November 10 th, the day after Kristallnacht."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My \u0152 I wa \u0152 we were lucky, nobody ca me and \u0152 in-into our apartment. That\u2122s the advantage of a bigger city, there\u2122s so many of us, and in \u0152 in apartment houses where the \u0152 you\u2122re not quite sure where people live and \u0152 I mean, people did get, some of \u0152 but it was a little bit safer than in a smaller town. But my grandmother Interview with Eric Simon June 21, 2014 47and my grandfather \u0152 well, by that time my grandfather was dead. My grandmother in Bingen \u0152"
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 she had all her \u0152 her glasses and gris tal \u0152 crystal-wear and dishes destroyed. Th-They had a real attack on her house. And \u0152 so we didn\u2122t have that, but the following morning, when I was in school, one of my classmates said, Eric, did you know the synagogue\u2122s on fire? I said, what? I did \u0152 I didn\u2122t believe it. It\u2122s \u0152 first of all, it\u2122s a berg \u0152 huge stone structure, I didn\u2122t even think it would burn."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I thought he was \u0152"
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Pulling your leg.",
            "answer": "\u0152 crazy, you know?"
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, then I discovered, when \u0152 when scho ol was over, my mother was at the door picking me up. My dad\u2122s ca \u0152 had the \u0152 th e car there, and my mother said, come with me. I \u0152 of course, I was upset that a big boy of 14 years old we \u0152 picked up from school, and I had no idea what was going on, and \u0152"
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Yeah. Interview with Eric Simon June 21, 2014 48",
            "answer": "\u0152 and so I went to the car. And it turns out my dad didn\u2122t want to go home because he had heard of friends being picked up by the Gestapo and put in concentration camps that day. They picked up many, many able-bodied Jewish men. They did \u0152 they left the women and children still alone at that time."
        },
        {
            "num": 228,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But the men were picked up and put in concentration camps."
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "What I want to \u0152 excuse me, I know you have a train of thought, but it \u0152 I \u0152 I want to ask you before, did you kn ow of people disappearing before Kristallnacht, of somebody being arrested \u0152",
            "answer": "Oh yes, absolutely. I mean, people were arrested for all kinds of things. We had, for instance, a friend who \u0152 who was arrested and put in concentration camp for rassenschande, which is, he was dating \u0152 he was supposed to be dating a Christian woman, or maybe he was married to a Ch ristian woman, I don\u2122t recall. You know, this was a \u0152 a doctor friend, if I remember correctly, who was put in a concentration camp because he was seen with a Christian woman. Now, they finally let him go, but he was pretty emaciated, and ill when he got out. Now absolutely, there were people arrested for all kinds of reasons, or \u0152 or drummed up reasons. And some were let go, and some were not so fortunate. So the question of ca \u0152 disappearing to c \u0152 to concentration camps, that was already going around for quite a while. Interview with Eric Simon June 21, 2014 49"
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "Okay. Okay.",
            "answer": "Fortunately in our town, we didn\u2122t see too many people just ki nd of beaten up or \u0152 or shot in the street. That went on in some cities."
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "So you didn\u2122t s \u0152",
            "answer": "Although on Kristallnacht I understand that happened, although I didn\u2122t see it."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "So tell me, where were you and your family on Kristallnacht? How did \u0152 how \u0152",
            "answer": "Well, that\u2122s it, I mean I \u0152 my mother picked me up in school \u0152 I mean, not during the night, I \u0152 during the next day, the 10 th of November."
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Yes, well, that night \u0152 that night is what I\u2122m asking.",
            "answer": "That night we were in our apartment, nobody bothered us. We were lucky, we were not one of the ones that were \u0152"
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "And you didn\u2122t hear people in the streets?",
            "answer": "\u0152 attacked in the pogrom."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "You didn\u2122t hear people in the streets?",
            "answer": "No, we didn\u2122t know anything that was going on until I was picked up from school by my \u0152 by my parents."
        },
        {
            "num": 236,
            "question": "By your mother.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 237,
            "question": "Okay. Interview with Eric Simon June 21, 2014 50",
            "answer": "And then we drove around Wiesbaden because my dad was afraid to go home, he thought he would be picked up."
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "Right.",
            "answer": "Finally, my mother and I said this \u0152 you can\u2122t keep doing this, because th-they probably know your license plate, the Gestapo. So we hit upon the idea, and \u0152"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Where was your brother \u0152 excuse me.",
            "answer": "My brother? That\u2122s a good question. I think \u0152 he went to a Jewish school \u0152"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and he may have been in school th at day. I don\u2122t remember. Him \u0152 he \u0152 you can ask him."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I \u0152 I really don\u2122t remember wa \u0152 he wa \u0152 he wasn\u2122t in the car, that I do remember."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "Okay.",
            "answer": "We had [indecipherable] a very good friend of ours, Mr. Fritz Steckelmacher(ph) was a British citizen. He had worked in a bri \u0152 he was a banker for Deutsche Bank, but he had worked for several years, much earlier I think, just after World War I or something, in England , and long enough to be \u0152 to get British Interview with Eric Simon June 21, 2014 51citizenship. And we felt that the Germans were still legalistic enough to maybe leave a British citizen \u0152"
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Alone.",
            "answer": "\u0152 alone. At least not to search him in \u0152 without a warrant."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "Was he Jewish?",
            "answer": "He is Jewish."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "He was Jewish, okay.",
            "answer": "And hif \u0152 his father was a famous rabbi and writer \u0152 author in Mannheim. Anyway, the \u0152 my dad hid out at a \u0152 of course first, oh, he doesn\u2122t want to make any kind of umst\u00e4nde mache ."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Yeah, that\u2122s right. Inconvenience anybody.",
            "answer": "But he hid out at his house, and he had dogs, and the dog could give him away too, that \u0152 another problem. But he hid out in his house for about four or five days. At that point, he did not fail \u0152 feel very comfortable there. I mean, he was worried that somebody would come. And we got this lovely lady, Miss Schraeder(ph) from Amsterdam. Blonde, Aryan looking. The wife of the com \u0152 police commissioner of Amsterdam, who was his friend from Saint Moritz, who came to Wiesbaden , stayed with us a couple of days, and then took him to the train station, chattering loudly in Dutch. And she got on the train, kissed him go odbye and then he jumped Interview with Eric Simon June 21, 2014 52on, and she jumped off, because they were arresting Jews at the train station that time."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "Oh.",
            "answer": "And he managed to get across the border to \u0152 to Amsterdam and to \u0152 to Holland. And a day after he got there, the Ge stapo came to the house, two as \u0152 two or three people, searched the house from top to bottom."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "You were at home?",
            "answer": "And my \u0152 we were home. My mother actually locked my brother and me into the bedroom because there were \u0152 she was worried were close enough to puberty to \u0152"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 count as men. And my mother at that time had incredible courage. I mean, she really talked \u0152 one guy came at 11 o\u2122clock at night, and she\u2122s, what kind of business is it, come to woman who\u2122s alone at 11 o\u2122clock at night."
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "[indecipherable] yeah.",
            "answer": "And \u0152 and had the guy ap ologizing. But basically they \u0152 they searched the house, and finally she said, why don\u2122t you call the telephone [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 251,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 telephone office, and you\u2122ll fi \u0152 you\u2122ll see that he ki \u0152 he called me, and he is in Amsterdam . And finally they did that. And th ey stole the car. They stole the Interview with Eric Simon June 21, 2014 53typewriters out of the office, too-took wh atever wasn\u2122t attached. Told my mother, you have a month to pack up what you wa nt to take, and get you and your children out of here. And since we had the americ \u0152 they \u0152 since we had the American visa, they\u2122re willing to just let us go. And at that time, the-these things are so gradual, so \u0152"
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "Incremental, in some ways.",
            "answer": "Right, a-at that \u0152 at that time they left women and children alone."
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "That\u2122s right.",
            "answer": "That didn\u2122t last long. So basically we \u0152 that was on the 12 th or the 13th of November, and we left about the 10th of December for \u0152 for Holland , reunited with our dad. And took the boat S-Statendam , in the Holland America line \u0152"
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Before \u0152",
            "answer": "\u0152 to America."
        },
        {
            "num": 255,
            "question": "Okay, before we get to that, when you left Germany, did you leave all your belongings?",
            "answer": "We left everything except a lift van full of some furniture."
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And some clothes. But all money had to be left. They give you like a hundred dollars or something, I don\u2122t know, you can take with you. Interview with Eric Simon June 21, 2014 54"
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "So whatever \u0152 whatever liquid assets you had in Germany, you lost.",
            "answer": "We lost."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "That\u2122s why my parents took first class tickets on the boat. They couldn\u2122t \u0152 they couldn\u2122t use the money anyway."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "Yeah. Had they bought those tickets before?",
            "answer": "They bought the tickets earlier."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Before they \u0152",
            "answer": "I mean, my mother bought them when \u0152 when she knew that they were \u0152 that we were going to live."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "I see.",
            "answer": "Leave. And they a \u0152 almost lost it because on kri \u0152 on Kristallnacht, they plundered this \u0152"
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Travel agency?",
            "answer": "\u0152 travel agency, and luckily he had \u0152 had them in a safe, and he still had our tickets, but my mother was plenty worried that they were gone."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "I can imagine. All right, the point is I can\u2122t imagine, but \u0152 but wou \u0152 di \u0152 one question I wanted to make sure; did you live in a mixed neighborhood? That is \u0152",
            "answer": "Oh yes. Interview with Eric Simon June 21, 2014 55"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Okay, so it wasn\u2122t just known as a J\u00fcdisches [indecipherable]",
            "answer": "No, not at all \u0152"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "\u0152 or something like that?",
            "answer": "\u0152 not at all."
        },
        {
            "num": 266,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was a very mixed neighborhood."
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "Okay, so that \u0152",
            "answer": "I mean, most of the people in our building that ow \u0152 my dad owned, were not Jewish. There were very few Jews. In fact, I don\u2122t remember any."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Okay.",
            "answer": "No \u0152 yes, the ti \u0152 Hannah Natan (ph), a friend of ours called Nathan, not \u0152 not related to our Nathan , and she was married to Herr Forte(ph) and they lived in our building. I think they\u2122re the only Jewish fami ly that I remember living in our house."
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "And so that means that the con \u0152 the real estate, had that already been confiscated, the building itself, or is it \u0152 you lost that when you left?",
            "answer": "Lost that when we left. My father lost \u0152 lost another \u0152 I think another \u0152 wa \u0152 something called [speaks German], which is some kind of mill and \u0152 and warehouse, and he lost the apartment buildin g, and later on got some restitution. But that\u2122s another story that\u2122s \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 56"
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "He didn\u2122t get a whole lot because it turned out that \u0152 they claimed that there was a \u0152 what are these insects that eat wood?"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "Termites.",
            "answer": "Yeah, termites, which were not true, and there were all kinds of things said about that house, so he got the very minimal amount for it, but he got something for it."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "You\u2122re talking about the apartment house?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "So, it had been made of wood?",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Was it built from wood?",
            "answer": "Not really, not really. The whole thing was nonsense."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "Yeah. So le-le-let\u2122s go \u0152 we\u2122re \u0152 we\u2122re jumping a bit, but let\u2122s go to that \u0152 that section. We\u2122re talking now after the war. When did \u0152 when \u0152 what was the process of trying to get some sort of restitu \u0152 you know, recompense?",
            "answer": "That dragged out oda \u0152 over years."
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "When did it start? When did \u0152 when did he find in \u0152",
            "answer": "Probably in the 50s."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "Okay. Interview with Eric Simon June 21, 2014 57",
            "answer": "And I really don\u2122t recall. I don\u2122t have a really good sense of the years. But my parents, as I said, got some restitution for the apartment house they shared with my aunt and uncle. And I think for some other things. I wanted to get \u0152 get restitution for interruption of education. Now, I didn\u2122t have a lot of interruption, but I did have interruption."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And most of my friends, including my brother, got the restitution. It was like a thousand marks or 2,000 ma rks. And I got a letter from Wiesbaden saying I should be grateful that I was Jewish, otherwise I would end up in the German army, and who knows where I would be. And besides, I have a PhD degree. What am I complaining about?"
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Oh my God.",
            "answer": "So I went to court, and lost. And once you lose in the local court, you have to go to a court of appeals, where you have to pay a percentage, or a \u0152 actually have to pay a \u0152 not a percentage, you have to pay a fee to the lawyer, and even the lawyer said, don\u2122t gamble 20 percent of what you mi ght get, for the fact that you might get, because you might not get it. And so we gave it up. And then when \u0152 when \u0152 when the people who got the restitution for th e interruption of education got a second round \u0152 of course, I didn\u2122t get the second ro und, because I didn\u2122t get the first round. Interview with Eric Simon June 21, 2014 58"
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "Right.",
            "answer": "But that wasn\u2122t too serious because it really wasn\u2122t a huge amount of money."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "No, it\u2122s the point of the thing, however.",
            "answer": "But the point is that \u0152 that whole premise that I should be \u0152"
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "Grateful.",
            "answer": "\u0152 write a thank you note to Hitler or something because I wasn\u2122t drafted into the German army, were sort of ridiculous, but the re \u0152"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "I can\u2122t imagine you \u0152",
            "answer": "\u0152 the courts held that."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "Yeah. I can\u2122t imagine that somebody would have had the audacity in the postwar years to write that.",
            "answer": "Well, you know \u0152 what appare ntly happened is that the Wiesbaden court, or \u0152 or \u0152 or \u0152"
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Authority?",
            "answer": "\u0152 government \u0152"
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 was very generous for a while, and suddenly realized they were being too generous and they kind of ha d a backlash and g-got \u0152 got the other way. But the fact that the judges would write a stupid thing like that, i-is really hard to understand. Interview with Eric Simon June 21, 2014 59"
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "And this took place th \u0152 in which decade? When, you know, that process happened, where you got rejected for your restitution claim?",
            "answer": "That whi \u0152 whi \u0152 while I was in \u0152 already \u0152 I already had, I think finished my education here, and had a PhD in chemistry. So I had a good education, but I s \u0152 I said anything, which was true, that I ha d thought about going to medical school, and that I couldn\u2122t do, and well, I mean, it wasn\u2122t \u0152 I didn\u2122t do because of a change in country, and they didn\u2122t pay any attention to that."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "Especially since, I think, a PhD in \u0152 in Germany the PhD is considered somewa \u0152 somewhat higher than a \u0152 than an MD."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "I know, I know, it\u2122s that, Herr doctor, doctor.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "System.",
            "answer": "And Frau doctor."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "Frau doctor, yeah, exactly. So this must have been in the 60s or 70s.",
            "answer": "Ah, yes."
        },
        {
            "num": 292,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Ah, yes, yeah, 60s, I think."
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "It must have been a \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 60",
            "answer": "It may have started a little earlier, but I \u0152 I can\u2122t be sure."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Yeah. The \u0152 the Dutch lady who came to kind of escort your father out of danger, when you said goodbye to him, was that something that you remember, or was it, oh, we\u2122ll see you soon in Amsterdam?",
            "answer": "Well, I didn\u2122t go to the \u0152 to the station with him."
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "No.",
            "answer": "I mean, we said goodbye at home \u0152"
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 but I \u0152 we felt pretty confident that we would be reunited pretty soon."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Since we had this one month \u0152 well, at that time we didn\u2122t know that, but I don\u2122t remember be-being too upset."
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Okay, okay. And \u0152 and wh-what\u2122s more , you had both affida vits and visas, which a lot of other people did not have.",
            "answer": "Oh my goodness. In fact, at that time, and \u0152 D-Dutch did not leave \u0152 let Jewish people without visas to go somewhere else into the country. He would not have been able to get in."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Yeah, yeah. So tell me a little bit about the trip when you left your home. Do you remember what it was like to close the door for the last time? Interview with Eric Simon June 21, 2014 61",
            "answer": "Not really."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "No?",
            "answer": "I \u0152 I remember being excited about tr aveling and probably not so upset about leaving \u0152"
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 my home, because of all the \u0152 what wa \u0152 that was going on, and looking forward to seeing my dad, and looking forw ard to having a boat trip, and there was so much going on."
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Did you by train or by car to Amsterdam ?",
            "answer": "I think we went by train. Yeah, oh yeah, definitely went by train. My mother didn\u2122t have her license, didn\u2122t drive."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In fact, my dad didn\u2122t have a license until probably in the mid se \u0152 se \u0152 or late 30s, because he had a chauffeur for a good deal of his adult life, until he couldn\u2122t either afford, or have it any more, and then he finally learned how to drive."
        },
        {
            "num": 304,
            "question": "What kind of car was it?",
            "answer": "He \u0152 he drove a number of cars, he drove an Audi, he drove Mercedes Benz and he drove, I think, an Adler, which was a car that hadn't exist in a long time. I had a Adler bicycle, with three gears. Interview with Eric Simon June 21, 2014 62"
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "Oh wow.",
            "answer": "At that time, that was huge."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Oh yeah. So the car that was confiscated, which one \u0152 which one of those \u0152",
            "answer": "I don\u2122t remember."
        },
        {
            "num": 307,
            "question": "You don\u2122t remember?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I think it was a Mercedes Benz, but I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 309,
            "question": "Okay. The time when you were driving ar ound, when your mother picked you up from school, and your father didn\u2122t want to go \u0152",
            "answer": "No, no, my father wa \u0152 picked \u0152 picked \u0152 I mean, my father drove, my da \u0152 my \u0152 my mother \u0152"
        },
        {
            "num": 310,
            "question": "Okay \u0152",
            "answer": "\u0152 my mother never drove, actually, she \u0152 she got a license in this country, but she used it for cashing checks. She never \u0152"
        },
        {
            "num": 311,
            "question": "Okay. So I mean \u0152 I misspoke. What I meant is, you were picked up from school by your mom, but your father was driving around in the car.",
            "answer": "Yeah, he was sitting in the car."
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Right. Interview with Eric Simon June 21, 2014 63",
            "answer": "Right. He was \u0152"
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "What did you see in the streets? This is what I\u2122m saying. If you were driving around Wiesbaden , did you see damage in the streets?",
            "answer": "No, I actually did not."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Okay.",
            "answer": "It was mostly in the homes."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "Okay.",
            "answer": "There was not much going on in the st reet. I didn\u2122t even see the synagogue. I mean, we \u0152 we didn\u2122t go there."
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "Okay. In \u0152",
            "answer": "So I didn\u2122t know about the fire until I \u0152 until much later \u0152 I mean, I knew it was \u0152 that it had burned, but I didn\u2122t see it."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Yeah. In the month that you were there, after your father had gone, did you have contact with other people from the commun ity, and discussions with them, or were you able to gauge \u0152",
            "answer": "Certainly with our relatives, I think we had discussion. I don\u2122t remember what friends we had discussions with. I mean , many of our friends had left, too."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "Okay. Interview with Eric Simon June 21, 2014 64",
            "answer": "Like this wa \u0152 Vanna(ph) Kahn(ph), Warren Kahn(ph)? His family had already emigrated, I think th ey left about \u212236 - \u212237."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Oh, I see.",
            "answer": "And another very close friend, Heiner(ph) Stend(ph), or Henry Stern , he left also, much earlier than his fa \u0152 well, he wa \u0152 he went with the Kindertransport to the United States. And a funny thing is that when we arrived in Cleveland, Ohio, it turned out we were closer \u0152 Henry and I lived closer together than we did in Wiesbaden ."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Oh, isn\u2122t that funny.",
            "answer": "I mean, could have gone anywhere in the United States , he went to a very wealthy man called Sam Wise(ph), head of \u0152 head of a big paint company, Albro(ph) Paint, and lived with them for a while until his parents were able to get \u0152 get out of Germany. And we were only a few blocks apart."
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "When you got to Amsterdam , how long did yo u stay there?",
            "answer": "Only a few days, I don\u2122t remember exactly, but \u0152"
        },
        {
            "num": 322,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 a few days and then we \u0152 on the \u0152"
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "You sailed from when? Interview with Eric Simon June 21, 2014 65",
            "answer": "\u0152 13th or 14 th December, we took the shi \u0152 th-the boat from Rotterdam. And we, being December, we got into lots of stor ms, and I remember distinctly we were \u0152 there was an SOS apparently from the Queen Mary. And so we were supposed to go to their aid. By the time we got close to the Queen Mary, everything had been taken care of and they were okay. But it was so stormy that most people in the boat were so seasick that they didn\u2122t eat. My dad and I \u0152 for some reason I\u2122m not subject to motion sickness, and we were often the only people in the dining room."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "My mother, my grandmother and my brot her were all sick. But \u0152 and I infuriated my father, and this is a totally minor nonsense-sensical comment, but I ate spaghetti every night at dinner when I could have had filet mignon and lobster, or whatever."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "First class tickets, great food \u0152",
            "answer": "Right, right."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "\u0152 and you want spaghetti.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "So that\u2122s what \u0152 that\u2122s what sticks in your memory from the trip over \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "\u0152 the storms and the spaghetti. Interview with Eric Simon June 21, 2014 66",
            "answer": "Yeah, and occasionally, when the things died down, playing a little Ping Pong. And I remember seeing my first two American mu \u0152 movies, and I remember to this day what they were."
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "What were they?",
            "answer": "Walt Disney\u2122s \ufb01Snow White and the Seven Dwarfs ,\ufb02 and \ufb01Love Finds Andy Hardy.\ufb02"
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "Did you understand them? Was your En glish strong enough to understand it?",
            "answer": "I think I understood part of it."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Okay.",
            "answer": "My \u0152 I had English in school for one semester or tw o, and my da \u0152 my parents gave me some private lessons."
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But, my English was very weak, to say the least."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "Okay. But interesting that that\u2122s what \u0152 that you remember that, you know \u0152",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "\u0152 th-those movies.",
            "answer": "Yeah, oh yeah, and a \u0152 it\u2122s funny, but I do. Interview with Eric Simon June 21, 2014 67"
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "Yeah. Well, it\u2122s interesting with \ufb01Snow White,\ufb02 because there have been other people that I\u2122ve spoken with who recall seeing \ufb01Snow White \ufb02 in the theaters in Europe before the war.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 336,
            "question": "It came out in the late 30s, and \u0152 and that makes sense.",
            "answer": "It\u2122s funny, in th \u0152 in the \u0152 in the theaters in Wiesbaden , I saw \u0152 I don\u2122t think I saw any American picture. I think they were all German pictures that I saw, pretty much."
        },
        {
            "num": 337,
            "question": "I have one more question, I forgot to ask. You know, here we are in the Atlantic and we\u2122re coming to the States \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "\u0152 and I thought I\u2122d asked them all. No . I didn\u2122t ask you about the news and the propaganda. How much new \u0152 what newspape rs did you read, and did you listen to the radio, and how \u0152 what was \u0152 what was going on, what kind of information would you get?",
            "answer": "Well, I can answer it this way, we \u0152 we were at the Wiesbadener Tagblatt , that thing, and the Frankfurter Allgemeine [indecipherable]. We listened to the radio, and we tried to get British stations, which wasn\u2122t always successful and I\u2122m not sure that we cou \u0152 wouldn\u2122t have been in trouble if it \u0152 we\u2122d a been caught. And the Interview with Eric Simon June 21, 2014 68thing was very upsetting is the \u0152 the \u0152 \ufb01Der St\u00fcrmer,\ufb02 the anti-Semitic newspaper was in boxes all over the \u0152 the streets of Wiesbaden , people standing in front of it, reading about those horrible creatures, the Jews, and all the misery they brought to Germany. And that was really very upsetting. And the history books in \u0152 I \u0152 I should add \u0152 in my school, they \u0152 they substituted all of the history books with Nazi edited \u0152"
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "\u0152 Right.",
            "answer": "\u0152 version. On the \u0152 on the bottom of ev ery page of the history book would say, Die Juden sind unser Ungl\u00fcck."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Really?",
            "answer": "The Jews are our un \u0152 un \u0152"
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Our misfortune.",
            "answer": "\u0152 our misfortune. Every page."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "And \u0152 and the stuff in there, I mean \u0152 luckily I had this wonderful history professor, this Dr. Wesling(ph), who didn\u2122t really use it, and gave me a decent grade in \u0152 in the subject, even though I didn\u2122t read this nonsense."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "So in other words, he was a history teac her, he\u2122s give a text, and he puts it to the side and he just \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 69",
            "answer": "Oh he \u0152 he had incredible courage, I don\u2122t know what happened to him after we left, but \u0152 he was still okay, but \u0152 but he \u0152 he was one of the few who were really willing to open their mouth and speak up and that was not healthy at the time."
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "Yeah. So I-I \u0152 this is the first I hear that there \u0152 that sentence would have been on every single test \u0152",
            "answer": "Every page."
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "Yeah. And so what kind of \u0152 what kind of broadcasts would be over the radio?",
            "answer": "Well, we listened to news."
        },
        {
            "num": 346,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I also listened to the \u0152 at three o\u2122clock in the morning, the prize fight between Joe Louis and Max Schmeling."
        },
        {
            "num": 347,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "It didn\u2122t last very long."
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But, you know, we tried to get information about what was going on."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Did you hear about the Olympics for example? Do you remember hearing, or anything about the \u212236 Olympics? Interview with Eric Simon June 21, 2014 70",
            "answer": "You know, I don\u2122t remember hearing much about it. What I really remember is the Leni rieshen \u0152 Riefenstahl movie about the \u212236 Olympics. I saw that at least once or twice."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Really?",
            "answer": "Fantastic black and white movie featuring Jesse Owens ."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Right.",
            "answer": "That was \u0152 I saw when I was in this country. But I don\u2122t remember what I did at the time. I must have \u0152 I must have listened to some of it."
        },
        {
            "num": 352,
            "question": "Yeah? Yeah, I mean, certainly Jesse Owens being \u0152",
            "answer": "Just yeah, I mean \u0152 I \u0152 I seem to remember it, but I can\u2122t remember how much I \u0152"
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 I mean, from afterwards and from the movie, and \u0152"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 how much I knew from \u0152"
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 at the time."
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Did you hear Hitler\u2122s over the radio? Okay, but \u0152 [interruption] All right. So, we were talk \u0152 did you hear Hitler\u2122s speeches over the radio? Interview with Eric Simon June 21, 2014 71",
            "answer": "I did, I did."
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "And do you remember anything about them?",
            "answer": "I \u0152 I even \u0152 and I \u0152 and of course saw the SR and the SS marching by. I still know the Horst-Wessel song in German from beginning to end."
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "Do you really?",
            "answer": "And of course, the words to Deutschland [indecipherable] . I don\u2122t know why I know \u0152 I remember this nonsense, but \u0152 but you know, you absorb all this when you\u2122re there, and yes, we were pretty aware of some of the things that were going on, I mean, you couldn\u2122t help it."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "Yeah. Any particular speech in mind? I mean, the \u0152 there were the rallies that were in Nuremberg \u0152",
            "answer": "No, I \u0152 what I remember very, very vividly is when Neville Chamberlain came to Munich, and appeased Hitler f \u0152 to peace in our time. And I know, even I was only 12 years old, it was 1936, I was extr emely upset. I knew enough to know that that couldn\u2122t be good. And to be Jews in \u0152 in a country at war that doesn\u2122t like you, I knew was worse than just being at war. And I was at that time really, really worried."
        },
        {
            "num": 360,
            "question": "So [indecipherable] interest \u0152",
            "answer": "And discussed it, I\u2122m sure, with my parents. Interview with Eric Simon June 21, 2014 72"
        },
        {
            "num": 361,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But \u0152"
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "Disgusted as were your parents, is that what you said?",
            "answer": "Hm? What?"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "You said you were disgusted? Oh, you discussed it.",
            "answer": "I \u0152 we discussed it. No, no, I discussed it with my parents \u0152"
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "And the other thing I want to tell you, I was a \u0152 I was a very avid reader, but reader mostly of, you know, novels and one very \u0152 one of my favorite author was Karl May \u0152"
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "Oh yeah.",
            "answer": "\u0152 who wrote about the American Indians and Indian \u0152"
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 and cowboys. And he was never here , but \u0152 but he \u0152 he wrote some very exciting stories and I read \u0152 they were 600 pages long and I read almost all of them."
        },
        {
            "num": 367,
            "question": "Well, it\u2122s \u0152",
            "answer": "And sometimes at night, when my parents wanted me to go to sleep, I had a little nightlight and I read in bed. And I read, of course, some of the you \u0152 b-books for children, that are for young people, that I just loved. [indecipherable] I don\u2122t know Interview with Eric Simon June 21, 2014 73if that means anything to you. But an adve rtising contest that the kids were engaged in. And Pe-Peter Maktasarenin (ph) what was about a people \u0152 children bubuilding \u0152 racing cars and winning a race, and al-all kinds of fun stories."
        },
        {
            "num": 368,
            "question": "Well, I remember that when I moved to Germany, people would find out I\u2122m American and they\u2122d talk about Karl May , and I had never heard of him, you know. He was \u0152",
            "answer": "No, I mean, he was really very popular with German kids of that time."
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Yeah. So, okay, so we talked a little bit about the overa ll media situation, and the newspapers that you mentioned, Frankfurter Allgemeine and Wiesbadener Tagblatt , were they more or less news oriented, or did politics and propaganda end up in their pages as well?",
            "answer": "I don\u2122t have a clear recollection of that."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But they were news ori \u0152 hopefully news oriented on the front page. What \u0152 what they did on the editorial page, I don\u2122t re \u0152 I don\u2122t recall."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But, I think they were still fairly straightforward at that time, but \u0152"
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Because German journalists were under a great deal of pressure. Interview with Eric Simon June 21, 2014 74",
            "answer": "Oh, enormous pressure, and I\u2122m sure that as time went on that they wen \u0152 became more and more \u0152"
        },
        {
            "num": 373,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 propagandist. But I don\u2122t recall whethe r, you know, in \u212236 or so, what things were like."
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Okay. So let\u2122s go back to the boat. Aside from the \u0152 the storms, the spaghetti, the movies, any other memories from traveling?",
            "answer": "When the \u0152 when the weather was a little better, we would play Ping Pong on deck, and it \u0152 it was a fun trip. I mean, I \u0152 they enjoyed it. I enjoyed it enormously."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Did your parents seem worried or relieved?",
            "answer": "They seemed relieved. They seemed re lieved. I\u2122m sure they were worried about what they gonna do to make a living here, but they didn\u2122t show it."
        },
        {
            "num": 376,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And we had a really very good time. When we arrived in New York, my dad immediately said, I\u2122m not staying here. I \u0152 life is too hard in \u0152 in this big city, and \u0152"
        },
        {
            "num": 377,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 as he put it, too many refugees from many \u0152 from many countries. And so where do we go? It\u2122s a huge country."
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Right. Interview with Eric Simon June 21, 2014 75",
            "answer": "We went where we had a cousin, Cleveland . Not to be any kind of \u0152 to get to \u0152 you know, to give her any kind of problem s, but to \u0152 at least somebody we can ask a question if \u0152 if we\u2122re not familiar with the \u0152"
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Situation.",
            "answer": "\u0152 what goes on."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "She actually helped us find our first apartment, and we became very close friends."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Di \u0152",
            "answer": "My parents became very close. My mother and Sophie, who \u0152 who lost her husband where \u0152 when we were there a very short time. And \u0152 bu t sh \u0152 but she and my mother became very close friends."
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Did your parents speak English at that point?",
            "answer": "A little bit."
        },
        {
            "num": 383,
            "question": "Okay.",
            "answer": "They actually became \u0152 they \u0152 they became very good at it. They \u0152 I mean, they had a strong accent."
        },
        {
            "num": 384,
            "question": "Uh-huh. Interview with Eric Simon June 21, 2014 76",
            "answer": "But they spoke it very well. Now, my dad also \u0152 you know, my parents also, I think, took some lessons, but how they picked it up so we ll, I don\u2122t know, but we ca \u0152 of course spoke a lot of German at home, especially since my grandmother never learned it. And in fact, Irene, when \u0152 when we got \u0152 when we got engaged, learned how to speak to my grandmother in \u0152 well, both grandmothers for that matter, in German \u0152 German Yiddish \u0152 Yiddish German."
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "And got along very well w ith both my parents and both my \u0152 my \u0152 my parents and my grandmothers. And \u0152"
        },
        {
            "num": 386,
            "question": "So what was your li \u0152 how did \u0152 ho w did your life change, specifically \u0152",
            "answer": "Well, I mean, it changed because it was a different culture. I went to my first coed school. When we arrived, very quickly we arrived in when, early January. And then we were in New York, we arrived \u0152 we arrived in Hoboken on the boat, on the thir \u0152 23rd or 24th of December."
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "So th-the pier was at Hoboken ?",
            "answer": "The pier was at Hobo-Hoboken \u0152"
        },
        {
            "num": 388,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 not Ellis Island."
        },
        {
            "num": 389,
            "question": "Okay. Interview with Eric Simon June 21, 2014 77",
            "answer": "And stayed in New York a few days and then went to Cleveland about the fourth or fifth of January."
        },
        {
            "num": 390,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "So I went to school almost immediately. But the 31 st of January was graduation day, and I was in school in the \u0152 in a \u0152 in a junior high school \u0152"
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 ninth grade, and my friend Henry Stern was there, and they were going to promote him in January, the fir \u0152 the mid-ye ar, to the high school. And the principal said he would like me to be there to learn some English before I went to the high school, and I said no, I want to go with my friend. So after a short discussion, he said okay, Eric, I\u2122m going to send you to high sc hool, but this \u0152 you\u2122re going on probation, and if because of your langua ge difficulty you don\u2122t make it, you\u2122re coming back here. I said yes, sir."
        },
        {
            "num": 392,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I made it."
        },
        {
            "num": 393,
            "question": "You made it, huh?",
            "answer": "I never went back."
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "Okay. Interview with Eric Simon June 21, 2014 78",
            "answer": "And I had the chutzpah, and I think you know the \u0152 the \u0152 the term, when I got my report card at the end of the first semester, I had two As and a B and a C plus in English. And I went up to my English teacher and I said, couldn\u2122t you change that to a B minus? What \u0152 what\u2122s the difference between a C plus and a B minus so I can get on the honor roll? And she sat me down and give me one lecture. And I didn\u2122t get the B plus, but it was the only time I wasn\u2122t on the honor roll."
        },
        {
            "num": 395,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "And I had a very good experience in high school except I was very shy when it came to girls."
        },
        {
            "num": 396,
            "question": "Oh.",
            "answer": "As you can imagine that I\u2122d never \u0152 I had no sisters and I didn\u2122t have any classmates that were girls. I didn\u2122t know any girls."
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "No cousins or anything, yeah.",
            "answer": "And \u0152"
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "What were American kids, compare \u0152 you know, you had gone from a German school in a \u0152 in a \u0152 in an totalitarian state \u0152",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "\u0152 and all of a sudden you\u2122re in American high school. Was there \u0152 wasn\u2122t there a culture shock? Interview with Eric Simon June 21, 2014 79",
            "answer": "Oh absolutely, absolutely. I mean, it was totally different attitude, teachers were nice to you and tried to help you, and \u0152 instead of hitting you. And \u0152 and no, I wou \u0152 it definitely was a culture shock. And di \u0152 in general it was a very good experience. My high school had a maybe \u0152 at that time maybe 20 percent Jewish student population. And there was a little bit of cliquishness tha \u0152 there. In other words, there were fraternity like groups. I wouldn\u2122t call it fraternity in high school, I don\u2122t think there were."
        },
        {
            "num": 400,
            "question": "No, there aren\u2122t.",
            "answer": "I think the junior YMCA [indecipherable] or something, there were really no Jewish kids there, and there were no Jewish groups that sort of \u0152"
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "Were there refugee \u0152 aside from your friend Howard Stern \u0152 Henry Stern, were there any refugee kids there, because \u0152",
            "answer": "Not many. No, I \u0152 I think we were actu ally sort of stood out. There were very few \u0152 I mean, in Cleveland Heights, who \u0152 who ga \u0152 what refugees went to Cleveland Heights?"
        },
        {
            "num": 402,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No, we were pretty much celebrities in that [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 403,
            "question": "Celebrities ra-rather than, you know, high school kids can be pretty \u0152",
            "answer": "Well, I \u0152 curiosity \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 80"
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 I don\u2122t know if you would call it cel ebrities, but we were si \u0152 we were different, and \u0152 but a \u0152 people were nice to us, don\u2122t get me wrong."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "That\u2122s what I was after.",
            "answer": "We were not discriminated again \u0152 no, not at all, no. But you know, as I said, we had a couple of Jewish cliques and some Christian cliques and that was a little bit \u0152 I \u0152 it didn\u2122t bother me too mu ch, but you know, it was some thing that bothered me a little. But in general it was a very good experience, and in high school, had a wonderful chemistry teacher and he was largely responsible for me to \u0152 for m \u0152 for going on in \u0152 in c-college and gra duate school, in \u0152 in chemistry."
        },
        {
            "num": 406,
            "question": "That\u2122s what I wanted to ask, is that where your interests first became \u0152",
            "answer": "That\u2122s where my interest developed, and then when I started to apply to colleges, it \u0152 World War II had started. Well [indecipherable] in fact, let\u2122s see, I didn\u2122t go to college until 1944, so \u0152 I\u2122m sorry, 1942, I graduated from high school. But still, the \u0152"
        },
        {
            "num": 407,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 the war \u0152 it was after Pearl Harbor ."
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "Right. Interview with Eric Simon June 21, 2014 81",
            "answer": "And the war was in \u0152 much in progress, in-including American participation. And I discovered, or my parents discovered, I don\u2122t know which, that if I went to Case Engineering School, Case School of Applied Scienc e it was called then, and then later Case Institute of Technology, I would be deferred until I got my degree."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And if got into Western Reserve and studied chemistry, I would get drafted."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "You wouldn\u2122t?",
            "answer": "I would."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "You would get drafted.",
            "answer": "And I would much ra ther have gone to Western Reserve , gotten a real, good, general education, beca \u0152 where they ha ve much more in terms of history \u0152"
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 and civics and whatno t. But I went to \u0152 to Case because I thought it would be nice to get my bachelor\u2122s degree before going in the army. Not that I didn't want to go, I was very an \u0152 patriotic, but I thought it would be good to have a bachelor\u2122s degree. So I went to Case , even though I didn\u2122t like engineering courses one bit. But I li \u0152 I took what\u2122s called the chemistry option of chemical engineering, the basic \u0152 more the more basic [indecipherable] option of chemical engineering. And loved all my theoretical courses, I hated a ll my applied courses, but I did okay, and Interview with Eric Simon June 21, 2014 82it was a bit of a \u0152 a pain, because \u0152 because of the draft and the situation with the war, we had to go on what\u2122s called the rapid program; all summer \u0152"
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Oh, the wis \u0152",
            "answer": "\u0152 no vacations."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "I see, so it was a comple \u0152",
            "answer": "And we me \u0152 did the four years, a b achelor degree, in two and a half years."
        },
        {
            "num": 415,
            "question": "Oh my gosh.",
            "answer": "And because almost no offerings in \u0152 in the \u0152 the liberal arts, I took one cour \u0152 one \u0152 one semester I wanted to take psycho logy or \u0152 they didn\u2122t have anything, that was full. So I took one semester of Spanish and one \u0152 one year I took History of Western Civilization. That was about the only non-science courses I ever got. And many of the people were in the v \u0152 VA program, which is the navy reserves, and I couldn\u2122t join that, I believe, because I wasn \u2122t an American citizen then. And \u0152 and we \u0152 we rushed through all this stuff. And then ra \u0152 as soon as I got my bachelor\u2122s degree, I was drafted. And I\u2122ll tell you about the army experience if you\u2122re interested in \u0152"
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 a little while, but I want to go back \u0152"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Okay. Interview with Eric Simon June 21, 2014 83",
            "answer": "\u0152 and tell you about \u0152"
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Meeting your wife?",
            "answer": "\u0152 meeting my wife."
        },
        {
            "num": 419,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, please do, please do. End of Tape One Interview with Eric Simon June 21, 2014 84Beginning Tape Two "
            ]
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "Okay, so we\u2122re gonna circle back a little bit, because this happens often. Sometimes when we ha ve an interview \u0152",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "\u0152 that thoughts come up that weren\u2122t mentioned while we were on topic. And this is something about what happened with your father \u0152",
            "answer": "On the train."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "\u0152 as he was on the train from Wiesbaden to Amsterdam. So this \u0152",
            "answer": "He had a very scary moment."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "Okay, what happened?",
            "answer": "The passenger sharing his compartment se emed to be breaking into a sweat. And \u0152"
        },
        {
            "num": 424,
            "question": "Because he was in it?",
            "answer": "\u0152 when \u0152 when they got to the border, especially \u0152"
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 when the customs officials came on. And everything went okay, but once they got into Holland, he asked the man why he was sweating like that, and he said, well, he had wanted to brin g some money out, so he pay \u0152 he \u0152 he pay \u0152 he\u2122s \u0152 he glued it under the toilet seat, and if the Nazis had found that, not only would he Interview with Eric Simon June 21, 2014 85have been in trouble, but since he probably wouldn\u2122t have admitted it was him, every Jewish person in that \u0152 on that train might have been in trouble. And my father really ha \u0152 really, really lashed into him and says, how can you do this? I mean, now you jeopardize your own life, but everybody else on the train. Luckily they didn\u2122t ask a question \u0152"
        },
        {
            "num": 426,
            "question": "They didn\u2122t find it.",
            "answer": "\u0152 didn\u2122t find it."
        },
        {
            "num": 427,
            "question": "Uh-huh. But it is \u0152 I-I\u2122m glad you brought that up because it is a moment of \u0152 that tells a lot. It tells a lot, you know, peop \u0152",
            "answer": "Oh yeah, there were so many, you know, dangerous and horrifying moments, of course. I mean, even though we were extremely lucky that we never end up in camps and we didn\u2122t end up in gas cham bers. But we experienced some pretty \u0152"
        },
        {
            "num": 428,
            "question": "Sounds like close calls.",
            "answer": "Oh, yes, yes."
        },
        {
            "num": 429,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But \u0152 well, coming back to America."
        },
        {
            "num": 430,
            "question": "Sure, coming back to America, and you regre \u0152 and you\u2122re drafted. So you finish in two and a half years and that means 1944 or \u212245 now?",
            "answer": "Nineteen \u0152 I graduated in the summer of 1944. Interview with Eric Simon June 21, 2014 86"
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Okay, so the war\u2122s still on.",
            "answer": "And when I wanted to go back to is that summer of 1944, early summer, my brother came to me and said , there\u2122s a weekend at Camp Wise(ph), which was a camp, I guess at that time largely Jewish children, who paid according to their ability to pay. Was a \u0152 was actually organized or \u0152 and the money was given by this Sam Wise(ph) who was the \u0152"
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Oh, the paint guy.",
            "answer": "\u0152 millionaire with whom my friend Henry Stern (ph) was living."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "Right.",
            "answer": "And why don\u2122t you come \u0152 they\u2122re having a weekend to train people to be counselors, and then if you want to, you can go up there for two weeks as a counselor, or [indecipherable] m-more, if you want. I said no, I\u2122m not interested. Unbeknownst to me, Irene went exactly through the same process, her girlfriend wanted to take her that weekend and she di \u0152 wasn\u2122t interested. Finally both of us gave in \u0152 she to her friend Esther, and I to my brother Walter, and we went to \u0152 to that weekend where the staff was training the counselors. And I was in a taxi from the train to the camp, sitting in the back with a young woman I have never met on my lap, cause we were so many people. An d all of a sudden, this very beautiful young girl got into the front seat next to my brother. I take one look at her and I \u0152 I Interview with Eric Simon June 21, 2014 87said to myself, I \u0152 I want to get to know her better. And that turned out to be Irene Rannis(ph). And when I got out \u0152 out of th e ca-cab, I ta-talked to her and we looked at each other and that was it."
        },
        {
            "num": 434,
            "question": "That was it. You were how old?",
            "answer": "I was 20, a-and she was 19. And she was engaged to somebody else, but we fell for each other immediately, and didn\u2122t eat anything that whole week, we kept staring at each other and be ing together, and \u0152 and the rest is history. We\u2122re now married almost 67 years."
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Congratulations.",
            "answer": "Thank you very much."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "Congratulations to you both.",
            "answer": "As of August ninth, we will be married 67 years."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "When?",
            "answer": "August ninth."
        },
        {
            "num": 438,
            "question": "August ninth. So you\u2122re gonna have many things to celebrate.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "Your birthday and your wedding anniversary.",
            "answer": "We \u0152 we already ampl y ceb \u0152 celebrated my 90 th birthday."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "Oh, that\u2122s right. Interview with Eric Simon June 21, 2014 88",
            "answer": "And my retirement."
        },
        {
            "num": 441,
            "question": "Yeah, yeah. So \u0152",
            "answer": "So, we ha-had a very good weekend \u0152"
        },
        {
            "num": 442,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 and then we dated, then I went in the army."
        },
        {
            "num": 443,
            "question": "What was your \u0152",
            "answer": "And we wrote each other every day, and when I came home, I went to graduate school the University of Chicago in organic chemistry."
        },
        {
            "num": 444,
            "question": "When you were drafted in the army, how long were \u0152 was your military service, and what did it comprise?",
            "answer": "I was only \u0152 I was very lucky. I went into the army in 19 \u0152 in September \u212244, and was sent immediately to infantry basic training in Alabama . I forget, Fort McClellan, I think. And I had a really rough ba sic training. They put me in heavy weapons, which means artillery, and it was a very rough basic training, I mean, but we did other \u0152 we shot rifl es, we did bayonet training and the whole bit. And we were spec \u0152 I found out later we were supposed to be sent \u0152 in fact, our \u0152 the \u0152 our whole troop was sent to the Battle of the Bulge. But they pulled me out because I had a college degree. I mean, I really had a lucky life. Because I had the degree in science \u0152 engineering, they pulled me out and sent me to Ohio State University, Interview with Eric Simon June 21, 2014 89which was very convenient because my girlfriend lived in Cleveland , and I was in Columbus , which wasn\u2122t too bad. So we actua lly dated on weekends, I either went to Cleveland or she came to Columbus \u0152 you came to Columbus once. And then I found out later I was supposed \u0152 I [indecipherable] enter, because they wanted to send me to either Oak Ridge or Los Alamos to work on the atomic bomb."
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Really?",
            "answer": "I didn\u2122t know that then. I knew they were going to send me to one of these places, but I didn\u2122t know for what. But when they found out, even though I had been naturalized in the army as an American citizen during my basic training, they wouldn\u2122t send me because I was still considered an enemy alien, even though I was a citizen and a Jew. And I said, well \u0152 I \u0152 I s \u0152 I asked them later, why didn\u2122t you try to find out more about me? He says, no, we didn\u2122t have money or time to investigate, so we just won\u2122t \u0152 wouldn\u2122t take you. So they sent me basically, to another basic training, which was in combat engineers, and that was almost worse than infantry because you had to f-fire rifles while you were building houses."
        },
        {
            "num": 446,
            "question": "Oh good God.",
            "answer": "Or bridges."
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Yeah. Interview with Eric Simon June 21, 2014 90",
            "answer": "And I got a little fed up with that. I mean, I was very patriotic, but I \u0152 that was a bit much, and so I went to what was called classification and looked to see whether I could do something more useful . And they actually sent me to Rhode Island, where I was asked to teach English to German PWs."
        },
        {
            "num": 448,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes. These were so called specia lly picked reliab \u0152 quote, reliable PWs, although some of them were as high as co lonels, so I\u2122m not sure how reliable they were, how anti-Nazi they were, but I taught a Berlitz type English, which was very interesting because one \u0152 two of my friends, one was from Brooklyn and one was from the south, they didn\u2122t take \u0152 they di dn\u2122t speak a \u0152 a general \u0152 general enough English \u0152 Midwestern enough English, they took me. So my \u0152 my \u0152 my accent was already pretty good, but it was fun to do, and I did that \u0152"
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "What ki \u0152 well, you said POWs?",
            "answer": "Yes, they were ger \u0152"
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "So POW \u0152 so, did you speak with th em, did you talk to them?",
            "answer": "I \u0152 I didn\u2122t \u0152 I wasn\u2122t allowed to tell them that I spoke Germ an, because the-they wanted them to have the entire class conducted in English and nobody lapse into German. So they didn\u2122t know I was German. I overheard a few things."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "Well, that\u2122s one of the thi \u0152 yeah. Interview with Eric Simon June 21, 2014 91",
            "answer": "They didn\u2122t know I could understand. So I was there about a year or so, I think, and then they shipped me to another POW camp in Virginia, where I taught \u0152 they had several very distinguished lecturers on American democracy and the two party system, and you know, the whole American \u0152"
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "The whole nine yards.",
            "answer": "\u0152 politics and history and civics."
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "Right.",
            "answer": "And I was one of the discussion leaders, as a \u0152 after that lecture, we would ha \u0152 break up into smaller groups, and ha \u0152 and we would lead \u0152 and those I did in English, because they really didn\u2122t unders tand enough German to conduct that in German. So they \u0152 I was allowed speak English with them, because they were \u0152 presumably knew some ger \u0152 I wasn\u2122t teac hing English at that point, I was leading discussions on American democracy and things like that."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Do you remember any of those discussions and how they would \u0152",
            "answer": "No, not much."
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "No. Okay.",
            "answer": "I remember the professors who gave lectures. They had one called Homer Smith \u0152 not Homer Smith, I\u2122m sorry. I don\u2122t remember his first name. I think from Northwestern, who was a very distinguished philo sopher. And also a \u0152 a Professor Interview with Eric Simon June 21, 2014 92Jones, who\u2122s also, I think, University of Chicago , somewhere. Also a very distinguished philosopher, and they gave ma ny of the lectures. By the way the \u0152 my boss, my o \u0152 ca \u0152 officer in the first camp where I taught English was Henry Lee Smith, I think that was the name, who had a program on the radio where he would guess where people were born and where they were brought up. He was a \u0152 like a linguist who didn\u2122t speak too many langua ges, but he \u0152 incredible at knowing accents and learning accent and knowing how to distinguish accents. So he would say, oh you were born in New York, but you grew up in Pennsylvania and you \u0152"
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "Oh my gosh, yeah.",
            "answer": "And I never heard too many of them, but he was on the radio for \u0152 for a very long time, and very nice guy, he was my \u0152 my \u0152"
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "Well, what are some of the things that you overheard in that first POW camp?",
            "answer": "Tell you the truth, I don\u2122t remember very much. I \u0152 the only \u0152 the only little thing I remember was when I was in \u0152 in \u0152 I \u0152 I don\u2122t think I heard any real antiSemitic remarks or anything like that, but when I was in Virginia , I accidently yers \u0152 used to work meshugah. Do you know the word, that Yiddish word meshugah?"
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I said to them, anybody know what that means? And somebody raised their hand and said, that\u2122s Berlin dialect for verr\u00fcckt. Berlin dialect. Interview with Eric Simon June 21, 2014 93"
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I mean, there were some Yiddish words that had gone totally into the German language. Schmirastand(ph). The Hitler youth said schmirastand(ph) for \u0152 for standing guard."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Schmirastand .",
            "answer": "Yes. And the Nazis like the Konidra (ph) tune so much that they played it on the radio and called it a Chinese melody or something like that."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "The crazy things.",
            "answer": "But \u0152 I don\u2122t remember t oo many details, but what \u0152 one of the prisoners was a \u0152 an artist and he painted my portrait. Some body in my family has it. I think one of my kids."
        },
        {
            "num": 462,
            "question": "Well, what was the \u0152 what \u0152 what was the \u0152 did they know by that point \u0152 in the second camp, did they know that you were German?",
            "answer": "The ones in Virginia knew because they knew I \u0152 they \u0152 I mean, they asked me how come you speak German so well, I couldn\u2122t \u0152"
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 really deny it. And actually, one of these people came to me one day and told me about the ho \u0152 Holocaust, and I didn\u2122t believe him. I said ha \u0152 where da \u0152 people Interview with Eric Simon June 21, 2014 94don\u2122t do things like that, to \u0152 killing \u0152 killing millions of people systematically. I mean, I di \u0152 I literally did not believe it."
        },
        {
            "num": 464,
            "question": "This is so ironic. An \u0152 a German POW \u0152 prisoner, comes to you and tells you about the Holocaust taking place.",
            "answer": "Right."
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "And y \u0152 and that \u0152",
            "answer": "Not only that, almost every one of these PWs managed to find a Jewish ancancestor in his family. They were all \u0152 at that time they wanted to be \u0152 they wanted to be anti-Hitler. And some of them, I\u2122m sure were all their lives. I mean, there were \u0152"
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 in fact, in th \u0152 in the first group, wher e they really wanted to get them ready for \u0152 for u \u0152 for u \u0152 for use in military \u0152 in \u0152 in go \u0152 in govering \u0152 governing Germany, there were some very liberal people. The trouble was they didn\u2122t always get very far because if they were social democrats, the ger \u0152 Americans unfortunately se \u0152 though they were communists."
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Communists.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "Yeah. Interview with Eric Simon June 21, 2014 95",
            "answer": "But, it was a very \u0152 it\u2122s somewhat ve ry interesting experience, it\u2122s there, absolutely. The \u0152 no, I mean, was totally shocked and I really \u0152 I didn\u2122t \u0152 which brings me back to Germany for a \u0152 for a minute, if you don\u2122t mind."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Okay. Oh, this is exactly what I \u0152 yeah.",
            "answer": "What I \u0152 I\u2122m say da \u0152 but not when I was there, but actually when I was visiting. We were invited back to germ \u0152 to Wiesbaden . You know, they invited \u0152 most of the cities invited their former surviving Jewi sh citizens back to visit. And we were invited, my wife and I and my brothe r and his wife were invited back to Wiesbaden ."
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Can you count \u0152 tell me a year?",
            "answer": "I believe in the \u0152 in the middle of late thir \u0152 90s."
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And I went to \u0152 as I mentioned, I think, earlier, I went to speak to the Gutenberg gymnasium where I had gone to school. And the kids were very interested, and I spoke in German, which I was fortunate to be able to do. And the professor was a friend of mine, whom I had met \u0152 previously had come to our house with his wife, stayed with us a few days. I believe that was before \u0152 or after, I\u2122m not sure. But anyway, the \u0152 he mentioned to me that he had a so \u0152 given them a list of books to read. And the kids were about for \u0152 15 or 16, picked a book on Holocaust, Interview with Eric Simon June 21, 2014 96called [speaks German]. It was by a German boy, non-Jewish boy called Friedisch(ph) \u0152 I believe it was Friedisch(ph). I think he was the \u0152 the Gentile boy, who lived in the same apartment building with a family that had a Jewish boy his age, and they became very, very close friends. I read that book in one night, it was an incredible book. And it gave the \u0152 the Jewish situation in Germany from the point of view of this Christian boy with \u0152 who had this close Jewish friend. And the one scene I remember so vividly, is the Christian dad talking with the Jewish dad and saying, why don\u2122t you get out of here? Y-You see that they\u2122re not very nice to you and that it could get worse \u0152"
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Worse.",
            "answer": "\u0152 and more dangerous, and leave. Take your family with you. And the Jewish dad said look, if this were the Middle Ages, and I would have to fear for my life, I would leave tomorrow. But this is Germany in the 20th century, a civilized country. I don\u2122t have to fear for my life, and eventually Hitler will be gone and things will be normal again. This was such a common \u0152"
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "Refrain.",
            "answer": "\u0152 frame of mind for \u0152 for Jewish peopl e. Whether they believed it or not, they certainly rationalized that \u0152 that they would \u0152 nobody would harm them physically, because it was a civilized country. And to some extent my parents, I\u2122m sure used Interview with Eric Simon June 21, 2014 97that argument as well. But it was really strike \u0152 and we discussed that book when I spoke to the class, and of course they asked me questions about my experiences."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Was there anything that they said in those discussions that also stay with you?",
            "answer": "One thing stayed with me is that I really couldn\u2122t answer very well, and when a \u0152 a boy said, we\u2122re paying restitution to our former Jewish citizens, who were clearly badly hurt. But why should we, the third ge neration, who had nothing to do with this, why should we \u0152 should we pay this? And I didn\u2122t have a good answer. I don\u2122t remember what I said. You can argue this both ways, you could say look, your gra \u0152 your grandparents did this, and so our \u0152 some of your grandparents, and so you\u2122re still paying for what they did, just as \u0152 as in this country some people are advocating restitution for the slaves. And we\u2122re certainly not responsible for slavery. And some argue that they\u2122re really not guilty. They \u0152 they weren\u2122t born. Something that\u2122s very difficult to \u0152"
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "For you to come down on one side or the other?",
            "answer": "Right. Exactly, exactly."
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "Well, tell me a little bit about \u0152 I mean, where \u0152 again, we\u2122re \u0152 we\u2122re skipping certain topics, but this sounds like an appropriate moment to ask, so what are your feelings about Germany ? Many people who left never went back, never have any contacts, never engaged \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 98",
            "answer": "And I know many."
        },
        {
            "num": 477,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I understand perfectly. And especially when if you were in a concentration camp, or you were close to being gassed, or you have relatives that were murdered, I could totally understand. But having not had these horri ble experiences, I would \u0152 didn\u2122t feel quite that strongly, but it took me a very long time to want to go back."
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Did it really?",
            "answer": "It did. When we finally were invited back, I think that was the first time we went to Germany. No, we were there once before. I was on a sabbatical in Paris, and I took my family to Wiesbaden to see where I grew up."
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "But that would have been [indecipherable]",
            "answer": "We were very uncomfortable, because we didn\u2122t know anybody, and the kids even were uncomfortable, and so we stayed about a day or two days and drove to Basel and went to Switzerland . Well, when I was invited back, it was already the third generation. The second generation wa s terrible. In other words, the people who were the children of the people who did some of th ese things, were t \u0152 didn\u2122t want to talk about it. They were embarrassed, they were ashamed, and they wouldn\u2122t bring it up in school. The Holocau st simply wasn\u2122t discussed. And we, of course, resented that. Interview with Eric Simon June 21, 2014 99"
        },
        {
            "num": 480,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But the third generation was totally different. They wanted to know the answers, they wanted to ask questions, they want ed to know what happened. How \u0152 how were their families involved and not involved . So that was something that made me feel that it\u2122s time to forgive these chil \u0152 these children who \u0152 who had really basically nothing to do with it. They migh t be in \u0152 I might have parents who antiSemitic \u0152 who brainwashed them, that I can\u2122t \u0152 but I can\u2122t exclude that in any country."
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I felt that this generation deserved at least a little bit more of an \u0152 of a rapprochement than the previous generations. And that\u2122s why I was willing to go there, and went back for scientific pur poses. In other words, for visiting fellow scientists in Germany, for going to ger \u0152 meetings in Germany . In fact, my first visit to Berlin was for a scientific meeting, maybe 10 years ago or something, first time [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Yeah, it sounds like when this happened, as this developed, it was pretty late. That is, it\u2122s decades after you\u2122ve left.",
            "answer": "Oh yes, it was \u0152"
        },
        {
            "num": 483,
            "question": "It\u2122s not \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 100",
            "answer": "\u0152 it was in the 90s that that happened."
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I\u2122m quite sure. So it was like si \u0152 60 years in the \u0152"
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Fifty or 60 years after I left. Yes, because by that time the people who \u0152 who purp \u0152 perpetrated all this were ei -either dead or extremely old."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "The second generation was also getting older and the third generation really was making an attempt to know and to make up for what happened."
        },
        {
            "num": 487,
            "question": "When you talk about the second generati on, is that what you experienced when you went back to Germany ? That first time was a family visit.",
            "answer": "Actually, not directly, too much."
        },
        {
            "num": 488,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I mean, I \u0152 we went to \u0152 I was at a la undry mat, I think and told the people that I \u0152 they asked why \u0152 why I spoke German so well, and she told them I was born there. And she basically said, why did he co me back? I \u0152 if I were \u0152 if I were a Jew I wouldn\u2122t \u0152 I wouldn\u2122t come back, I mean, after what happened. Something like that. And so we actually got people who were decent and didn\u2122t have a direct experience, I heard a lot of things where pe ople went to school and \u0152 and \u0152 friends Interview with Eric Simon June 21, 2014 101of ours, who said their parent were basically Nazis. This \u0152 this family where the \u0152 where the husband was the teacher where I \u0152 where I spoke \u0152"
        },
        {
            "num": 489,
            "question": "Right, right.",
            "answer": "Her parents were real Nazis and left and fled to South America , and at home she couldn\u2122t open her mouth, because her parents were so pro-Hitler and anti-Jewish and everything else. And she became exactly the opposite, and her husband and she were extremely \u0152 in fact, that brings me to a very important \u0152"
        },
        {
            "num": 490,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 thing about why \u0152 another reason why I became a little more pro-German, or pro-German [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 491,
            "question": "Engaged.",
            "answer": "Or engaged, and less anti-German, whatever."
        },
        {
            "num": 492,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that is, in Wiesbaden is a group called the f \u0152 the [speaks German here]"
        },
        {
            "num": 493,
            "question": "And in the English translation that would be?",
            "answer": "English translation a \u0152 ferdechai(ph) is a \u0152"
        },
        {
            "num": 494,
            "question": "An association of some kind?",
            "answer": "\u0152 an association to further \u0152"
        },
        {
            "num": 495,
            "question": "Right. Interview with Eric Simon June 21, 2014 102",
            "answer": "\u0152 the hit \u0152 a \u0152 the history of the Jewish community of Wiesbaden . They built a Jewish museum [speaks German] and they collect documents from, and invite \u0152 they were in \u0152 they were also involved in our invitation to Wiesbaden and I gave them actually my mother\u2122s passport, and a few of the documents that I had left from \u0152 from Germany, and they set up a museum. And th ey had \u0152 constantly doing work to recognize people who hi-hid Jews, peop le who did heroic things, and Jews who \u0152 who perished. And they have stolpersteine, have you ever have stolpersteine?"
        },
        {
            "num": 496,
            "question": "No.",
            "answer": "It means stumbling stones."
        },
        {
            "num": 497,
            "question": "Yeah, right.",
            "answer": "But it really means that they take stones out of the sidewalk and put \u0152 put a name \u0152 put a name \u0152"
        },
        {
            "num": 498,
            "question": "Of a person.",
            "answer": "\u0152 on it."
        },
        {
            "num": 499,
            "question": "Okay.",
            "answer": "In Wiesbaden and in many cities for people who perished, and have a pla \u0152 a \u0152 a \u0152 a monument where the da \u0152 where the synagogue used to stand, and things like that, all done by this group, none of whom \u0152 maybe one was Jewish, but most of Interview with Eric Simon June 21, 2014 103them were not. And they\u2122re still very active. And then I mentioned, I think earlier, in Limburg they have a group co \u0152 a Ch ristian \u0152 a Christian Jewish \u0152"
        },
        {
            "num": 500,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 society, that works together. And I was very impressed with these people. And I can tell you, only one instance that re ally impressed me enormously. They persuaded the mayor of Wiesbaden, and the governance of Wiesbaden to change the name of this street, which had some nondescript name, Kurnigstrasse(ph) or \u0152"
        },
        {
            "num": 501,
            "question": "Something like that, yeah.",
            "answer": "\u0152 to the Gebruder(ph) or the Geshvista(ph) I don\u2122t remember the name, Stoltz(ph), something like that, a Jewish brot her and sister. And underneath it says, ermordet \u0152 murdered on July so and so, 1942. And the street has that on it in \u0152 in permanence."
        },
        {
            "num": 502,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And I thought that was an extremely courageous and very decent thing to do, is to actually have a street named after two Jew-Jewish children who were murdered in the Holocaust. And they did \u0152"
        },
        {
            "num": 503,
            "question": "Maybe they lived on that street?",
            "answer": "\u0152 many other wonderful things. Hm?"
        },
        {
            "num": 504,
            "question": "Maybe they lived on that street? Interview with Eric Simon June 21, 2014 104",
            "answer": "No, I don\u2122t think they did, but they lived in Wiesbaden."
        },
        {
            "num": 505,
            "question": "They didn\u2122t \u0152 ah, I see.",
            "answer": "Yeah, I think they picked the street cause it didn\u2122t have a particularly important name, but I don\u2122t know that for sure. But that was \u0152 and the ceremony that we were at when this was done, I mean, the mayor wa s there, th-the members of the c \u0152 city council, whatever and all kinds of \u0152 of somebody \u0152 I think somebody from the government of hess \u0152 Hessen was there, and it was really a big deal. So I \u0152 I thought that was \u0152 and that was done in the 90s there."
        },
        {
            "num": 506,
            "question": "Well, you know, wa \u0152 in order for someone to see these things, a first step has to be taken \u0152",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 507,
            "question": "\u0152 to become engaged again.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 508,
            "question": "And it\u2122s taking that first step, which is usually the hard part.",
            "answer": "Exactly, absolutely. I mean, I still have some feelings, obviously, that that could happen in a co \u0152 in a country as quote civilized as Germany, that produced the Beethoven, that produced the Einstein, that produced people like that, and that that could happen is still incredible to me. And when there\u2122s a sports contest, I often root against Germany. It\u2122s just something, and I \u0152 while I buy German \u0152 some Interview with Eric Simon June 21, 2014 105German product \u0152 I \u0152 I can\u2122t get myself to buy a German car, ev en though they\u2122re very good. And so there\u2122s still some of these prejudices left, and I\u2122m \u0152 it\u2122s not surprising. But I can see when people have direct loved ones that perished, and \u0152 are going to be much more anti than somebody like me, who was fortunate enough not to have any close friends or relatives that perished in the Holocaust."
        },
        {
            "num": 509,
            "question": "Well, I think in \u0152 in these things, it\u2122s \u0152 it\u2122s very individual.",
            "answer": "Of course."
        },
        {
            "num": 510,
            "question": "It\u2122s ver \u0152 you know, the \u0152",
            "answer": "Of course, absolutely."
        },
        {
            "num": 511,
            "question": "And it\u2122s very hard, and \u0152 and I don\u2122t think it\u2122s possible, nor should it be, that there\u2122s a prescription of how \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 512,
            "question": "\u0152 at \u0152 at what point should one say this?",
            "answer": "You can\u2122t. You can\u2122t."
        },
        {
            "num": 513,
            "question": "You can\u2122t. People \u0152",
            "answer": "It\u2122s a totally individual thing."
        },
        {
            "num": 514,
            "question": "Right.",
            "answer": "Absolutely."
        },
        {
            "num": 515,
            "question": "Let\u2122s \u0152 let\u2122s talk about a little bit your further life in the United States. Interview with Eric Simon June 21, 2014 106",
            "answer": "My professional life?"
        },
        {
            "num": 516,
            "question": "Tell me about your career, your professional life, so that \u0152",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 517,
            "question": "\u0152 who will see this \u0152 the people who will see this interview will know about some of your work and accomplishments.",
            "answer": "All right. Well, first of all, I mentioned that I went to college \u0152"
        },
        {
            "num": 518,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 and I just wanted to give credit to my parents because they paid for their college, and made it possible for me to give \u0152 to get a profession. And I told you I got a \u0152 a degree essentially in chemical engineering. When I came back from the army \u0152 and by the way, I just mention br iefly, because I had a bachelor degree, because I \u0152 I worked briefly on a research project at Ohio State while I was waiting to be assigned \u0152"
        },
        {
            "num": 519,
            "question": "Right.",
            "answer": "I was able \u0152 there was a technical bulletin in the army bulletin that allowed me get \u0152 get out of the army early. So I got out February or March, 1946."
        },
        {
            "num": 520,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And in \u0152 I had to be accepted either in a defense job or \u0152 well, war was over, but in a \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 107"
        },
        {
            "num": 521,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 essential job or in a graduate school, and I was accepted at graduate school at Case actually, but I went to the University of Chicago."
        },
        {
            "num": 522,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That was my choice. But I had to be accepted somewhere, so I went to ca \u0152 I \u0152 I \u0152 I got the \u0152"
        },
        {
            "num": 523,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 acceptance. And the-they discharged me. And I went to the University chica \u0152 Chicago and took a master\u2122s and PhD degree in organic chemistry. Now this is very interesting. I didn\u2122t take any biology courses, but I audited biochemistry. And I came to the realization that while I enjoyed organic chemistry to a degree, I didn\u2122t enjoy reading the literature. I mean, I would look at the Journal Organic Chemistry and it would say, a new synthesis in th e anthraquinone series. And I said, who cares? But when I learned something about biochemistry, and at that time was the time when it \u0152 what was called [indecipherable] very, very much in the research area. In other words, how the body meta bolizes food to create energy, to create growth. And that was so exciting, and I made up my mind right then and then, as I was a graduate student, that I wanted to get into biochemistry. And when I finished my PhD thesis, which was a strictly organic chemistry thesis, with a prof \u0152 very Interview with Eric Simon June 21, 2014 108famous professor called Professor Morris Kharasch , who almost got the Nobel Prize because he \u0152 he developed a new \u0152 brand new field in organic chemistry, the field of \u0152 of free radicals in solution. When I received my \u0152 finally received my degree, and I was in graduate school almost five years, that was because he was very demanding, and the \u0152 ther e wasn\u2122t this \u0152 a closed project, it wasn\u2122t finish \u0152 finished, he would \u0152 he wo uld say now finish this, okay, I\u2122ll give you another project. But I mean, eventually got out and di-did fine. I actually applied for a fellowship. At that time the National Foundation for Infantile Paralysis, Polio Foundation, gave a fellowship specifically for people who were in the hard sciences like physics and chemistry and wanted to get into biology. And so I took a \u0152 I \u0152 I \u0152 I ge \u0152 I got this, and it was \u0152 I was one of the winners, and I took a postdoctoral fellowship for two years at Columbia , and at that time Irene and I \u0152 and I haven\u2122t said anything about my family life, but I will \u0152"
        },
        {
            "num": 524,
            "question": "Yes.",
            "answer": "\u0152 at least briefly \u0152 decided we\u2122re going to go to New York, but we\u2122ll be there for two years and then we\u2122ll move to a nice, small college town, where I can walk or bicycle to work."
        },
        {
            "num": 525,
            "question": "Right.",
            "answer": "Famous last words, as we\u2122re still here. Interview with Eric Simon June 21, 2014 109"
        },
        {
            "num": 526,
            "question": "Right.",
            "answer": "At any rate, I had a very good post-doctorate [indecipherable] with a young scientist called David Shemen (ph) and became very excited about being a biochemist. Then I got my first real job at Cornell Medical School. I kept moving downtown."
        },
        {
            "num": 527,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Where I worked on a \u0152 on a project on muscular dystrophy. It actually was a project on vitamin E metabolism because the only model of muscular dystrophy that was known at the time were rabbits that got flabby muscles by not eating enough vitamin E, having a vitamin E deficiency. And we made some interesting discoveries in that area. But I didn\u2122t stay in there. What happened was I \u0152 my boss, Dr. Millrat(ph) was the medical director of the muscular dystrophy foundation of America, and they built him \u0152 Cornell built him an institute for muscle disease. And of course, as usual, not ready when it wa s supposed to be ready, so I took a sort of sabbatical at NYU in a friend\u2122s lab, Werner Maas(ph), also a German refugee. And spent a year there. And during the year, Professor Louis Thomas \u0152 you may have heard his name, I don\u2122t know. He was not only an outstanding scientist and physician, he was author of a number of books. Li \u0152 \ufb01 The Lives of the Cell,\ufb02 An evening with \u0152 with \u0152 with Moller(ph), I think, a medicine [indecipherable] signs Interview with Eric Simon June 21, 2014 110were \u0152 by the way, I have a paragraph that he wrote about me to his \u0152 that sort of autobiographical book. Anyway, Louis Thomas approached me about coming to NYU and gave me a very nice position as assistant professor at NYU in department of medicine. He wanted me st rictly \u0152 I mean, I\u2122m \u0152 I\u2122m a PhD, I\u2122m not an MD, so the only thing I could do was research, and I got a teaching appointment in \u0152 at that time spa \u0152 microbiology, cause that\u2122s where my \u0152 that\u2122s where I was with Werner Maas(ph). So I had an appointment for \u0152 do research in medicine, and \u0152 and \u0152 and a teaching appointment in microbiology. And after I was there a fairly short period, maybe a year, I \u0152 my \u0152 my boss, Dr. Thomas came to me and said, the city of New York is setting up a \u0152 something called the Research Council of New York . And one of the purposes, the main purpose of th is organization is to give what they call career awards to young, promising scientists to keep them in the city. I\u2122d like for you to apply, and if you do that, I\u2122d like you to think about maybe \u0152 even though I don\u2122t want you to give up wh at you\u2122re doing if you\u2122re so interested in it. But I\u2122d like you to think about something you could do that might interest a city, that might make it easier for you to get the fellowship, the research career award. To make a long story short, I chose drug addicti on as something would interest a city."
        },
        {
            "num": 528,
            "question": "It certainly would. Interview with Eric Simon June 21, 2014 111",
            "answer": "Basic science of how the brain interacts with opia \u0152 opiate \u0152 opiate drugs. And that\u2122s how I got into my eventual real field, and I go t into neuroscience by the back door. I knew nothing about brain anatomy, nothing about brain physiology. I edit \u0152 I audited some courses at Columbia when I was post-doc, and I order \u0152 audited some more at NYU, and I read. It wasn\u2122t easy, but it was fun. And I got the fellowship, obviously. I had it for 15 years, I didn\u2122t lose it, I \u0152 we lost the research council, it went belly up. The city decided it didn\u2122t have the money \u0152"
        },
        {
            "num": 529,
            "question": "To fund it.",
            "answer": "\u0152 to continue it. And for 15 years al most \u0152 and my entire salary came from the city of New York."
        },
        {
            "num": 530,
            "question": "But you were si \u0152 you \u0152 but you were at NYU, so NYU \u0152",
            "answer": "I was at NYU, in fact about 20 or 30 professors at NYU had \u0152 had these, and equal number at Columbia and quite a number at Cornell, and Albert Einstein, everywhere. So they gave out \u0152 I don\u2122t know how many, but they gave out a \u0152 maybe a hundred a year or something. And we had annual meetings where we reported our results. And then they went belly up, and I had to put at least part of my salary on my grant. But I \u0152 I stayed at NYU the rest of my career. I had a couple of possibilities of becoming chairman, but I didn\u2122t go. And I \u0152 what I accomplished was I published about 270 papers, basically in the area of opiate \u0152 opiate research, Interview with Eric Simon June 21, 2014 112how does the brain react to opiate, what do \u0152 what do they do when they get there. And the major be \u0152 discovery we made wa s discover the so-called opiate rezept \u0152 receptors in the brain."
        },
        {
            "num": 531,
            "question": "Tell me a little bit about that.",
            "answer": "These are protein molecules \u0152"
        },
        {
            "num": 532,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 to which these drugs must bind in or der to perform what they perform, namely \u0152"
        },
        {
            "num": 533,
            "question": "The high?",
            "answer": "The highs, the lows an-and you know, the dysphoria in some cases. The pain relief. All the things they do, they do many things. Th e respiratory depression, which kills you within \u0152 when you get \u0152 when you have an overdose. All these can only be done \u0152 can only happen if the drug binds to the opiate receptors, to these protein molecules."
        },
        {
            "num": 534,
            "question": "And is it ams \u0152 in my very layman\u2122s terms, because as I \u0152",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 535,
            "question": "\u0152 said before our interview, I\u2122m not very versed in \u0152",
            "answer": "Right, may \u0152 you\u2122re not a scientist. Interview with Eric Simon June 21, 2014 113"
        },
        {
            "num": 536,
            "question": "Does this mean that the discovery was how the drugs actually affect the brain in its \u0152 in \u0152 in its most \u0152",
            "answer": "Yes. Yes, and how it affects, on a basic biochemical level."
        },
        {
            "num": 537,
            "question": "Right, okay.",
            "answer": "It binds to this molecule called the receptor."
        },
        {
            "num": 538,
            "question": "Right.",
            "answer": "As we call it, the receptor \u0152 and by the way, just to be fair, there was three laboratories that made the discovery si-simultaneously."
        },
        {
            "num": 539,
            "question": "Really?",
            "answer": "Yes. One was Pert and Snyder at Hopkins, Johns Hopkins. One was a very nice gentleman at U-Uppsala , Sweden , called Lars Terenius, and my lab."
        },
        {
            "num": 540,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And a little bit better than a year later, maybe two years later \u0152 yeah, that was in \u212273, a group in Scotland , but also a German Jewish refugee, Hans Kosterlitz and his [indecipherable] John Hughes discovered the endorphins, the substance in the brain for which th-the receptors were ther e. They were not there for people who shoot up heroin, or take morphine for pain; they were there for the su-substance which we call er \u0152 endorphins."
        },
        {
            "num": 541,
            "question": "Right. Interview with Eric Simon June 21, 2014 114",
            "answer": "And it may interest you to know that I coined the term endorphins. I didn\u2122t fa \u0152 discover the substances, but I named them . I\u2122m the godfather. And wish I had a \u0152"
        },
        {
            "num": 542,
            "question": "I\u2122m impressed.",
            "answer": "\u0152 a dollar for every time it\u2122s used."
        },
        {
            "num": 543,
            "question": "That would be not bad.",
            "answer": "No, it wouldn\u2122t, no."
        },
        {
            "num": 544,
            "question": "That would be not bad at all.",
            "answer": "At any rate, and that \u0152 well we \u0152 we did a great deal of work on what\u2122s called signal transduction, which means what happ ens between the time these drugs, or the endorphins, bind to the receptors in the time the drug is abused or euphoria happens, a high happens, or pain is relieved."
        },
        {
            "num": 545,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And while we still don\u2122t know the whole story, we know a great deal of what some of the biochemical steps are between the binding of these drugs, or the endorphins and subsequent events."
        },
        {
            "num": 546,
            "question": "You mentioned earlier that your \u0152 you would have wanted to be a doctor. Is that something that you knew th at you wanted to do wh en you were younger?",
            "answer": "No, not \u0152 you know, actually, while I did think about that, and I wrote \u0152 and I was \u0152 I actually got excited early about medical research when I read things like Interview with Eric Simon June 21, 2014 115\ufb01The Microbe Hunter,\ufb02 by de Kruif . I actually, partly because my dad kept saying to me \u0152 and I don\u2122t want to blame him, but oh, you don\u2122t ne \u0152 you don\u2122t like to see the sight of blood, you\u2122ll never be a docto r, I never applied to medical school. I just made up my mind I wanted to do re \u0152 scien tific research. Had I \u0152 had I to do it over, I think I would have, because I think you get a \u0152 a little wider horizon by \u0152 by taking the medical courses. And I only audit \u0152 e-edited \u0152 audited \u0152"
        },
        {
            "num": 547,
            "question": "Audited.",
            "answer": "\u0152 some of them. But even then you don\u2122t get, you know, you don\u2122t do \u0152 do the homework pr-properly. And \u0152 and some of them I never took. I never took a course in histology. I never took a course in anatomy. I had to learn it \u0152 all my [indecipherable] course I didn\u2122t learn as well as if I had formal courses. So it would have been good to have at le \u0152 at least a more biological approach. But for some reason I never applied, and this is how I got there, via degree in organic chemistry [indecipherable] in biochemistry and then tr-transferred to different areas."
        },
        {
            "num": 548,
            "question": "But it\u2122s such a \u0152 it has such implications for human well-being, to be able to understand that that\u2122s what [indecipherable]",
            "answer": "Absolutely. And you know, this is not that unusual. For instance, you\u2122ve heard of Watson and Crick \u0152 Interview with Eric Simon June 21, 2014 116"
        },
        {
            "num": 549,
            "question": "Mm-hm. DNA, right?",
            "answer": "\u0152 who discovered the double helix."
        },
        {
            "num": 550,
            "question": "Right.",
            "answer": "But Watson was a \u0152 was a student in biology or biochemistry or something, but Crick was as physicist. He didn\u2122t know any biology."
        },
        {
            "num": 551,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And there are many cases like that, bi ochemists, physicists, psychologists, got into the field of neuroscien ce and did remarkable things."
        },
        {
            "num": 552,
            "question": "Well, thank you for sharing that with us. And you wanted also to talk a little bit about your family.",
            "answer": "Exactly."
        },
        {
            "num": 553,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "So I told you how I met Irene."
        },
        {
            "num": 554,
            "question": "Yes. When did you get married?",
            "answer": "And \u0152"
        },
        {
            "num": 555,
            "question": "Which year did you get married?",
            "answer": "\u0152 I \u0152 I can honestly state that sev \u0152 67 years later we\u2122re still \u0152 well, 70 years after I met her, we\u2122re still in love."
        },
        {
            "num": 556,
            "question": "Congratulations to both. Interview with Eric Simon June 21, 2014 117",
            "answer": "Thank you."
        },
        {
            "num": 557,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So while we were still \u0152 when I was still in graduate school, we had our first son, Martin, who is now a professor of math education at NYU."
        },
        {
            "num": 558,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And three years later, in New York, right, we had our daughter Faye, who is \u0152 was for many years a very fine early childhood schoolteacher, whom \u0152 when I say fine, I mean the parents loved her, the children loved her, and \u0152 and her fellow teachers loved her, so sh \u0152 it must have been something \u0152"
        },
        {
            "num": 559,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 she did right. She doesn\u2122t do that a ny more, and what she did do is she set up a foundation in Irene and my honor, called the Irene and Eric Simon reser \u0152 be \u0152 Brain Research Foundation. And we raise money to give scholarships \u0152 research fellowships to spend a summer in a famous sc ientist\u2122s laboratory, to st \u0152 very bright students, to see if we can interest them in a reser \u0152 in a research \u0152 brain research career."
        },
        {
            "num": 560,
            "question": "How cool.",
            "answer": "And it\u2122s \u0152 so far I\u2122ve given out, I think 65 of those in the past 10 years. Each one gets about 2500 dollars to \u0152 to expenses, living expenses [indecipherable] Interview with Eric Simon June 21, 2014 118"
        },
        {
            "num": 561,
            "question": "And this is \u0152 this is for high school kids, or for graduate \u0152",
            "answer": "No, this is for college, college."
        },
        {
            "num": 562,
            "question": "\u0152 college, college kids, okay.",
            "answer": "Now it\u2122s jor \u0152 we\u2122ve had as young as sophomores in college, but usually juniors, seniors in college, or possibly beginning graduate of medical students."
        },
        {
            "num": 563,
            "question": "Right, right. Okay.",
            "answer": "And many of them have ended up in \u0152 in neuroscience, and \u0152 or be \u0152 ac \u0152 starting to study neurosciences."
        },
        {
            "num": 564,
            "question": "That must be so exciting.",
            "answer": "Now, how many of them would have done it anyway, I can\u2122t tell you \u0152"
        },
        {
            "num": 565,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 but I think we \u0152 at least we confirmed their \u0152"
        },
        {
            "num": 566,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 suspicion that they would like it, and I think we\u2122re doing something good. So that\u2122s what she\u2122s doing now, but she does other things. She does \u0152 some \u0152 sometimes she does some parent conference \u0152 conferences, she does some tutoring. Her husband Len is also a consultant, and very su ccessful. He had more work than he can use. He works with people in companies that have financial difficulties, try to straighten them out, and things like th at. Set up websites. Anyhow, so that\u2122s my Interview with Eric Simon June 21, 2014 119daughter. My youngest son is Larry. He is a graduate in psychology, but then a master\u2122s degree at the suggestion of his moth er, and a very good one, in neuros \u0152 in \u0152 in computer science, and he is \u0152 has a very responsible position in the IT department of NYU Medical School. And his job is like \u0152 like a doctor\u2122s job, he gets \u0152 he gets called in the middle of the night."
        },
        {
            "num": 567,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "We\u2122re having a problem with a computer, our EKGs are not showing up \u0152"
        },
        {
            "num": 568,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 and so he \u0152 and \u0152 but he enjoys it very much. And \u0152 so that\u2122s our children: Marty , Faye and Larry. And my daughter never had any children. She married late. Marty had one daughter, who is now 27 years old, beautiful, naturally."
        },
        {
            "num": 569,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And she just announced her engagement to her boyfriend with whom she\u2122s been living for some time. And my youngest son Larry had three children: Leron(ph), who is now 31, Darlene and Andy, who are twins, and who are 29, I think. And Andy \u0152 A2: They\u2122ll both be 29 in December."
        },
        {
            "num": 570,
            "question": "They\u2122ll be 29 in December, you said?",
            "answer": "December, right. Interview with Eric Simon June 21, 2014 120"
        },
        {
            "num": 571,
            "question": "Yeah, they\u2122ll be 29 in December",
            "answer": "Right. And the twins, let\u2122s see, Darlene had no children. She was married \u0152"
        },
        {
            "num": 572,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 she is now divorced, and w ith a boyfriend. She lived in Minneapolis for many years. All of them lived in Israel for a while, all of them have dual citizenship. I me \u0152 my \u0152 my youngest son\u2122s family. Because he married an Israeli lady called Leah \u0152 Leah."
        },
        {
            "num": 573,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Marty was married a couple time, but he is currently single. Larry has the three \u0152 these three children, Le-Leron(ph), Andy and Darlene. Andy and Darlene and th \u0152 Darlene has no children yet, but Andy has two."
        },
        {
            "num": 574,
            "question": "So you\u2122re a great-grandpa?",
            "answer": "We are four times great-grandpas. Leron(ph), who lives in Israel has two great-grandchildren we have not yet met \u0152 met in person, but only in pictures. And Andy lives up in Monsey, New York , in Spring Valley, New York, and he has two adorable children who we see ab out ev \u0152 once a month or so."
        },
        {
            "num": 575,
            "question": "What a family.",
            "answer": "So \u0152 a-and there \u0152 they are the joy of our lives and one of the few good things about aging. Interview with Eric Simon June 21, 2014 121"
        },
        {
            "num": 576,
            "question": "Oh, that sounds wonderful . That sounds wonderful.",
            "answer": "Yes, we \u0152 we are ver \u0152 as I\u2122ve said at my 90th birthday party, we are \u0152 we \u0152 we\u2122ve led a very charmed and lucky life in many ways. First escaping from Germany, then meeting my lovely wife, whom I ha \u0152 wouldn\u2122t have met if my parents had \u0152"
        },
        {
            "num": 577,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 [indecipherable] in Cleveland, my parents doing well enough set up a new existence, a new decent income in the United States, being able to send my brother and me to college. My brother be came a \u0152 a \u0152 a meta \u0152 metallurgy [indecipherable] and start his own smelting business and did very nicely, melt \u0152 smelting old automobile \u0152 well, you\u2122ll hear from him \u0152"
        },
        {
            "num": 578,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 personally, but he \u0152 smelting old \u0152 melting old grills from cars and various things that have a lot of zinc in them, and then producing virgin zinc for \u0152 as \u0152 as good as anything you get fro m actual zinc ore. And he did very nicely, and he\u2122s been long retired, and we try to get together as often as possible, though. He\u2122s in Philadelphia, it\u2122s not that far, but somehow [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 579,
            "question": "Oh, when you have a busy life \u0152",
            "answer": "Yeah, exactly. Interview with Eric Simon June 21, 2014 122"
        },
        {
            "num": 580,
            "question": "Is there anything else you\u2122d like to a dd to our \u0152 what we spoke about today to our interview with you?",
            "answer": "Let\u2122s have a short pause and then let me think."
        },
        {
            "num": 581,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Do you have any ideas?"
        },
        {
            "num": 582,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Questions that I wanted to follow up on and sort of like to tie up loose ends from the beginning. You\u2122ve menti oned that when you were a young boy, and during one of the trips to Switzerland with your father, you stayed at a kosher hotel because you wanted to be a rabbi. And tell me, what was it about being a rabbi that attracted you? That \u0152 that \u0152 what appealed? "
            ]
        },
        {
            "num": 583,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " That\u2122s a difficult question to answer, except I \u0152 I was impressed with our rabbi, Rabbi Paul La-La-Lazarus(ph) in Wiesbaden who \u0152 who spoke at my \u0152 who \u0152 who Bar Mitzvahed me essentially, taught me my lessons \u0152 some of my Bar Mitzvah lessons and gave the \u0152 the sermon, and he was a very good speaker, and I admired him a great deal. That may have had a lot to \u0152 and I went through a \u0152 a religious period in my life, which for better or for worse, disappeared pretty quickly after I found out about the Holocaust. "
            ]
        },
        {
            "num": 584,
            "question": "Well, here was a question, yes, do you consider yourself religious today? Interview with Eric Simon June 21, 2014 123",
            "answer": "No. I mean, I consider myself as a very positive, cultural Jew, a-and ethnic Jew. I\u2122m very proud of anything that the Jewish community does that I like, whether it\u2122s sports or science or medicine or anything. And I \u0152 I \u0152 I like to belong to a Jewish congregation because it gives me a feeling of belonging. As for a belief in God, I\u2122m afraid that\u2122s gone. I wish I did. It would make life much easier, would make dying much easier."
        },
        {
            "num": 585,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "But I can\u2122t believe in it personally. I mean, I \u0152 I can believe in a \u0152 in a \u0152 some kind of super power. I cannot believe in a personal God that would answer que \u0152 prayers or punish you or reward you. Simply, the evidence is not there. So \u0152"
        },
        {
            "num": 586,
            "question": "Thank you.",
            "answer": "\u0152 maybe I shouldn\u2122t have said this, but \u0152"
        },
        {
            "num": 587,
            "question": "No, no, I asked, I asked.",
            "answer": "\u0152 this is how I feel. So then that \u0152 that idea. And then of course, I got excited about science, so that kind of went by the wayside."
        },
        {
            "num": 588,
            "question": "Tell me a little bit about how your accomplishments have been received.",
            "answer": "Well, yes, I \u0152 they\u2122ve been, of course, received very well. I mean, we \u0152 publishing 250 - 300 papers doesn\u2122t go unnoticed."
        },
        {
            "num": 589,
            "question": "Yeah. Interview with Eric Simon June 21, 2014 124",
            "answer": "And many of them were ve \u0152 were very good, and very useful. And they led to some rewards. I not \u0152 I\u2122m only going to give you two or three that are \u0152"
        },
        {
            "num": 590,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 remarkable. One is that \u0152 and one of my favorites was that I got an honorary doctorate from the University of Paris and the Sorbonne ."
        },
        {
            "num": 591,
            "question": "Congratulations.",
            "answer": "Not only was that a very nice honor, bu t it was also a very nice occasion. And ma \u0152 my wife, my son \u0152 oldest son, and my mother, and my brother and my sisterin-law were all at \u0152 in Paris for the occasion, and we had a wonderful time. And as soon as we\u2122re finished with the wonderful time in Paris, and an extremely moving ceremony with a chamber music group playing music, and w ith a \u0152 walking in with the \u0152"
        },
        {
            "num": 592,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 the academic garments and with my \u0152 my godfather, mon parrain making a speech as to why I deserve it, there were six others, all in different fields: philosopher, mathematician, biologist and s \u0152 and so forth. And I have lovely pictures of them. As soon as we got f-finished with all this and sent all the relatives home, except my brother and \u0152 I think my brother and sister-in-law, of course my Interview with Eric Simon June 21, 2014 125son \u0152 my \u0152 well, we sent my mother home. We went to s Zermatt , Switzerland , our fave \u0152 our favorite ski place."
        },
        {
            "num": 593,
            "question": "And you skied.",
            "answer": "\u0152 and we skied."
        },
        {
            "num": 594,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Well, we did that from the early seven \u0152 70s to about 2010. Almost \u0152 almost every winter."
        },
        {
            "num": 595,
            "question": "How wonderful.",
            "answer": "And the \u0152 then I got a very nice prize from the New York Academy of Science, and I don\u2122t recall the \u0152 it was the name of two brothers and it was distinguished in the way that it was given by New York Academy of Sciences, and the fact that, I think foreign people before me had won the Nobel prize. So it was given to some pretty good people."
        },
        {
            "num": 596,
            "question": "Wow.",
            "answer": "And I got an award from the nation\u2122s dr ug abuse as one of their outstanding researchers, called the \u0152 oh, I\u2122m blocking out the name."
        },
        {
            "num": 597,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "People who \u0152 who make di scoveries, I \u0152 and I got a number of other awards and name lectures, in other words, lectures in high memory of people who had died, in Interview with Eric Simon June 21, 2014 126honor of people who were being honored. So i-it\u2122s \u0152 it\u2122s been a very, very, very gratifying to ha \u0152 be recognized by one\u2122s peers. My \u0152 my medical school has also been very generous. In 2005 they did an all-day symposium in my honor. Oh, by the way, in 1997, I believe, a journal called Neurochemical Research did a \u0152 a whole volume in my honor, with my picture with an article by a colleague, Dr. Huda(ph) Akeel(ph), a Syrian born, lovely lady with the University of Michigan , who wrote an article about why I deserved the honor. And in the \u0152 the s-symposium at my university was \u0152 all day symposium with very outstanding pe ople lecturing and saying nice things about me. And then about two or thr \u0152 three or four years ago, the medical school set up a annual lecture, called the Eric Simon lecture. And so far, thank goodness, it\u2122s not in memorial, it\u2122s in my honor. But hopefully it\u2122ll be continued."
        },
        {
            "num": 598,
            "question": "Any final thoughts? You \u0152 that \u0152 this is quite an impressive roster. Thank you for \u0152 for sharing it.",
            "answer": "Final thoughts?"
        },
        {
            "num": 599,
            "question": "Final thoughts.",
            "answer": "No, I just think that co mpared to so many of my friends and so many of my fellow Jews, I\u2122ve been extremely lucky and some of what I\u2122ve told you may be almost \u0152 not seem very \u0152 very, very impor tant compared to what all these people Interview with Eric Simon June 21, 2014 127went through. I guess these are my own [indecipherable] for not having been murdered or having b een hurt in a serious way, as have the others coming out. But I think these experiences are still impor tant to remember how life was in Germany, and here, for that matter, during the \u0152 during that \u0152 that period."
        },
        {
            "num": 600,
            "question": "Well, I \u0152 I couldn\u2122t agree more. People had different experiences, but this entire \u0152 this entire historical epoch didn\u2122t leave anybody untouched.",
            "answer": "No, I \u0152 that\u2122s for sure."
        },
        {
            "num": 601,
            "question": "And \u0152 and \u0152 and part of what our job is, is to try and collect some of those fragments.",
            "answer": "Right, and to create the atmosphere, and \u0152"
        },
        {
            "num": 602,
            "question": "And \u0152 yeah. And to \u0152 to se \u0152",
            "answer": "\u0152 make \u0152 make people understand \u0152"
        },
        {
            "num": 603,
            "question": "Right.",
            "answer": "\u0152 what the periods \u0152"
        },
        {
            "num": 604,
            "question": "And to have a historical record.",
            "answer": "\u0152 was like, yeah."
        },
        {
            "num": 605,
            "question": "Yes. Through individual experiences. Just like \u0152",
            "answer": "I mean, even my \u0152 my army service \u0152 well, I would have gone over and fofought if they had sent me. Interview with Eric Simon June 21, 2014 128"
        },
        {
            "num": 606,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Somehow I go \u0152 I was saved. And I\u2122m st ill here at 90, and it\u2122s not everybody can make that statement either, and I\u2122m still in pretty good health, and \u0152"
        },
        {
            "num": 607,
            "question": "That\u2122s also very impressive. Very impressive.",
            "answer": "So that\u2122s very much my final comment, and I thank you for a very nice interview."
        },
        {
            "num": 608,
            "question": "Thank you, and thank you Dr. Simon for participating in \u0152 this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Dr. Eric Simon on June 21st, 2014.",
            "answer": "Thank you Ina."
        },
        {
            "num": 609,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Right, okay. End of Tape Two Conclusion of Interview Interview with Eric Simon June 21, 2014 129"
            ]
        }
    ]
}