{
    "header": "ARVYDAS KLIORE February 18, 2013 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Mr. Arvydas Kliore, on February 18 th, 2013, in Sherman Oaks , California. And Mr. Kliore, thank you very much for agreeing to speak with us today.",
            "answer": "My pleasure."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "Can you \u0152 we\u2122ll be-begin at the beginn ing. Can you tell me when you were born, where you were born, a little bit about your family, who were your parents, if you had any siblings.",
            "answer": "I was born in Kaunas , Lithuania in 1935, and my father was from the Auk\u0131taitija region, from a small village \u0152"
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Called?",
            "answer": "\u0152 near ki \u0152 i-it\u2122s Buteniai."
        },
        {
            "num": 4,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Buteniai , which is near Krekenava, and \u0152 and the \u0152 th-that \u0152 the next bigger city, I guess. And it\u2122s between Kedaynyay and Panev\u017eys somewhere. And his father was the village carpenter, and also he worked on \u0152 I remember he worked on the organ of the church in Padagai, which is a kind of historic church because it was one of the flashpoints of the 1905 re volt against the tsar, and has since then become a famous church in preserving liturgical items during the Soviet era. And I\u2122ve been there a couple of times, and this in fact is where my grandfather, his father is buried. Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 4"
            ]
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Was your dad also a carpenter?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "No. What was \u0152 what was his profession?",
            "answer": "My father was \u0152 he \u0152 he went \u0152 he was the first, of course, member of the family to be \u0152 to go to higher education, he went to the teacher\u2122s college and then onto the university in Kaunas , and he became a teacher. So his \u0152 his profession was teacher, although you know later he became more of an administrator and inspector of schools, and then he \u0152 he was official at \u0152 in the Ministry of Education for some time. Now, my mother was also a teacher, in fact, she was born in Slovakia [indecipherable] . And she grew up there, but then went to Kaunas a-at the teacher\u2122s college and th \u0152 also university. We \u0152 we go to [indecipherable] . Also became a teacher and in fact that\u2122s how they met, they were teaching in the same place in \u0152 in [indecipherable] in Lithuania , and that\u2122s when they got married."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "Can you remember the dates of their bi rths? That is, were they born after 1900?",
            "answer": "Oh yes, they \u0152 they were born \u0152 ma-m a \u0152 my mother was born in 1908, and my father 1910."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. And of course, they\u2122re \u0152 they\u2122re both passed on now."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "And did you have br others and sisters? Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 5",
            "answer": "Yes, I have one twin sister."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "You\u2122re a twin?",
            "answer": "Twin, yes. And she lives in Florida."
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "What\u2122s her name?",
            "answer": "Ramute(ph) \u0152 Ramune (ph)."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Ramune(ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "Yeah, uh-huh. And \u0152",
            "answer": "Yeah, so we \u0152 we get together, of course, you know, in the \u0152 fortunately she does not look like I do."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Oh come now, oh come now.",
            "answer": "Not identical."
        },
        {
            "num": 15,
            "question": "Tell me \u0152 tell me what yo ur earliest memories are.",
            "answer": "Well, you know, it\u2122s \u0152 it\u2122s hard to talk about the earliest memories, because I don\u2122t \u0152 there are memories which come a nd go. No really permanent memories, but in fact, I do remember things at \u0152 after the Soviet \u0152 during the Soviet occupation we were in \u0152 in, the first Soviet occupation, we lived in Kaunas, and then we moved to Vilnius, where my father worked at the Ministry of Education."
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Under the Soviet occupation? Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 6",
            "answer": "No, this was at \u0152 after the Germans moved in and we \u0152 it\u2122s \u0152 became possible to go to Vilnius after that, yeah. Before then it was Polish and you know \u0152"
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "I\u2122m going to step back a little bit a nd get our \u0152 get some dates established.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "I\u2122ll still go back to \u0152 I wanted to dwell a little bit on pre-war. So I understand that it\u2122s hard to say, which was my firs t memory and which was my second. But as a child, do you have any memories before any war, before any occupation? Just something personal from your home life, from school perhaps, or children or parents?",
            "answer": "Well, I do \u0152 I have very few memories of Kaunas for instance. But do \u0152 during the latter part of \u0152 of my parents\u2122 life i-in Kaunas, we lived in Panemun, which is like a suburb of Kaunas . And I remember that, we lived in a \u0152 rented a \u0152 a \u0152 a house there, and there was \u0152 I remember there was a little park there with newly planted conifer trees. And there was a statue of \u0152 was an [indecipherable]. And I remember that \u0152 that \u0152 that \u0152 that the trees were about the same size as the height of the statue. And of course, when I came back there 40 or 50 years later, the trees were as high as the sky and the statue was about this tall \u0152"
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "Yeah. Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 7",
            "answer": "\u0152 so that\u2122s one thing I remember. Another thing is, when I got my [indecipherable] exercised a little bit when I threw a rock at the bus that carried my father back from work or \u0152 Kaunas ."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Did you get in trouble?",
            "answer": "Yeah, he saw it, and [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "When you were \u0152 when you and your sister were born, did your mother then stay home and take care of you, or did she continue work as a teacher?",
            "answer": "Well, she did work as a teacher at the time when I remember. I mean, I don\u2122t think I remember anything before I was about five years old, or so."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "Do you remember the Soviets coming into Lithuania in 1940? Do you have any memories of that?",
            "answer": "I don\u2122t \u0152 I don\u2122t recall seeing them come into Lithuania , but they were there, you know, and I \u0152 I don\u2122t think \u0152 I don\u2122t recall seeing them actually, you know, any soldiers or officials or any \u0152 cause we lived in the suburbs there then. I don\u2122t recall ever being in Kaunas itself, you know. Yeah."
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "Let\u2122s move then to Vilnius. You say your father moved to Vilnius at what point?",
            "answer": "Well, it\u2122s hard for me to say because I \u0152 I\u2122m not quite sure."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Okay. Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 8",
            "answer": "But I know that it was s lightly before the outbreak of the war, and \u0152 and you know \u0152"
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Okay, so \u0152",
            "answer": "\u0152 and \u0152 and the German occupation."
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Oh, it was before then. It was before then.",
            "answer": "Because one thing \u0152 yeah, one \u0152 one thing I do remember is the German army parading down Gediminas Prospect in Vilnius, we were there already."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Okay.",
            "answer": "But I also remember, now that you\u2122ve jogged my memory, th at I went to pre-school or school, first grade in Vilnius, and we had to draw red stars and \u0152 and you know, Stalin\u2122s picture and things like that. So that obviously was during the Russian occupation, yeah."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Okay.",
            "answer": "So we were there already during that \u0152 the Russian occupation."
        },
        {
            "num": 29,
            "question": "Okay. Do you remember where you lived in Vilnius, what it looked like?",
            "answer": "Yes, I \u0152 I \u0152 I do, because, course we lived there until 1944."
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And it was in Tilto Gatv number 12, which is, know, a block or so, couple of blocks from the Cathedral Square, the center. Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 9"
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "It\u2122s the center of the city.",
            "answer": "Yes, yes."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "Okay. And what kind of a place was that? Was it an apartment, was it a house?",
            "answer": "It was an apartment, and it was one of those things typical of Vilnius. This was not in the old town, it was in the \u0152 what\u2122s called the new town, which is probably 200 years old anyway. And it has a courty ard, and it looked like an apartment building from the outside, and you walk in through a little gate, and there\u2122s a courtyard. And so, our apartm ent, we walked through the courtyard, up some stairs, and \u0152 but our windows were out to the street."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Ah, to Gediminas or to Tilto Street?",
            "answer": "Tilto Street, yeah."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Uh-huh, so that \u2122s a small street.",
            "answer": "Yeah, it\u2122s \u0152"
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And it had a lot of great little houses, most of which are gone now, but they were still there when we were there."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "You \u0152 you say that you remember seeing the German soldiers marching into Vilnius, right? Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 10",
            "answer": "Well, I don\u2122t think it was marching, I guess there were just \u0152 there was a parade, I guess, aft-after they do \u0152 marched in. But I don\u2122t remember them marching in. I do remember when the war began, I was walking down Tilto Gatv, and coming home from somewhere with my mother, and we heard like a muffled explosion somewhere. And I guess that was a German bomb being dropped somewhere. But there weren\u2122t too many of them, they didn\u2122t, you know, mash up the city too well. But then the Polish woman, remember running by yelling, paniczka(ph), paniczka (ph), wojna , which, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "And what does that mean?",
            "answer": "That means, paniczka(ph) means like lady, lady, it-it\u2122s war, you know."
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And so that \u0152 that\u2122s what it sounded, but I don\u2122t remember \u0152 there were no acts of war in the city itself. The Germans just, you know, moved in and that the extent of it."
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "Do you have any memori es of how the atmosphere in your home changed? Did your parents look nerv ous, did they seem \u0152",
            "answer": "Well, I mean, everybody was nervous throughout this whole period. And I do remember that there was a lot of social activity, that they would go together, you know, and have parties, and you know, talk and why my \u0152 my father never used to Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 11smoke, well then he started smoking with his friends, because they were \u0152 they were always nervous and not certain of what \u0152 what was going to happen."
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "And his job in Vilnius had been \u0152 can you tell us a little bit about that?",
            "answer": "Well, he was \u0152 like I said that \u0152 at \u0152 at \u0152 at first he was ins-inspector of schools, where he would go inspect and file repor ts on various schools that he was \u0152 somebody who I guess oversaw the hiring a nd promotion of teacher s. And then at a va \u0152 at the la \u0152 last position he had, he was a director or deputy director for special and vocational education."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "I guess the reason why I come back to this is that during the first Soviet occupation, teachers were particularly targeted for deportation by the Soviets.",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "And so I\u2122m surprised that they weren\u2122t on this \u0152 that they weren\u2122t targeted in this way, that he continued having some so rt of job in the educational sphere.",
            "answer": "Yeah, I \u0152 and in fact, he \u0152 he took advantage of \u0152 of, I guess the Soviet occupation to move into Vilnius because before that it was Polish, and there was no such possibility. But I guess a lot of opportunities for people to work in Vilnius became available just before or during the Soviet occupa \u0152 first Soviet occupation."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "Oh, okay.",
            "answer": "Yeah. Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 12"
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Well, I realize that the period of time that we\u2122re talking about with you, really will start from 1941 til 1944. And at that time you were between six and 10 years old?",
            "answer": "Right, right. Well, nine to \u0152"
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "Okay. Nine, 10 years old. So how \u0152 do you remember ho-how life changed? I mean, you saw \u0152 you had an im age of \u0152 of German soldiers marching in a parade in town, you have an image and a memory of a Polish lady ran \u0152 running and \u0152 and saying \u0152",
            "answer": "Yeah, the war is \u0152"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "\u0152 the war is here. What were some of the other images, some of the other fragments of memories that you have from the very first days?",
            "answer": "Well, the first \u0152 it\u2122s hard to say because na \u0152 we lived in this little street, away from \u0152 only about a block away from a main street."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "Right.",
            "answer": "But as far as a \u0152 a four or five year old, six year old child is concerned, it might be la \u0152 two miles away, because you\u2122d ne ver get out there anyway. So, I didn\u2122t see very much of \u0152 I do remember, before the Germans came of \u0152 I was walking again with the \u0152 well, we \u0152 either my mother or my ma \u0152 her mother, my grandmother would take me for walks, you know, in Vilnius, and before the Russians left, I saw Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 13some \u0152 right around Cathedral Square , there \u0152 there \u0152 there were a few trucks passed with \u0152 loaded with people and with Russian soldiers with bayonets standing in the corners of the truck. And I later found out those were the people who were being deported to Siberia, being taken to the railway station."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "Did you ever walk \u0152 remember walking around in the real old town, which would have been the Jewish quarter of Vilnius?",
            "answer": "Yes, we \u0152 we do that all the time. My grandmother would take me to the old churches, she was a devout Catholic and she would go \u0152 I remember there was \u0152 I think it was the Dominican church, there was a stairway that the supplicants walked up underneath."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And they had little relics of saints\u2122 blood or something like that and that they kissed it and so on. And I remembered that \u0152 her doing that, and in fact I \u0152 I was able to see that at one of our visits, you know, l-lately, about, you know, five, six years ago. They\u2122re rebuilding the whole thing and I actually got to see the same staircase, only now it looked a lot smaller than it did before."
        },
        {
            "num": 50,
            "question": "Did you notice \u0152 I mean, since many of the churches were interspersed with where the synagogue was, where the narrow streets in the old town were, where there were Jewish peddlers in places. Did you notice these things? Did you notice Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 14any part of the Jewish life that was going around? You were a child, of course, but was that something that \u0152",
            "answer": "No, I \u0152 I don\u2122t specifically recall, you k now, seeing the \u0152 the \u0152 the Jewish life or the peddlers or the \u0152 the stores. I \u0152 I \u0152 I guess we didn\u2122t go into that section very much. We went, I guess, near the Cathedral Square and the wa \u0152 or the Saint Anne\u2122s church and the Dominican church was in these areas."
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Did you know of anything, even at that young age, that there are people who are Jews? Did your parents talk about anythi ng like that at home? Do you remember?",
            "answer": "Well, I don\u2122t recall we were specifically talking about that, until later, when the Holocaust started and I remember once my father saying to the Germans, we\u2122re offering, you know, for thos e who collaborate, you know, with them, offering the chance to be the first ones in to the apartments of the Jews that they \u0152 that they deport to the ghetto."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "So he mentioned that at home, huh?",
            "answer": "Yes, and apparently some people were taking it, you know, cause otherwise they wouldn\u2122t be talking about that. But my father was as \u0152 as poor as a church mouse, but he never do \u0152 did anything like that."
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "What a \u0152 did you ever see any Jews when you were a child in Vilnius? Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 15",
            "answer": "I must have, but I \u0152 I just don\u2122t have a recollection of wha \u0152 of what they looked like, except for one incident which does stick in my mind."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Tell us about that incident.",
            "answer": "Yeah. And this was something that has really etched in my memory, because I do \u0152 I don\u2122t remember very mu ch from that time period, but this one of our walks in the city. And I guess we were walking somewhere."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Who were you with?",
            "answer": "Pardon?"
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Who were you with?",
            "answer": "With my mother."
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And whether I\u2122m \u0152 and we were walking down some streets in the old town, and at this time I guess the Jewish people were still not locked up in the ghetto, but they had to wear a yellow Star of David on \u0152 on their clothing. And at that \u0152 by this time they could not \u0152 they were not allowed by the Germans to walk on the sidewalks, they had to walk in the street. And we were walking along and I saw this German soldier run up to this elderly lady with a gi \u0152 with a yellow star on her clothing, and strike her with the \u0152 with his rifle butt. And it turns out like wi \u0152 he was doing it because she was walking on the sidewalk. And I remember very clearly I \u0152 I \u0152 I \u0152 Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 16it\u2122s not something that you see all the time, and my mother getting very upset. She started to yell at that soldier, you know, how can you be doing th is to an old lady, and crying. And so that\u2122s something that I \u0152 a-an act, or a \u0152 a \u0152 a real act of violence against a Jewish person, and by \u0152 apparently it was some kind of a guard that walking around the streets, taking care of, insuring that nobody was walking on the sidewalk when they\u2122re not supposed to, you know?"
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Did he turn on your mother, did he pay attention to your mother?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "What did he do?",
            "answer": "Well, I \u0152 I just stay with her, I asked here what\u2122s going on, and this \u0152 she said that these people are like beasts, you know, the \u0152 who would be doing that, you know, to defenseless old people?"
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "But did the guard hear your mother and then turn his attention to her?",
            "answer": "No, he didn\u2122t, he just said something in German, probably something that\u2122s like stay out of it or something, but I didn \u2122t understand it, you know. But he didn\u2122t do anything to my mother."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Mm-hm, mm-hm. Did you walk on afterwards?",
            "answer": "Yes. Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 17"
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "Yes. And did your \u0152 did any explana tion or further conv ersation about this happen at home?",
            "answer": "Well, I \u0152 I \u0152 I suppose there was, but I don\u2122t recall, you know, what happened at home. The \u0152 my mother probably told my fa ther what was going on and they talked about it, but I don\u2122t have that \u0152 that recollection."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "Yeah. What \u0152 did your neighborhood change after the German occupation on Tilto Street?",
            "answer": "Well, we don\u2122t \u0152 we didn\u2122t \u0152 our nei ghborhood, you know, the people who lived in that \u0152 in the apartments facing that courtyard probably were the same people."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Yeah. The only thing that I learned later, th \u0152 much later, while my mother was still alive here in the United States, is that the building in the middle of the courtyard \u0152 it was a couple of \u0152 series of small buildings within the courtyard, which were quite old and I think they\u2122re designated as historical monuments now. Anyway, she told me that during the Holo caust, during the shooting of Jews in Paneriai, those houses were used to \u0152 to store \u0152 to \u0152 to \u0152 I guess to \u0152 to house some of the shooters. And \u0152 and she said that you know, every morning they would take them out there you know, with trucks. And th en in the \u0152 in the evening they would \u0152 they would bring them back, and they all would, you know, stumble and fall out Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 18of the truck completely drunk, with bottles of vodka in their \u0152 in their hands, and apparently that \u0152"
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "And the neighbors \u0152",
            "answer": "\u0152 that\u2122s \u0152 that\u2122s who they were, they \u0152 they \u0152 apparently th-these were people that, I think they were called the \u0152 the Ypatingas Burys , a special, you know, troop who did the shooting."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "Okay.",
            "answer": "And where they got was people, and they were all young hooligans, hoods \u0152"
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Were they German?",
            "answer": "No, they \u0152 they were Polish and Lithuanian and they were local \u0152 they were local people from Vilnius who obviously were doing it to be able to get their hands on all the vodka that they want. And they would start drinking in the morning and \u0152 and \u0152 and not \u0152 and not finish until they were passed out at night, I\u2122m guess that\u2122s \u0152 that\u2122s how they did it, you know."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Did your mother \u0152 did you have conversations \u0152 now this takes place in the United States when you\u2122re already older and so on. Did you have more extensive conversations with her about these things, about these topics?",
            "answer": "Well she \u0152 she didn\u2122t like to talk about that very much, but of course she was very much aware of what was going on ther e and \u0152 but I don\u2122t know if she really Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 19knew exactly what was going on there because this was not something like a public record, but of course everybody knew what was happening to the Jews of Vilnius."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "But I mean later, after the war, when you said that when you were in the United States, she mentions this \u0152 this incident, that these are the soldiers and they were in the courtyard, and so on. At that time, was there more conversation? You were already in the west, you were already \u0152 you know, it was safe and \u0152 and so on. Was there more conversation about such things?",
            "answer": "Well she \u0152 she was always very \u0152 a humane person. And it\u2122s obvious that it was difficult for her to talk about something as \u0152 as hag \u0152 ghastly as that, you know, where \u0152 where you know, mass killing was \u0152 was carried out. And she \u0152 she was, of course were very condemning of the \u0152 of the g-guys who were \u0152 the drunks who were shooting there, you know. But other th an that, oh there was \u0152 a-and \u0152 course th-the \u0152 the whole drift was that we don\u2122t have anything to do with them, these are just extremely, you know, bad people, they were the \u0152 sh ould stay away from them, you know."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "As the war progresses, you get older, you know \u0152",
            "answer": "Uh-huh"
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "\u0152 you \u0152 your grow \u0152 and so by 1944 you are how old?",
            "answer": "\u212244, I was nine years old. Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 20"
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "Okay.",
            "answer": "This was in December \u0152 in December we \u0152 we left Vilnius and then Lithuania in December of \u212244, when the front was advancing toward Vilnius."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "Mm-hm. What were the rest of the war years like? Was there any other interaction with Germans that you remember? Did you ever pass the ghetto by whe \u0152 after it was established?",
            "answer": "I don\u2122t remember that. We might have, but I don\u2122t think anybody wanted to go near the ghetto because it was full of German guards, and things were closed off with gates, and people just didn\u2122t want to get in \u0152 near that whole thing. I do remember that I think it must have been about 1943 or so, when the Germans, I guess in response to the failure of the Lithuanian \u0152 Lithuanians to establish a \u0152 a SS regiment or something like that, began send ing, you know, selected people to the concentration camps. People who had na tionalistic, you know, inclinations and things like that. And a number of people fro m the ministry where my father worked were shipped off to Stutthof, and you know, some of them died there. And so I remember that for \u0152 for weeks, my father and \u0152 and his other colleagues, you know, switched locations where they slept every night, so that they could not be easily found if \u0152 if \u0152 cause usually when they come to arrest you they come \u0152 they don\u2122t go to your place of work, they \u0152 they come to \u0152 when you\u2122re sleeping in your \u0152 in Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 21your apartment or your house, whateve r. So they \u0152 they were \u0152 well, you know, scared of getting shipped off to Stutthof and so they \u0152 they did this. And so that was, I think it was in this se-several, in the last months of \u0152 of the German occupation with. Cause this was going on already and they were trying to avoid that."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Are there \u0152 are there any other memories, fragments of memories from that time, about the war, about the occupation, about perhaps conversations that were had about these things, that \u0152 that you can recall, when you were still in Vilnius?",
            "answer": "Well, I don\u2122t think that our parents, and of course nobo dy else talked to children about what they knew what was \u0152 that was going on. Now of course, they all knew what was going on, but they were not sharing this with us. Of course, I think that my mother was always, you know, aghast that this was going on, you know. And my father, you know, our \u0152 this was a time when there were epidemics now going through. There was a typh \u0152 typhus epidemic which my sister and I spent a few weeks, you know, trying to \u0152 to get to \u0152 Deet. And I remember that, you know, before \u0152 before the, I guess ghetto, and \u0152 an d the destruction of the Jews, our family doctors were Jewish. Dr. Gehrler(ph) and doctor \u0152 I du \u0152 don\u2122t remember the name. And I think that \u0152 and then toward the end, I guess, they weren\u2122t \u0152 they weren\u2122t there any more, so that was, you know. Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 22"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Did you have any memories of who th \u0152 of these individuals? Do you remember th \u0152 how they looked?",
            "answer": "I faintly remember how Dr. Gehrler (ph) looked, because he would come and take care of us. But I don\u2122t \u0152 don\u2122t know a nything else about him or what happened to him. He obviously wound up at some \u0152 in Paneriai or whatever concentration camp, you know."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Oh. When did your own inte rest in \u0152 in these events that people were so silent about, when did it start to appear?",
            "answer": "It was, I think, always there, because I knew, of course by reading the inter \u0152 the na \u0152 the international press and \u0152 and so me books about the Holocaust, and \u0152 and the \u0152 the \u0152 the destruction of th e Jewish population of eastern Europe . And of course you would \u0152 could not see very much of this, or any of this in the Lithuanian press here in the United States, because that was like a taboo topic, you know."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Why? Why do you think it was?",
            "answer": "Well, I think many reasons. I think on e reason was that the Lithuanians who controlled the press were themselves asha med of what was going on. They did not want to mention it or to \u0152 to \u0152 to \u0152 to even, you know, mention it in the \u0152 in their papers. Maybe it would go away, you know, that kind of thing. Now of course, there were some who were openly anti-Se mitic, who said that this was all, you Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 23know, some nonsense that the Jews are \u0152 are spreading, you know. But that \u0152 that, I think, was the minority, most of them just didn\u2122t want to, you know, hear about it."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "But why would they ha ve a feeling of shame?",
            "answer": "Because they knew that there was some \u0152 obviously they knew that there was some involvement by \u0152 by Lithuanian people, not just the Germans."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "I see.",
            "answer": "Because when you look at \u0152 at \u0152 I-I started researching this thing on my own a long time ago. As soon as I got my degree and started working and se \u0152 then started reading books. And when the computers came out, I w \u0152 I went to the web pages of the various organizations that deal with the history of the Holocaust, and you know, find out what was going on. And after \u0152 and \u0152 Lithuania became independent again in \u212291, there was \u0152 there were publications by the \u0152 the history, a kind of, I guess history department or history institute, of various maps have to do with the history of Lithuania. And one of them was a map of wh ere the executions of Jews took place in 1941. And I was amazed to see that the whole map of Lithuania was covered with these places, which also mentioned a number that were executed in each place."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And \u0152 Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 24"
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "It\u2122s a small country.",
            "answer": "Yes. And so it dawned on me then that this not something that could have been done by, you know, couple of hundred of Germans. I mean, they had to \u0152 somebody had to round up the Jews in each one of these localities, drive them \u0152 march them to the graveside, and then whoever shot them, shot them, but the \u0152 the shooters themselves did not do this, obviously."
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So that suggested to me that were a lot more people from the police forces of that \u0152 of the provincial police forces, who were involved. And obviously this is the case, an-and I\u2122ve been trying to find out w ho they were. And in fact, I\u2122m reading a book now by \u0152 just came out recently , I forgot the name, where a woman PhD, Sutton, I think was it \u0152"
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "Sutton , yeah. And when she shows a picture of the SS officers with the police chiefs of the Lithuanian provinces sitting, a nice picture. And of course I \u0152 I \u0152 I \u0152 it doesn\u2122t take much \u0152 I don\u2122t have to be Einstein to figure out what they were talking about there, you know."
        },
        {
            "num": 84,
            "question": "Yeah. Why is this important to you? Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 25",
            "answer": "Because I am Lithuanian, I was born in Lithuania . What happened in Lithuania is important to me. And I want to know the truth. I mean, it\u2122s \u0152 it\u2122s \u0152 it\u2122s kind of hard to take to \u0152 to talk about the people who \u0152 who are, you know, accomplices in something of this sort. But if that happened, I want to know about it. I want to know who these people were. Where th \u0152 where the \u0152 are th-they now. Most of them are dead, but, you know."
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Do you think that that curiosity, that need to know \u0152 it\u2122s more than curiosity, do you think that\u2122s shared by many people in the Lithuanian community, whether it\u2122s here in the United States, or there?",
            "answer": "Not too many. I think a lot of them take the attitude that oh, this happened, you know, 60 years ago, forget about it, you know, it\u2122s gone, let\u2122s just go on with life. They don\u2122t care what happened."
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Would you \u0152 why sh \u0152 do you \u0152 I mean, this is a leading question, but, why should they care?",
            "answer": "Well, any human being should be concer ned about a \u0152 a \u0152 some \u0152 something that happened in which millions of innocent people were killed. And so I don\u2122t think anybody can just shake their head and \u0152 and forget about it. Unfortunately, th-things like that haven\u2122t stopped happening since then, your \u0152 you look at Srebrenica, and look at Rwanda and places like that. I mean, genocide, that goes on even now. And Interview with Arvydas Kliore February 18, 2013 26I think people have to be aware of this an-and try to stop it, be at \u0152 learn from mistakes that were made, or \u0152 or they we ren\u2122t mistakes, it\u2122s just a misplacement of \u0152 of priorities \u0152"
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 where the National Socialist Order simplistic solutions to \u0152 to complicated problems. Okay, you don\u2122t like the Jews, the Jews you think are doing something against your, you know, countrymen. So, of course, you kill them all, that\u2122s the best way to get to redress the problem. And this is exactly what they were doing in Bosnia and \u0152 and in Rwanda and places like that, and that should be something that people would no longer think about."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "Thank you. Thank you ve ry much for sharing both your memories, and your thoughts, and your inte rest. I appreciate it.",
            "answer": "Well, I\u2122m still continuing these interests. I\u2122ll be contacting you, trying to find some more material about this."
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Okay, we\u2122ll be happy to help. Th ank you very much. This conclu \u0152",
            "answer": "You\u2122re quite welcome."
        },
        {
            "num": 90,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " This concludes our interview with Mr. Arvydas Kliore on February 18, 2013. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}