{
    "header": "BLANCHE HALL October 15, 2010 ",
    "segments": [
        {
            "num": 1,
            "question": "This is a United States Holocaust Memorial Museum interview with Blanche Hall, on October 15th, 2010, conducted by Ina Navazelskis in Fort Lee, New Jersey. Mrs. Hall, thank you very much for agr eeing to be interviewed today.",
            "answer": "You\u2122re welcome."
        },
        {
            "num": 2,
            "question": "I\u2122d like to begin our inte rview with some idea about your family, your young \u0152 your youth, your childhood, who your parent s were. So I\u2122ll se \u0152 ask those types of questions. Can you tell me when were you born, and what your name at birth was?",
            "answer": "March 2nd, 1913, and my name was Blanche Katzenstein(ph)."
        },
        {
            "num": 3,
            "question": "Blanche Katzenstein(ph).",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 4,
            "question": "And where were you born?",
            "answer": "In Schl\u00fcchtern , in Germany."
        },
        {
            "num": 5,
            "question": "Schl\u00fcchtern ? Where is Schl\u00fcchtern?",
            "answer": "Schl\u00fcchtern is \u0152 Schl\u00fcchtern, Frankfurt and Fulda."
        },
        {
            "num": 6,
            "question": "Ah, it\u2122s between Frankfurt am Main and Fulda?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 7,
            "question": "So you were kind of in central Germany. Is that Hessen?",
            "answer": "Yes, yeah."
        },
        {
            "num": 8,
            "question": "Is that the land of Hessen? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 4",
            "answer": "It\u2122s Hessen, Hessen."
        },
        {
            "num": 9,
            "question": "Okay. Is Schl\u00fcchtern a village or a town?",
            "answer": "A small town."
        },
        {
            "num": 10,
            "question": "A small town. Who were your parents?",
            "answer": "Herman \u0152 the names?"
        },
        {
            "num": 11,
            "question": "Yeah, the names.",
            "answer": "Herman and Gutta Katzenstein."
        },
        {
            "num": 12,
            "question": "Herman and Gutta ?",
            "answer": "Katzenstein."
        },
        {
            "num": 13,
            "question": "And is Gutta spelled g-u-t-t-a?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 14,
            "question": "Okay. Katzenstein(ph). Would you remember about when they were born?",
            "answer": "[indecipherable] but, hell, I had it in my hand the other day. A2: A \u0152 1881."
        },
        {
            "num": 15,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, so they were young parents, actually. Or maybe not, maybe 20 - 30 years old. Herman was born in? ",
                " He was in \u0152 was he \u0152 wait a minute. A2: That\u2122s Gutta. ",
                " Katzenstein. A2: This is Gutta, eight \u0152 1883. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 5",
                " Wait a \u0152 my mother \u0152 A2: No, 1886. ",
                " My mother was born in nine \u0152 in 1886. "
            ]
        },
        {
            "num": 16,
            "question": "Okay, and your father?",
            "answer": "1881."
        },
        {
            "num": 17,
            "question": "Okay. Are you the only child in the family?",
            "answer": "I had a brother, he passed away."
        },
        {
            "num": 18,
            "question": "Was he older or younger?",
            "answer": "He was a year younger."
        },
        {
            "num": 19,
            "question": "And what was his name?",
            "answer": "Ludwig Katzenstein (ph)."
        },
        {
            "num": 20,
            "question": "Ludwig Katzenstein (ph), okay. And what was yo ur father \u0152 what was your father\u2122s profession? What did he do to make a living?",
            "answer": "He was a \u0152 a \u0152 how \u0152 how do you call it, a salesman."
        },
        {
            "num": 21,
            "question": "He was a salesman?",
            "answer": "Y-Yeah. He\u2122s \u0152 he was in business himself."
        },
        {
            "num": 22,
            "question": "In what way? Did he have a store, or did he \u0152",
            "answer": "We had a store in the house, yes. A2: Fabrics, right?"
        },
        {
            "num": 23,
            "question": "What was it \u0152 what did he sell? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 6",
            "answer": "Clothes."
        },
        {
            "num": 24,
            "question": "Clothes? A2: Cloth.",
            "answer": "Clothes, huh? A2: Cloth, fabric."
        },
        {
            "num": 25,
            "question": "Fabric, okay, yard goods.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 26,
            "question": "Does that say \u0152 yard goods.",
            "answer": "Yard goods."
        },
        {
            "num": 27,
            "question": "Yard goods, okay. And so did he \u0152 you had a st ore in your own home?",
            "answer": "Yes, we had a room in our hou \u0152 store, okay, call it a store, that\u2122s right. But he went out. He had his \u0152 he had a car in late r years, and before that he had a bundle. And he went \u0152 he had \u0152 he had his business really in Bad Orb, and for [indecipherable] three days in Bad Orb, and \u0152 and one and a half days in \u0152 in Neuehof."
        },
        {
            "num": 28,
            "question": "Uh-huh, in Neuehof.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 29,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And your mother, did she ha \u0152 did she help him in this business, or did she have nothing \u0152 ",
                " No, no, no, she was just in the house, she was a \u0152 Interview with Blanche Hall October 15, 2010 7A2: She had the insurance business. ",
                " Oh, she had her own business. I forgot. "
            ]
        },
        {
            "num": 30,
            "question": "Oh, she had her own busi ness, okay, what was hers?",
            "answer": "Yeah [indecipherable] he was \u0152 she was an insurance agent for the Akner(ph) und M\u00fcnchen Feuerversicherung."
        },
        {
            "num": 31,
            "question": "Uh-huh, Akner(ph) und M\u00fcnchen Feuerversicherung.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 32,
            "question": "So it means that the fire insurance company of Aachen and Mu-Munich.",
            "answer": "Fire and theft, I suppose."
        },
        {
            "num": 33,
            "question": "Okay. Of Aachen and M\u00fcnchen \u0152 Munich.",
            "answer": "Akner(ph) and M\u00fcnchen ."
        },
        {
            "num": 34,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Feuerversicherung."
        },
        {
            "num": 35,
            "question": "Okay.",
            "answer": "That\u2122s a long time."
        },
        {
            "num": 36,
            "question": "Can you tell me what your earliest memories are?",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 37,
            "question": "Your earliest memories.",
            "answer": "My earliest memories?"
        },
        {
            "num": 38,
            "question": "Memories, yeah, as a child. What is the \u0152 when you think back \u0152 Interview with Blanche Hall October 15, 2010 8",
            "answer": "Somebody coming?"
        },
        {
            "num": 39,
            "question": "No.",
            "answer": "We-hell. [indecipherable] me in my early years [indecipherable] I don\u2122t know any more. With \u0152 with my girl \u0152 wi-with my friends?"
        },
        {
            "num": 40,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "We played on the street."
        },
        {
            "num": 41,
            "question": "You played on the street.",
            "answer": "We played."
        },
        {
            "num": 42,
            "question": "Okay. Let me ask it this way then, di d your mother do all the cooking and the cleaning at home as well, you know?",
            "answer": "No, she had a maid."
        },
        {
            "num": 43,
            "question": "She had a maid.",
            "answer": "She had a maid. She did the cooking, but not the cleaning."
        },
        {
            "num": 44,
            "question": "Okay. You were born in 1913.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 45,
            "question": "And the first World War happened the next year.",
            "answer": "In \u0152"
        },
        {
            "num": 46,
            "question": "19 four \u0152",
            "answer": "\u0152 1918."
        },
        {
            "num": 47,
            "question": "No, that\u2122s when it ended. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 9",
            "answer": "Oh, that\u2122s when it \u0152 oh, 1914."
        },
        {
            "num": 48,
            "question": "That\u2122s right. So it \u0152",
            "answer": "1914, yeah."
        },
        {
            "num": 49,
            "question": "So your first years were during the first World War. Do you remember anything, anything at all as a little child, of soldiers, of people marching down the streets, of \u0152",
            "answer": "Well, I remember we were scared of th e \u0152 of the soldiers as children. You know, saw the soldiers on the streets and we were scared."
        },
        {
            "num": 50,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Of German sol \u0152 of your own German soldiers? ",
                " It was \u0152 I don\u2122t know any more \u0152 no, there were some \u0152 I don\u2122t know where they were from. They were not comp letely black, but they were \u0152 A2: You mean the uniforms? ",
                " No, the faces. A2: The faces? "
            ]
        },
        {
            "num": 51,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "Faces, but they were \u0152 where were they from? I don\u2122t remember. We were scared of them."
        },
        {
            "num": 52,
            "question": "Okay, were they \u0152 th-they weren\u2122t German soldiers then, they were foreign soldiers. Oh, you didn\u2122t know. You were little, you didn\u2122t know.",
            "answer": "They were soldiers. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 10"
        },
        {
            "num": 53,
            "question": "Yeah. And your \u0152 do you remember play ing with your brothe r when he was born, after he was born?",
            "answer": "Sure, if \u0152 I remember. And how. We were fighting more than enough."
        },
        {
            "num": 54,
            "question": "Oh, really?",
            "answer": "And my mother always blamed me."
        },
        {
            "num": 55,
            "question": "Sh \u0152 why?",
            "answer": "Why, she \u0152 she blamed me, she always \u0152 her son was everything."
        },
        {
            "num": 56,
            "question": "Ah.",
            "answer": "Who knows?"
        },
        {
            "num": 57,
            "question": "Ah.",
            "answer": "I don\u2122t know any more. Well, we had a good time. We ler \u0152 we had a good living, there\u2122s no doubt about it. Then when the times were bad, when war start, and the food was \u0152 we always had food because we lived in the country. And oh, I \u0152 when I went to school, let\u2122s see first grade, second grade, who knows, you know? And my mother gave me five cents, or five pennies, you know, buy myself a \u0152 a roll, in order to get \u0152 I was hungry."
        },
        {
            "num": 58,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "In order to fill my stomach up, I filled up with water. That I remember, I never forget that. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 11"
        },
        {
            "num": 59,
            "question": "And \u0152 and when did you \u0152 when did y ou start going to school? How old were you when you started going?",
            "answer": "Six years."
        },
        {
            "num": 60,
            "question": "Six years. So that would have be en 1919, or 1920, something like that?",
            "answer": "I never thought of it, I don\u2122t know any more."
        },
        {
            "num": 61,
            "question": "Yeah. Can you tell us about your school ? Do you have any memories of school?",
            "answer": "Yeah, I do remember. It was okay, you kno w, the school was all right. We had to \u0152 we had strict teachers. One teacher, he \u0152 when we came \u0152 the boys, they had to bend over, and they got every day before school started, a good licking on the behind, and the girls had to show their hands."
        },
        {
            "num": 62,
            "question": "And they got the ruler on the hands?",
            "answer": "The ruler."
        },
        {
            "num": 63,
            "question": "And was that because \u0152",
            "answer": "A nice stick."
        },
        {
            "num": 64,
            "question": "Was that just sort of always? Just \u0152 just in case?",
            "answer": "Sure. That\u2122s how the teachers started."
        },
        {
            "num": 65,
            "question": "Well, it sounds frightening.",
            "answer": "Ah, well."
        },
        {
            "num": 66,
            "question": "And was it \u0152 were there in \u0152 in \u0152 in Schl\u00fcchtern , was there a large Jewish community, or was it \u0152 Interview with Blanche Hall October 15, 2010 12",
            "answer": "Yes, was a large Jewish community. I don\u2122t [indecipherable] but a large Jewish community, yes, it was nice."
        },
        {
            "num": 67,
            "question": "Was it \u0152 were there also Gentiles living in there, or living there, or was it mostly Jewish?",
            "answer": "No, mostly Gentile."
        },
        {
            "num": 68,
            "question": "Mostly Gentile.",
            "answer": "Mostly Gentile. Of the eight, I remember, before Hitler came, I think there were about a hundred Jews in Schl\u00fcchtern."
        },
        {
            "num": 69,
            "question": "Uh-huh, a hundred.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 70,
            "question": "A hundred. And did you have a synagogue?",
            "answer": "Oh yes, a beautiful synagogue."
        },
        {
            "num": 71,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Upstairs and downstairs. Downstai rs the men, upstairs the women."
        },
        {
            "num": 72,
            "question": "And did your \u0152 were your parents religious?",
            "answer": "Yes, they were religious."
        },
        {
            "num": 73,
            "question": "And did you go to synagogue, did you \u0152",
            "answer": "Oh yes, oh yes. My grandmother would have killed me if I wouldn\u2122t have gone."
        },
        {
            "num": 74,
            "question": "Do you have memories of your grandmother?",
            "answer": "Sure. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 13"
        },
        {
            "num": 75,
            "question": "Whose mother was she?",
            "answer": "My grandparents."
        },
        {
            "num": 76,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My mother\u2122s \u0152 my mother\u2122s parents, and then I have memory of my father\u2122s parents. His father died young, he had \u0152 ah, what the hell? He had cancer of the liver, and in that time there was no medicine to give him for pain. He hanged himself."
        },
        {
            "num": 77,
            "question": "Oh my.",
            "answer": "Couldn\u2122t take the pain any more, he hanged himself. But my grandmother lived a long time."
        },
        {
            "num": 78,
            "question": "And how old were you \u0152 did she die when you were a teenager or something?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 79,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 80,
            "question": "Was she a very strong influence on you?",
            "answer": "Not that grandmother, my mother\u2122s mother was a strong influence on me, yes."
        },
        {
            "num": 81,
            "question": "In what way?",
            "answer": "In every way. She was very strict. Very loving, but very strict. Oh sure, was a wonderful woman, wonderful. And I think I brought up my children like that. She was very strict and she was very loving. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 14"
        },
        {
            "num": 82,
            "question": "And, can you give me some examples of both ways \u0152",
            "answer": "And my grandfather too. My grandf ather was a \u0152 a \u0152 a Jewish teacher."
        },
        {
            "num": 83,
            "question": "At a \u0152 at a school, at a Jewish school, or as a \u0152 a teacher in the German school system?",
            "answer": "In the Jewish school, but they were paid by the government."
        },
        {
            "num": 84,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I see. ",
                " The Jewish teachers were paid by the government. A2: And they would have in the morning, the Jews would have an hour of Jewish education and the Catholics would have an hour of Catholic education. ",
                " Yeah, and we got \u0152 we had in the mornings \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 85,
            "question": "Okay.",
            "answer": "\u0152 yeah, we had to go to Hebrew school in the morning, an hour before regular school because the \u0152 the Christian children, they also had an hour \u0152"
        },
        {
            "num": 86,
            "question": "Of religious education?",
            "answer": "Of religious education."
        },
        {
            "num": 87,
            "question": "I see.",
            "answer": "And then we went in \u0152 went to regular school."
        },
        {
            "num": 88,
            "question": "What are the \u0152 did your \u0152 did your mother\u2122s and father\u2122s families, were they also born and raised in Schl\u00fcchtern ? Had they come from somewhere else?",
            "answer": "My mother\u2122s \u0152 no, my mother\u2122s parents, they came from Mainstockheim . Interview with Blanche Hall October 15, 2010 15"
        },
        {
            "num": 89,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "That\u2122s in \u0152 near Wirthswies in Bavaria . And my father\u2122s, they were born in \u0152 near Schl\u00fcchtern."
        },
        {
            "num": 90,
            "question": "Near Schl\u00fcchtern.",
            "answer": "Yeah. Forgot, Wienschteiner(ph) or someplace, I forgot which one."
        },
        {
            "num": 91,
            "question": "Did \u0152 so, in order that I\u2122m not confus ed, are you \u0152 are you saying that when you went to school, you went to a regular public school \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 92,
            "question": "\u0152 but you had separate religion classes?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 93,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 94,
            "question": "Okay. And your grandfathe r was a teacher in one of th em? Is that what you said?",
            "answer": "My grandfather was a Hebrew teacher, no."
        },
        {
            "num": 95,
            "question": "Teacher.",
            "answer": "In Mainstockheim , that was near \u0152 near Wirthswies in Bavaria , he was a Hebrew teacher. And during the war \u0152"
        },
        {
            "num": 96,
            "question": "First World War, yeah?",
            "answer": "Which war was that now, I forgot already \u0152 he also taught a regular school."
        },
        {
            "num": 97,
            "question": "First World War, yeah. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 16",
            "answer": "It must have been 18 sometimes?"
        },
        {
            "num": 98,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "I don\u2122t know what year that was. Yeah, because they needed the teacher, the other teacher went to \u0152 my grandfather couldn\u2122t go to the army, you know, but they were \u0152 both grandfathers couldn\u2122t go. This one had only a half a leg, one and a half legs, and I forgot already the other one \u0152 my fath er couldn\u2122t go because he had \u0152 I don\u2122t know what it was. One of those wars, he had something with hi s eye, some sickness with the eye, forgot what it was. So I have good memories from my childhood."
        },
        {
            "num": 99,
            "question": "I\u2122d like to have some \u0152 some examples of those \u0152 those good \u0152",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 100,
            "question": "What are some of the examples of those good memories? What ma \u0152 what makes you feel particularly happy abou t thinking of those things?",
            "answer": "Cause it was a nice time in \u0152 in \u0152 in Germany at that time. We were \u0152 we had \u0152 everybody was happy, everybody lived ni ce together. There came Passover, my mother sent me with some matzos to a neighbor who wasn\u2122t Je wish, you know, they liked matzos and that was a big \u0152 big thi ng for them to get some matzos, you know, three, four matzos."
        },
        {
            "num": 101,
            "question": "Mm-hm. And so there was friendly relations with your German neighbors?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 102,
            "question": "Normally, you would say. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 17",
            "answer": "Sure, we had good relations with them."
        },
        {
            "num": 103,
            "question": "Did you have also friends amongst \u0152",
            "answer": "Friends?"
        },
        {
            "num": 104,
            "question": "Yes.",
            "answer": "Sure, I had two German \u0152 oh, I had two girls, they were not Jewish. One was Irmgard (ph) Miller, and the \u0152 which she was a nice girl, and the other one was the Annamarie (ph) Schultz (ph) and I owe her a spit in the face."
        },
        {
            "num": 105,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, why? ",
                " When we were young \u0152 when I was a bout 18, I would say, you know, I bo \u0152 my mother died when? A2: \u212233. ",
                " 1933. And so how old was I in 1933? "
            ]
        },
        {
            "num": 106,
            "question": "Thir \u0152 20.",
            "answer": "Yeah?"
        },
        {
            "num": 107,
            "question": "20s. You were 20.",
            "answer": "20?"
        },
        {
            "num": 108,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "I met that girl on the street, she came one way and I went the other way. And she out of \u0152 Hitler was in power then."
        },
        {
            "num": 109,
            "question": "I see. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 18",
            "answer": "Out of the blue sky, she spit in my face."
        },
        {
            "num": 110,
            "question": "And she had been your friend?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 111,
            "question": "And she had been your friend before?",
            "answer": "Yeah. And the other one, the Irmgard(ph) Miller, she was nice. They all were mostly nice, but that was a miserable girl , I don\u2122t know why she did it, because I was Jewish. What can you do? If I would \u0152 I wish I would see her today, I owe her that spit."
        },
        {
            "num": 112,
            "question": "It\u2122s been many years \u0152",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 113,
            "question": "\u0152 in the way \u0152 it\u2122s been many years in the waiting for it.",
            "answer": "I\u2122m waiting a long time."
        },
        {
            "num": 114,
            "question": "Yeah. 83 \u0152 87 years, some thing like that. That\u2122s a long time to wait. No, I\u2122ve got my numbers wrong, it\u2122s 77 years.",
            "answer": "I \u0152 I don\u2122t even know \u0152 I don\u2122t even know if she\u2122s alive, who knows, I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 115,
            "question": "So \u0152",
            "answer": "I have no idea."
        },
        {
            "num": 116,
            "question": "\u0152 I want to go back to the school days.",
            "answer": "Whatever. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 19"
        },
        {
            "num": 117,
            "question": "So \u0152 so, when you went to school, you \u0152 it was strict, you had separate religion classes?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 118,
            "question": "And did you feel like you were different from anybody else, I mean \u0152 no? It was \u0152",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 119,
            "question": "Did you feel German as well as Jewish?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 120,
            "question": "Did you feel like you were a German as well as being Jewish?",
            "answer": "Sure, and on Shabbas we had a half a day school. I wore a nice, white apron [indecipherable] to school, because it was Shabbas."
        },
        {
            "num": 121,
            "question": "Mm-hm. And \u0152 and at school, did \u0152",
            "answer": "There was no \u0152 no anti-Semitism."
        },
        {
            "num": 122,
            "question": "You didn\u2122t feel that, no?",
            "answer": "No, no."
        },
        {
            "num": 123,
            "question": "No.",
            "answer": "No. There was none."
        },
        {
            "num": 124,
            "question": "Did you feel different though, from th e other children? Were there many Jewish children in the school?",
            "answer": "Sure there were Jewish children. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 20"
        },
        {
            "num": 125,
            "question": "Many?",
            "answer": "In my class? Depends, you know. My class, I forgot how many. I think I was the only one, probably. Was there another one? No, there was another one. I don\u2122t know when [indecipherable] I don\u2122t remember how many we were in the school."
        },
        {
            "num": 126,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "That\u2122s too long ago."
        },
        {
            "num": 127,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Okay. What would you say about \u0152 about how things started to change when \u0152 you know, when this girl came and spit in your face, and it was such a surprise \u0152 ",
                " How things started, it\u2122s a good question. It just \u0152 overnight. It just started overnight, you know. They came out of th e \u0152 how do you call it? Out of the \u0152 A2: The wood. Woodwork. ",
                " Came out of the \u0152 how do you call that? "
            ]
        },
        {
            "num": 128,
            "question": "The woodwork?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 129,
            "question": "Out of the woodwork, out of the blue?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 130,
            "question": "Something like that.",
            "answer": "Just like that. Just like that."
        },
        {
            "num": 131,
            "question": "So, by the time Hitler was in power, you were 20 years old.",
            "answer": "Probably, yeah. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 21"
        },
        {
            "num": 132,
            "question": "Yeah. Had you gone \u0152 ha \u0152 you had finished school.",
            "answer": "Sure, I was finishing school. I already had gone to another school oh \u0152 in M\u00fcnchen."
        },
        {
            "num": 133,
            "question": "In Munich ?",
            "answer": "In Munich on my own \u0152 yeah, in \u0152 what was it? I forgot already. Oh, I learned to take care of babies. A2: Baby nurse."
        },
        {
            "num": 134,
            "question": "A baby nurse, uh-huh.",
            "answer": "What was it? Yeah, that was in Munich . And \u0152 well, I don\u2122t know any more."
        },
        {
            "num": 135,
            "question": "Did you have a job afterwards?",
            "answer": "A job?"
        },
        {
            "num": 136,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Yes, I did have a job. I had a job by f \u0152 by a family with four children, ages 10 to two. And I took care of them. I had to \u0152 I had to take completely care of them. I wanted to work because I always wanted to have my own money."
        },
        {
            "num": 137,
            "question": "Did you still live at home?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 138,
            "question": "Did you still live at home at that time?",
            "answer": "I lived by these people."
        },
        {
            "num": 139,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Uh-huh. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 22",
                " Their name was Hyman(ph) in \u0152 forgot the name where they were. In this farm someplace. Was nice people, you know. And then I had a job, another job. I don\u2122t know any more, I forgot. Yeah, I don\u2122t know any more, this too long ago, you want to know from 150 years ago. All right. What else? Do you remember what I told you? A2: You used to te-tell us about when you would \u0152 you and your friends, you used to go swimming, you were part of a swimming group. ",
                " Oh, that was \u0152 yeah, when Hitler was in power, you know. In Frankfurt, I lived in Frankfurt and with my father, my mother had passed away, and we used to go \u0152 we could only go on a Monday night to a sswimming, to a Jewish \u0152 with the Jewish people, you know, they were allowed only so \u0152 on Monday nights. That was in Frankfurt , that was in \u0152 what was the year \u0152 how old was I when I got married? 1923? No. \u212223, I was \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 140,
            "question": "No, in 1923 you were 10 years old.",
            "answer": "No, I would not be \u0152 I was 23. A2: \u212235 you got married."
        },
        {
            "num": 141,
            "question": "In 1935?",
            "answer": "Yeah, I got married in 1935, yeah."
        },
        {
            "num": 142,
            "question": "What was your husband\u2122s name?",
            "answer": "My husband\u2122s name? Eustyne(ph). Interview with Blanche Hall October 15, 2010 23"
        },
        {
            "num": 143,
            "question": "Eustyne(ph)? And \u0152",
            "answer": "Justin."
        },
        {
            "num": 144,
            "question": "Justin. And was \u0152 where was he from?",
            "answer": "Dammstadt."
        },
        {
            "num": 145,
            "question": "Dammstadt.",
            "answer": "I had a good mother-in-law."
        },
        {
            "num": 146,
            "question": "Did you?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 147,
            "question": "Tell me about her.",
            "answer": "They can tell you. They know her."
        },
        {
            "num": 148,
            "question": "No, but you\u2122re the person we\u2122re interviewing. So \u0152",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 149,
            "question": "You\u2122re the person we\u2122re interviewing, so you tell me.",
            "answer": "She was a very good woman. She was really clever. She had a big business."
        },
        {
            "num": 150,
            "question": "Mm-hm. What was her business?",
            "answer": "Wholesale of food in Dammstadt . They had a few trucks. She was very clever, my mother-in-law, very clever woman. And a very good woman. A good grandma."
        },
        {
            "num": 151,
            "question": "Was she, yeah? And i-in \u0152 in what ways was she kind to you as a daughter-inlaw? Because that\u2122s not always the case that a mother-in-law is kind to her daughter-in-law. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 24",
            "answer": "I don\u2122t know. I loved her and she loved me."
        },
        {
            "num": 152,
            "question": "Did you \u0152 was it more than your own family? Did you feel closer to her than your own \u0152",
            "answer": "I only had my father, my mother that was \u0152"
        },
        {
            "num": 153,
            "question": "Ah, that\u2122s right.",
            "answer": "\u0152 my mother was gone. You know, my father came every weekend from Frankfurt to Dammstadt , and stayed with me over the weekend. Sure."
        },
        {
            "num": 154,
            "question": "And by that point though, Hitler was in power, and the Nazis \u0152",
            "answer": "He came into power, yeah."
        },
        {
            "num": 155,
            "question": "Had that affected their store? Had that affected their business, your mother-inlaw\u2122s business?",
            "answer": "Not right away \u0152"
        },
        {
            "num": 156,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "\u0152 because they were too well known, you know, for decent business people. But when it came, you know, they had to se ll anyway, and we all had to leave."
        },
        {
            "num": 157,
            "question": "Well, what was \u0152 what was it \u0152 what was her last name, your mother-in-law\u2122s?",
            "answer": "Huh? Halle."
        },
        {
            "num": 158,
            "question": "Halle, Halle. And so that \u0152",
            "answer": "It was Halle."
        },
        {
            "num": 159,
            "question": "Uh-huh. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 25",
            "answer": "It used to be Halle, with the e on the end, you know, Halle with the e on the end."
        },
        {
            "num": 160,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 161,
            "question": "And so when you came to the United States, you just took the e off?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 162,
            "question": "I see.",
            "answer": "Because my father-in-law had already a brother and two sisters here, who came much earlier, you know, to the United States , and they had changed it to Hall."
        },
        {
            "num": 163,
            "question": "I see.",
            "answer": "So we changed ours too."
        },
        {
            "num": 164,
            "question": "Okay. And when did you decide that it\u2122s time to go? When did your family, your husband, your \u0152",
            "answer": "Well, I don\u2122t know anymore when we de cided. It was bad already against the Jews, you know. Oh, yes, that was even be fore I knew my husband. They took the Jewish men in Dammstadt , all the Jewish men, like my father-in-law and my f \u0152 my father-in-law and other Jewish men, you kn ow, and they had to \u0152 they had to clean the sidewalk with this \u0152 a brush. That wa s before I even met my husband, you know."
        },
        {
            "num": 165,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And you knew of it, ho \u0152 well, ho w \u0152 how did you meet your husband? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 26",
                " Huh, I met my husband, I was \u0152 poor g uy didn\u2122t have a chance. I was invited by somebody, y-you know \u0152 I don\u2122t know, friend of mine, and who was that \u0152 and I met my husband, oh, he was there. A2: You \u0152 you were start \u0152 you \u0152 ",
                " I got with him in the car, I don\u2122t know how it goes any more. Anyway, I met him by a friend of mine, then he says that he\u2122s going to Frankfurt , you know, we lived at Dammstadt at that time \u0152 no, I didn\u2122t. A2: You lived in \u0152 you lived in Frankfurt. ",
                " I lived in Frankfurt , yeah. So \u0152 and I liked him, and I figured I\u2122m going to marry him. So I said to him, oh, you\u2122re going to the Caf\u00e9 Falk (ph)? He said yes. I said, you know what? I was supposed to go there, but I think I changed my mind. I said, where are you going? [indecipherable] So he said, I go \u0152 and in the [indecipherable] in the \u0152 the \u0152 and Jews at that time could only go to a Jewish caf\u00e9, or in the \u0152 in Hauptbahnhof. "
            ]
        },
        {
            "num": 166,
            "question": "In the central train station.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 167,
            "question": "A-At the central train station.",
            "answer": "The train station."
        },
        {
            "num": 168,
            "question": "Okay. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 27",
            "answer": "So I said, I\u2122m going with you. So we stayed til one o\u2122clock at night he brought me home. I can talk."
        },
        {
            "num": 169,
            "question": "So what \u0152 you \u0152 you we re \u0152 you were talking?",
            "answer": "Oh yes."
        },
        {
            "num": 170,
            "question": "Who did the talking?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 171,
            "question": "Who did the talking?",
            "answer": "I did."
        },
        {
            "num": 172,
            "question": "And he did the listening.",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 173,
            "question": "And I guess he liked what he heard.",
            "answer": "I didn\u2122t ask him, but he asked me \u0152 wa nted to pick me up on the next weekend, I said, how about tomorrow night? Was Monday night. He said, why? I said, I go swimming and I would like you to pick me up . I wanted him to see me in a bathing suit. That was the end, he had no choice."
        },
        {
            "num": 174,
            "question": "He had no choice.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 175,
            "question": "Once he saw you in a bathing suit, he was a done-er, huh? And how soon after \u0152",
            "answer": "[indecipherable]. Huh?"
        },
        {
            "num": 176,
            "question": "How soon after did you get married, after you met? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 28",
            "answer": "Three months later we got married."
        },
        {
            "num": 177,
            "question": "And you moved to Dammstadt?",
            "answer": "Yes, moved to Dammstadt, yeah."
        },
        {
            "num": 178,
            "question": "Yeah. And did you then \u0152 what did you \u0152 did you stay at home then, or did you help your mother-in-law in her business? How did you keep yourself occupied?",
            "answer": "I was supposed to help her in the business, but I had a girlfriend, and I met a girl there, friend of my husband\u2122s, his wife, she just got married then too. So we went out every day, the two of us, or three of us. We went to a caf\u00e9 in du \u0152 in the \u0152 in the forest there was a caf\u00e9, and had a good time."
        },
        {
            "num": 179,
            "question": "Even in the middle of be \u0152 of it being Hitler\u2122s Germany, you managed to enjoy yourself.",
            "answer": "Yeah, we did. Then, I don\u2122t know how much later, you came."
        },
        {
            "num": 180,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Were you born in \u0152 were you born in Germany? What\u2122s her name? A2: My name? "
            ]
        },
        {
            "num": 181,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. A2: Well, it was Gerta Gutta. "
            ]
        },
        {
            "num": 182,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Gutta ? A2: Gerta Gutta. "
            ]
        },
        {
            "num": 183,
            "question": "Gerta Gutta. And you were born what year? A2: In \u212236. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 29",
            "answer": "I got married in \u212235. A2: Right."
        },
        {
            "num": 184,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. A2: I was born nine months later."
        },
        {
            "num": 185,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, okay. A2: She didn\u2122t tell you that they left Schl\u00fcchtern because the policeman, the head of the police came to tell her that her father shouldn\u2122t come home any more, the Nazis were looking for him. "
            ]
        },
        {
            "num": 186,
            "question": "Can you \u0152 can you \u0152",
            "answer": "What is this?"
        },
        {
            "num": 187,
            "question": "\u0152 can you tell me about how you \u0152 your father came to leave Schl\u00fcchtern and what \u0152 what was the circumstances?",
            "answer": "Oh, he had left already Schl\u00fcchterntin (ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 188,
            "question": "I know.",
            "answer": "My father lived in Frankfurt \u0152 huh? A2: Why did Grandpa leave Schl\u00fcchtern?"
        },
        {
            "num": 189,
            "question": "Why did your grandf \u0152 why did your father leave Schl\u00fcchtern?",
            "answer": "Oh, it was on a Shabbas afternoon, and Hitler was in power already, and he was in shul, the afternoon and [indecipherable] and he had a \u0152 the \u0152 a policeman came. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 30When he went out of the synagogue, was a policeman there, and he came and he said \u0152 they went to school togeth er. He said to my father, Herman, don\u2122t go home. Go in your car and go away and don\u2122t come back to Schl\u00fcchtern , because I sh \u0152 I\u2122m \u0152 I have \u0152 otherwise I have to take you into schutzhaft."
        },
        {
            "num": 190,
            "question": "I have to arrest you.",
            "answer": "Yeah. So my father didn\u2122t come home, he went to Frankfurt in \u0152 in his car, with his \u0152 mein \u0152 my cousin brought him with his car to Frankfurt , then I sold the house."
        },
        {
            "num": 191,
            "question": "So, did you stay in Schl\u00fcchtern at that moment?",
            "answer": "Sure, I was still in Schl\u00fcchtern."
        },
        {
            "num": 192,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Mm-hm. A2: Didn\u2122t the \u0152 didn\u2122t the Nazis come to your house that day? ",
                " Oh, the Nazis, th ey came into our house. Was that before? A2: No, the same day. ",
                " Came afterwards. A2: No, the same day. ",
                " Huh? "
            ]
        },
        {
            "num": 193,
            "question": "The same day.",
            "answer": "Same day? Possible. And \u0152"
        },
        {
            "num": 194,
            "question": "What happened? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 31",
            "answer": "Oh, they wanted to tur \u0152 what happened. They wanted my father. So, I mean, stupid me, I went to the \u0152 how would you call it, with a \u0152 that \u0152 the B\u00fcrgermeister \u0152"
        },
        {
            "num": 195,
            "question": "No, auf deutsche, auf deutsche. Auf deutsche [speaks German]",
            "answer": "Where the B\u00fcrgermeister lived, you know. And \u0152 A2: The mayor."
        },
        {
            "num": 196,
            "question": "Where the mayor lived?",
            "answer": "The mayor, yeah. And I \u0152 we had alrea dy a different mayor, because th-the mayor which we had before was married to a Jewish woman, they had a child. So he was gone already. So he had an Hitler \u0152 a Hitler mayor, and went to him, and I told him, you should take those guys away which are in front of our house, standing [indecipherable] waiting for my father. And I\u2122m gonna write to my uncle in Milano, what\u2122s going on in \u0152 in Schl\u00fcchtern. I was 19 - 20 years old. So anyway, those guys, then they dr \u0152 called them away, you know. That was the end, and then my father didn\u2122t come home anyway, I went to Frankfurt and I sold the house and everything. I\u2122m sorry I sold it. Beautif ul house. Belongs today to the city."
        },
        {
            "num": 197,
            "question": "For \u0152 to the city of Schl\u00fcchtern.",
            "answer": "City of Schl\u00fcchtern , yeah, beautiful house. Oh, she saw it. Did you see it too? A2: I saw the house, it\u2122s beautiful."
        },
        {
            "num": 198,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Was it a big villa or something? A2: It\u2122s a very large house. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 32"
            ]
        },
        {
            "num": 199,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Very large house. A2: Right \u0152 in-in the t \u0152 in the \u0152 right by the town. "
            ]
        },
        {
            "num": 200,
            "question": "Mm-hm. And were your grandparents still alive then, or they were dead by then?",
            "answer": "No, no, no, they died already, my grandparents were dead already."
        },
        {
            "num": 201,
            "question": "I see. So it had been you and your father living in the house?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 202,
            "question": "Just the two of you in the \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 203,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And \u0152 A2: Her brother was away in school. "
            ]
        },
        {
            "num": 204,
            "question": "I see. And \u0152 yeah.",
            "answer": "My brother \u0152 my brother co uldn\u2122t come back. He was in Italy, and he was told he cannot come back, because otherwise they\u2122ll take him into \u0152 into custody too. And so he went to Brack(ph) \u0152"
        },
        {
            "num": 205,
            "question": "Ah.",
            "answer": "\u0152 to Czechoslovakia ."
        },
        {
            "num": 206,
            "question": "To Czechoslovakia .",
            "answer": "He was in Italy, he was studying in Italy."
        },
        {
            "num": 207,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What was he studying? ",
                " What do you call it? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 33A2: Art. ",
                " Huh? "
            ]
        },
        {
            "num": 208,
            "question": "Art?",
            "answer": "Art, yeah."
        },
        {
            "num": 209,
            "question": "He was studying art? Uh-huh.",
            "answer": "He was a \u0152 a commercial artist."
        },
        {
            "num": 210,
            "question": "I see. And your \u0152 the person \u0152 your uncle in Milano, was he somebody who had a position that \u0152 that it convinced the mayor to pull his guards away?",
            "answer": "No, that was just my saying, you know."
        },
        {
            "num": 211,
            "question": "I see. Okay, I see.",
            "answer": "I wanted to scare them."
        },
        {
            "num": 212,
            "question": "And, do you think you did?",
            "answer": "No. But then it went down , down, down, everything. My \u0152 my \u0152 my \u0152 I went with my father to Italy, to my uncle for [indecipherable] something. And we were there two weeks and then we went home, and then the bastards that came into the house, they smashed everything on the ground floor."
        },
        {
            "num": 213,
            "question": "This is in Frankfurt already?",
            "answer": "Ah no, that was all in Schl\u00fcchtern."
        },
        {
            "num": 214,
            "question": "Ah. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 34",
            "answer": "They smashed everything to pieces. Was terrible, was really bad. Even our maid was afraid, and she wasn\u2122t Jewish."
        },
        {
            "num": 215,
            "question": "And this \u0152 and that was while you were gone, huh?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 216,
            "question": "That \u0152 was that done while you were gone? While you were in Italy?",
            "answer": "No, while we were in the house."
        },
        {
            "num": 217,
            "question": "While you were in the house.",
            "answer": "In the house. They didn\u2122t ask, but just came and smashed everything to piece."
        },
        {
            "num": 218,
            "question": "Did you know the people who were doing it?",
            "answer": "No, no, no. Mostly they were not from my hometown, they brought them in from the outside."
        },
        {
            "num": 219,
            "question": "Ah, okay. And hometown people, did they ta \u0152 you know, fr \u0152 aside from the friend who spit on you, the former friend, how did they cha \u0152 did their attitudes change, or had they still st \u0152",
            "answer": "Never heard of them any more . Never heard of them any more."
        },
        {
            "num": 220,
            "question": "So, all the former friends \u0152",
            "answer": "I would like to see her today, I owe her the spit."
        },
        {
            "num": 221,
            "question": "Other people \u0152",
            "answer": "It\u2122s no use."
        },
        {
            "num": 222,
            "question": "Yeah. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 35",
            "answer": "I could \u0152 that\u2122s no use, no. I c ould find out, really, you know. To Amy\u2122s friend, my granddaughter \u0152 granddaughter has some \u0152 knows somebody who \u0152 ah, who knows? It doesn\u2122t matter any more, it\u2122s too long ago."
        },
        {
            "num": 223,
            "question": "How about other people in the town? Do \u0152 did \u0152 how did they behave towards you, the Gentiles, when Hitler got into power?",
            "answer": "Most of them were okay, they left you alone. Oh sure, they left you alone, you know. They didn\u2122t bother, no."
        },
        {
            "num": 224,
            "question": "No.",
            "answer": "Nobody bothered, really."
        },
        {
            "num": 225,
            "question": "Except you \u0152 but they \u0152 so, in order to \u0152 in order to do things that were aggressive and violent, they would have to bring in st rangers to do them. Is that what we could understand?",
            "answer": "But we did nothing."
        },
        {
            "num": 226,
            "question": "No, no, no, no. I know you didn\u2122t do anything. It was when someone \u0152 when they wanted to scare you because yo u were Jewish, they brought in strangers from outside the town.",
            "answer": "Yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 227,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah. They put in strangers."
        },
        {
            "num": 228,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And \u0152 Interview with Blanche Hall October 15, 2010 36",
                " The Jews were well liked in \u0152 in Schl\u00fcchtern . They were well liked, they were \u0152 we \u0152 we danced, went to dances togethe r, you know, the \u0152 the Goyim and the Jews. And you know, it \u0152 what you call the [indecipherable] once a year they had a \u0152 how do you call that? Like you have it here, too. A2: A big dance? ",
                " Huh? Yeah, you know, a \u0152 a \u0152 A2: A festival? ",
                " Oktoberfest or something. A2: A festival. "
            ]
        },
        {
            "num": 229,
            "question": "Mm-hm. And it was all joined, everybody joined together to celebrate.",
            "answer": "Yeah, everybody danced together, everybody joined. There was nothing."
        },
        {
            "num": 230,
            "question": "That must have been quite a surprise when it all happened.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 231,
            "question": "It must have been quite a surp rise when it all started to change.",
            "answer": "Sure, it was bad. What can you do? Couldn\u2122t help it, you know, that\u2122s what it happened. Some of them went nuts."
        },
        {
            "num": 232,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I met a \u0152 I have to go again, you know, I met a woman, she went to Schl\u00fcchtern [indecipherable] in the \u0152 by the butcher here. So \u0152 but it doesn\u2122t matter any more, s \u0152 I don\u2122t know anybody any more anyway. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 37"
        },
        {
            "num": 233,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I wonder who is aliv e. Who knows? Today I enjoy my children, my grandchildren, my great-grandchildren, and I hope something like this will never happen again."
        },
        {
            "num": 234,
            "question": "I understand.",
            "answer": "I hope so."
        },
        {
            "num": 235,
            "question": "Tell me how you left Germany.",
            "answer": "Why I left?"
        },
        {
            "num": 236,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Not why you left, how you left. ",
                " Oh, should have brought out a picture. I had my daughter, Gertie was six months old. A2: Three months. ",
                " Huh? ",
                " Three months? I thought it was six mont hs \u0152 in the basket, in a \u0152 what\u2122s a \u0152 basket, right? A2: A laundry basket. "
            ]
        },
        {
            "num": 237,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Mm-hm. ",
                " Such a basket. Ay yi yi. Had her in a basket and the carriage went along too. I \u0152 in the carriage I had all the diaper s, you know. And I went to \u0152 where [indecipherable] I first stopped for two weeks in \u0152 oh God, didn\u2122t I just tell it Interview with Blanche Hall October 15, 2010 38before, someplace where I went? [indecipherable] to the book. I had an uncle and aunt \u0152 A2: Milan ? ",
                " \u0152 and they lived in \u0152 near France \u0152 in France someplace. I don\u2122t know any more. So I went with my daughter, and \u0152 how the hell have I got it? Who knows? I don\u2122t know any more. In a basket to someplace in France. "
            ]
        },
        {
            "num": 238,
            "question": "How did you get there, did you go by train?",
            "answer": "By train. How else, not airplane. Went by train. And they\u2122re so \u0152 Germans are crazy. I had to open up the diaper and show he r \u0152 show them her tushy, just in case I \u0152 I \u0152"
        },
        {
            "num": 239,
            "question": "Had jewelry there or something?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 240,
            "question": "Just in case you would have jewelry there or something?",
            "answer": "Not jewelry, money."
        },
        {
            "num": 241,
            "question": "Money.",
            "answer": "Jesus Christ. It was no laughing matter at that time."
        },
        {
            "num": 242,
            "question": "No.",
            "answer": "Today I can laugh about it."
        },
        {
            "num": 243,
            "question": "Where was your husband? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 39",
            "answer": "When I left Germany, my husband was here already. He left before me. He left on the first of May."
        },
        {
            "num": 244,
            "question": "What year?",
            "answer": "Mm, good question. A2: \u212236."
        },
        {
            "num": 245,
            "question": "\u212236?",
            "answer": "\u212236."
        },
        {
            "num": 246,
            "question": "Okay, first of May, 1936, he had already left to come to the United States, yeah?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 247,
            "question": "And \u0152",
            "answer": "I left in July or August, I don\u2122t know when it was."
        },
        {
            "num": 248,
            "question": "And had you talked? Had \u0152 what about his mother ? Did she also leave?",
            "answer": "My mother-in-law?"
        },
        {
            "num": 249,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Yeah, the whole family left. They \u0152 I make my mother-in-law and my father-in-law and my brother-in-law \u0152 my \u0152 my ot her brother-in-law had gone with my husband already. They were here, my hus band went with my brother-in-law. And then I [indecipherable] the in-laws. And they left on the first of May, Betty and Ernie and Joe, my brother-in-law Joe, and my mother-in-law and my father-in-law. We left later. I met my in \u0152 my in-laws in France. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 40"
        },
        {
            "num": 250,
            "question": "I see.",
            "answer": "[indecipherable] down to France already."
        },
        {
            "num": 251,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Where? A2: Le Havre. "
            ]
        },
        {
            "num": 252,
            "question": "In Le Havre , uh-huh, okay.",
            "answer": "I forgot already where. And I met them there, and then we went together, oh the \u0152 the guy was so nice to me on th e ship, you know. You have to take this \u0152 the big ship could not come into the \u0152"
        },
        {
            "num": 253,
            "question": "Port?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 254,
            "question": "Into the port?",
            "answer": "The port was too big, you know. It was the Hamburg ."
        },
        {
            "num": 255,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Uh-huh. ",
                " And so I \u0152 that guy was nice to me. The \u0152 on the ship, what do you call those, the \u0152 the sh \u0152 A2: Captain. ",
                " The captain. It was so windy, you know, and she screamed blue murder. So, he says to me, come with me in my cabin. So, you know, it was too windy. "
            ]
        },
        {
            "num": 256,
            "question": "And so you stayed where it wasn\u2122t so windy. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 41",
            "answer": "And then, what they did, they sing. On the ship. [sings in foreign language] They make you feel so bad."
        },
        {
            "num": 257,
            "question": "Yeah. Because it was a song about leaving your home.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 258,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "I could\u2122ve killed them."
        },
        {
            "num": 259,
            "question": "And \u0152 and so it wasn\u2122t easy to leave, was it?",
            "answer": "No, it wasn\u2122t."
        },
        {
            "num": 260,
            "question": "Why?",
            "answer": "Why? I loved Germany . I loved my homeland. Had no complaints. My parents had no complaints, we were living nicely. My father was doing very well."
        },
        {
            "num": 261,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "So, we lived nice with the neighbors, only until the lousy bastards came. The Nazis."
        },
        {
            "num": 262,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t unders \u0152 I don\u2122t understand it, not to this day."
        },
        {
            "num": 263,
            "question": "Very few people do.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 264,
            "question": "Very few people do.",
            "answer": "I can\u2122t understand it. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 42"
        },
        {
            "num": 265,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 266,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What about your father? Didn\u2122t he leave with you? ",
                " My father came later. Sent him affidavit, he came. Oh, we brought so many people. A2: 84. ",
                " 84 people. "
            ]
        },
        {
            "num": 267,
            "question": "How did you bring 84 people over?",
            "answer": "With \u0152 with the help. We had help. My father-in-law \u0152 my father-in-law\u2122s sister was married to a congressman, Blume(ph)."
        },
        {
            "num": 268,
            "question": "Do you rem \u0152 Blume(ph)?",
            "answer": "Mm-hm. And \u0152 and so there was help, you know, and then there was a Jewish woman, she was working on the \u0152 where do you call it? On the immigration. And my father-in-law had to go to the immigration, I don\u2122t know what for, right away. And he talked to her, and she helped, t oo. Through that, you know, I mean, until roose \u0152 I think it was Roosevelt who stopped that to coming in, that you can\u2122t get in. The last one who came into the United States was my mother-in-law\u2122s cousin. She was married, I forgot her name. Then the \u0152 then they stopped, they didn\u2122t let any more Jews come in. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 43"
        },
        {
            "num": 269,
            "question": "So was it the congressman who helped your moth er-in-law and you and your husband first come over?",
            "answer": "Yeah, the \u0152 he helped, you know, because he was married to \u0152 to [indecipherable] I forgot, I mi \u0152 just said, you know? My \u0152 I don\u2122t know what, forgot already. Anyway, and th at\u2122s how we got here. That\u2122s \u0152 and then we \u0152 we were able to bring that many people."
        },
        {
            "num": 270,
            "question": "It\u2122s an amazing number of people.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 271,
            "question": "That\u2122s an amazing number of people.",
            "answer": "Yeah, yeah. The first ones we were able to bring here, my \u0152 somebody in the family was engaged to somebody and I don\u2122t know, anyway, that was the first one to come, be sent an affidavit. I mean, at that time you could send affidavits, and then Roosevelt, I think, stopped it."
        },
        {
            "num": 272,
            "question": "But during that time, I mean, it means you arrived in the United States in 1936.",
            "answer": "Yeah, okay."
        },
        {
            "num": 273,
            "question": "And so there\u2122s a couple \u0152",
            "answer": "One after the other came then."
        },
        {
            "num": 274,
            "question": "Okay.",
            "answer": "[indecipherable] were able to."
        },
        {
            "num": 275,
            "question": "How did you help? What were you doing in order to help? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 44",
            "answer": "We had to \u0152 shouldn\u2122t say it, you know? Do you think we still told the truth all the time?"
        },
        {
            "num": 276,
            "question": "That\u2122s all right. No one\u2122s gonna catch you now.",
            "answer": "How much you make, you know, you ha ve to tell them how much you make. Come on. Or if you\u2122re working, if you make money or not. We were able to bring them in."
        },
        {
            "num": 277,
            "question": "But I\u2122m still confused. How did you do it?",
            "answer": "How? Oh, officially? We didn't tell the truth always."
        },
        {
            "num": 278,
            "question": "But what was it \u0152",
            "answer": "To say how much we make, you know, if we are working or not."
        },
        {
            "num": 279,
            "question": "Ah, so you sponsored them in, you sponsored \u0152",
            "answer": "Sure, yeah, yeah."
        },
        {
            "num": 280,
            "question": "\u0152 84 people in.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 281,
            "question": "And you \u0152 and you wrote. Can you tell me \u0152 so you wrote on the \u0152 on the applications that you were earning more money than you \u0152",
            "answer": "Oh certainly, what do you think?"
        },
        {
            "num": 282,
            "question": "I see, I see. And so that they wouldn\u2122t be a burden on the state \u0152",
            "answer": "Yeah, roll that down, so I don\u2122t have to be afraid [indecipherable] be sent away. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 45"
        },
        {
            "num": 283,
            "question": "No, no, no, you don\u2122t. So, i-it was an easier way of doing this, of getting them out of the country this way?",
            "answer": "Sure."
        },
        {
            "num": 284,
            "question": "And was this unusual? I mean, did any \u0152 did you know of any other people who were able to get so many others out?",
            "answer": "Never asked."
        },
        {
            "num": 285,
            "question": "Never asked, yeah. And who were the people you were getting out?",
            "answer": "Oh, the whole mischpoho(ph). Friends. I know the first ones were some friends from my mother-in-law. He was a lawyer in Germany, was their lawyer in business. And they had two daughters, they were the fi rst ones. They were the first one to ask. And then we have and we were a [indecipherable] you know. Many relatives. Sure, all of them, the whole \u0152 whole kit and caboodle."
        },
        {
            "num": 286,
            "question": "So when they arrived, all the people \u0152",
            "answer": "They all stopped in our house. They all slept there until they \u0152 a day or two or a week, you know, until they found an apartment, and that was it, and then they were on their own."
        },
        {
            "num": 287,
            "question": "Where did you live, where was your house?",
            "answer": "We lived in New York. A2: Manhattan."
        },
        {
            "num": 288,
            "question": "In Manhattan? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 46",
            "answer": "In Manhattan. Uptown."
        },
        {
            "num": 289,
            "question": "Did you have an apartment?",
            "answer": "Oh sure, we had a nice apartment, big apartment, we all lived together. And then when they cam e, when the mischpoho(ph) came, they all slept by us, until they had an apartment or something, you know."
        },
        {
            "num": 290,
            "question": "Do you remember where you first arrived, when you first arrived, where you stayed?",
            "answer": "Yes, in 178th Street is fa \u0152 178th Street I think it was. Today it\u2122s not there any more, today the bridge \u0152 they had built a bridge there now. Sure, I remember. Oh, that was full of bedbugs. Oh my God."
        },
        {
            "num": 291,
            "question": "And \u0152 and did that mean that your \u0152 that your \u0152 your mother-in-law and the lu \u0152 your husband\u2122s family hadn\u2122t establishe d themselves here yet, or had they \u0152",
            "answer": "Oh no."
        },
        {
            "num": 292,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " No. ",
                " My husband was here, he was working nights. He was a dishwasher, yeah. And Ernie was working daytimes, my brother-in-law, so I found an \u0152 I found \u0152 there\u2122s a letter, a green envelope. A2: Where? ",
                " In the kitchen, in the \u0152 right there on the \u0152 when you come in on the right side. They were \u0152 they had a room together, my ma \u0152 my brother-in-law and my husband, Interview with Blanche Hall October 15, 2010 47they were here first. And my husband worked nights, an d my brother-in-law worked daytimes, so they had one room. One slept at night and one slept in the daytime. That wasn\u2122t easy. But we were happy anyway [indecipherable] oh yes. "
            ]
        },
        {
            "num": 293,
            "question": "So when you arrived, did you arrive to that place with the baby?",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 294,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "That was a hundred and \u0152"
        },
        {
            "num": 295,
            "question": "78th Street?",
            "answer": "78th Street, yeah, I remember. Oh, God almighty. We had a bedroom [indecipherable] that this old big apartments, the long corridors, you know?"
        },
        {
            "num": 296,
            "question": "Yes, yes, yes, yes, yes.",
            "answer": "She \u0152 she couldn\u2122t walk it, she was sitting on her behind and moving herself along that long corridor."
        },
        {
            "num": 297,
            "question": "Okay, so this is to wat \u0152 100 fa \u0152 this letter is showing that it\u2122s to 149 West 91st Street.",
            "answer": "That was where my a \u0152 that\u2122s where my \u0152 where my husband and my brother-in law \u0152"
        },
        {
            "num": 298,
            "question": "Uh-huh? Stayed at this \u0152",
            "answer": "\u0152 yeah, of Winkler."
        },
        {
            "num": 299,
            "question": "Winkler. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 48",
            "answer": "They have a room rented from somebody."
        },
        {
            "num": 300,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "My brother-in-law worked daytimes a nd that\u2122s when my husband slept. And when my husband went to work, then my brother-in-law slept in that bed."
        },
        {
            "num": 301,
            "question": "And then what happened when you arrived? Where did you sleep?",
            "answer": "Oh no, then we \u0152 my husband took a \u0152 had taken already an apartment, 178th Street. And was on a Friday I arrived, and the \u0152 and the furniture arrived at the same time, we brought all our furniture. And was on a Friday, moved in there, slept there. All of us. A2: Who was all?"
        },
        {
            "num": 302,
            "question": "Yeah, who was all?",
            "answer": "My brother-in-laws, my c ousin \u0152 pa \u0152 Daddy\u2122s cousin, Manfred(ph)."
        },
        {
            "num": 303,
            "question": "Mm-hm, your mother-in-law?",
            "answer": "M-My mother-in-law, my father-in-law, who else was it? The whole mischpoho(ph), whatever that was."
        },
        {
            "num": 304,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Mm-hm. ",
                " Manfred(ph). A2: Yeah. ",
                " Yeah. But on Friday, at that Friday, Grandpa and Grandma, they slept by Aunt Sophie. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 49"
            ]
        },
        {
            "num": 305,
            "question": "And when did you decide to start get \u0152 trying to get people over? When did you \u0152 your family get involved with this?",
            "answer": "Oh, right away."
        },
        {
            "num": 306,
            "question": "Right away?",
            "answer": "Yeah, you had to."
        },
        {
            "num": 307,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Mm-hm. ",
                " You had to. My father-in-law had a sister here, and a brother here for years already. And his sister came to Germany, I was married, was just married, you know. And she said to my in-laws, you have to leave Germany . My mother-in-law didn\u2122t want to do this. Ah, that \u0152 that will go over too, won\u2122t be anything, you know. She didn\u2122t want to leave. My mother-in-law said, let me keep Gertie, when she \u0152 after she was born. Let me keep Gertie, I stay here and you can take a look how it is in America. So my father-in-law said no, we all go. And that\u2122s how we all got out, you know. A2: The Nazis told my father, who was very Aryan looking, you can\u2122t [indecipherable] any more. ",
                " Huh? "
            ]
        },
        {
            "num": 308,
            "question": "Oh yeah, your \u0152 your husband se \u0152 your daughter is saying that your husband looked like an Aryan, did not look Jewish.",
            "answer": "Absolutely, yeah. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 50"
        },
        {
            "num": 309,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And that he had a friend who stopped being his friend, bec \u0152 A2: [indecipherable] riding around with his friends, they were Nazis. "
            ]
        },
        {
            "num": 310,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Hi \u0152 ah, he \u0152 A2: They ended up be ing nat \u0152 you know. "
            ]
        },
        {
            "num": 311,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Uh-huh, these former friends. ",
                " [speaks foreign language] A2: Din \u0152 you told me that Daddy used to drive around with his friends that were Nazis \u0152 ",
                " Oh, yes. A2: \u0152 til they told him they can\u2122t any more. ",
                " Oh, yes. A2: And that\u2122s when he decided \u0152 ",
                " He was blonde, you know, he looked like a goy. "
            ]
        },
        {
            "num": 312,
            "question": "Mm-hm. And he wo \u0152 and tell me about that, when he was \u0152 he still had some friends who were Germans, who were Nazis?",
            "answer": "Yeah, they thought he was a Nazi. They told everyone he was one of them. And he wasn\u2122t, he was Jewish. Yeah, he had a lot of trouble. I told you my father-in-law had to clean the sidewalk with a brush."
        },
        {
            "num": 313,
            "question": "That\u2122s right, that\u2122s right. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 51",
            "answer": "Grandpa [indecipherable] . It was a crazy time, there\u2122s no doubt about it. Th-They were all not normal."
        },
        {
            "num": 314,
            "question": "Yeah, yeah.",
            "answer": "But it shows you you can \u0152 you can \u0152 ho-ho \u0152 put hate into anybody. Absolutely, absolutely, you can. It\u2122s jealousy. It\u2122s pure jealousy."
        },
        {
            "num": 315,
            "question": "But of what?",
            "answer": "Of what? Are you Jewish?"
        },
        {
            "num": 316,
            "question": "No.",
            "answer": "Oh, okay. That\u2122s good. They always were jealous, you know, of people who \u0152 who \u0152 who \u0152 who hort \u0152 who worked, an d they didn\u2122t care that you worked [indecipherable] brought themselves up, you know, out of the \u0152 of nothing. So the people were jealous. Not all of them, but the majority that time, they were ha \u0152 they \u0152 the hatred was put into them."
        },
        {
            "num": 317,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They just \u0152 you know, you can do a lot with young people."
        },
        {
            "num": 318,
            "question": "It\u2122s true, it\u2122s true.",
            "answer": "Yeah. Wasn\u2122t the older ones. Was the young ones. Sure, they were jealous. Look, my father worked, and \u0152 and my \u0152 my in-l aws, they worked day and night. They worked, they worked, they worked. They brought themselves up. But those bums Interview with Blanche Hall October 15, 2010 52didn\u2122t care. That\u2122s what happened, that missel time. Was a miserable time, but we were happy anyway. Oh, [indecipherable]. We were happy."
        },
        {
            "num": 319,
            "question": "Well, sometimes that\u2122s what you need in order to be ab le to survive, even when it\u2122s a miserable time.",
            "answer": "When you are young, you can take much more."
        },
        {
            "num": 320,
            "question": "Probably, yeah.",
            "answer": "Sure, what do you think? I just hope it doesn\u2122t happen any place. No good, there\u2122s no doubt about it. Sure, what can you do?"
        },
        {
            "num": 321,
            "question": "When was the next time you went to Germany ? After you came back, after you were here and your brought all those people out?",
            "answer": "I forgot. We were once in Germany , my husband and I, don\u2122t know when. Do you remember? A2: 20 years ago maybe."
        },
        {
            "num": 322,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " One time? ",
                " [indecipherable] do you remember? A2: Maybe 20 - 25 years ago. ",
                " I don\u2122t remember. "
            ]
        },
        {
            "num": 323,
            "question": "So that would have been in 1985 - 19 \u0152 something like that.",
            "answer": "I have a goo \u0152 of good friends in Germany, not Jewish. Christina(ph) Becker(ph). She sends me a-all kinds of st uff on Christmas, she sends me big Interview with Blanche Hall October 15, 2010 53packages. She is about in the 40s. She was \u0152 is \u0152 and when we went to Germany, my husband and I, we visited my husband\u2122s friends. They were never Nazis. And this girl was about eight years old, today she\u2122s in the 40s. And she fell in love with me. So every year she comes and she sends me a \u0152 she sends me here, for instance, and there I think it is \u0152 she\u2122s \u0152 she sends me a whole lot of stuff from my hometown. Oh, she sends me anything and everything. She\u2122s very nice, and her parents are very nice. I just had something in my hand before from them. My hus band, they were good friends with her grandparents."
        },
        {
            "num": 324,
            "question": "I see, I see.",
            "answer": "Yeah, the man worked in my husband \u0152 her grandfather worked in my husband\u2122s business, and they were the same age as my husband, you know? So they were good friends all those years. And now the grandchildren \u0152 the granddaughter is good friends with me."
        },
        {
            "num": 325,
            "question": "That\u2122s nice.",
            "answer": "Yeah, Christina(ph) Becker(ph). A2: They \u0152 I think [indecipherable] business, I\u2122m not sure."
        },
        {
            "num": 326,
            "question": "I see, okay.",
            "answer": "[speaks foreign language]"
        },
        {
            "num": 327,
            "question": "Did they \u0152 did they in some ways b ecome involved in your father-in-law\u2122s business, afterwards, this \u0152 these \u0152 this family? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 54",
            "answer": "They \u0152 they \u0152 no, they started their own business then."
        },
        {
            "num": 328,
            "question": "I see.",
            "answer": "The Bakers started their own. Oh, I should have \u0152 I think I threw out, just before. What did I do with it?"
        },
        {
            "num": 329,
            "question": "That\u2122s okay.",
            "answer": "Was a big business, they have a big business, so they started their own, afterwards, and the big ta \u0152 it\u2122s a big company today, very big company."
        },
        {
            "num": 330,
            "question": "What did they do? Do you know what they \u0152",
            "answer": "They are \u0152 they are ha \u0152 are in food."
        },
        {
            "num": 331,
            "question": "Maidensmitten(ph)?",
            "answer": "In food \u0152"
        },
        {
            "num": 332,
            "question": "Maidensmitten(ph).",
            "answer": "\u0152 wholesale. Oh, yes. But I think I threw it out."
        },
        {
            "num": 333,
            "question": "And now, the people that you brought over.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 334,
            "question": "The 84 people that you managed to get out of Germany, did they stay \u0152 did you stay in contact with them?",
            "answer": "Most of them our bed."
        },
        {
            "num": 335,
            "question": "I know, but afterwards, after \u0152",
            "answer": "Sure we had, sure. Certainly. We all lived together in New York. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 55"
        },
        {
            "num": 336,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Mm-hm. You say one cousin? A2: I think so. "
            ]
        },
        {
            "num": 337,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What about one cousin? ",
                " [speaks foreign language] A2: You have one cousin who\u2122s still alive in New York, who you brought over? ",
                " Who\u2122s that? A2: I don\u2122t remember. ",
                " I forgot. In New York? A2: Or somewhere. Oh, Florida. Inga (ph). ",
                " Huh? A2: Inga(ph). ",
                " Du \u0152 Inga(ph)? Yes. Oh, yeah, the Inga(ph) [indecipherable] and her sister is alive, I don\u2122t know where she lives. In Israel, I think. And who\u2122s anush \u0152 I have forgot Heidi. I had \u0152 must be more, but I can\u2122t remember right now. A2: Gerta Forbes. ",
                " Gerta. She lives in \u0152 A2: Florida. ",
                " Where? A2: Florida. ",
                " In Florida. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 56"
            ]
        },
        {
            "num": 338,
            "question": "Florida , uh-huh.",
            "answer": "And I can\u2122t remember right now. Some of them, they\u2122re younger than I am."
        },
        {
            "num": 339,
            "question": "Was there anybody who you want ed to bring over and couldn\u2122t?",
            "answer": "Yes."
        },
        {
            "num": 340,
            "question": "Who, for example?",
            "answer": "The doctor who brought her into the world."
        },
        {
            "num": 341,
            "question": "Oh.",
            "answer": "Didn\u2122t let them out any more. No, didn\u2122t let them in here any more. Didn\u2122t let them in here any more then, Roosevelt closed. Roosevelt wasn\u2122t so nice. We thought he was God."
        },
        {
            "num": 342,
            "question": "And what happened to him?",
            "answer": "Died in a concentration camp. He and his wife and his child, yeah. His wife became Jewish when she married him, the doctor, and the boy was Jewish and they killed them all. No idea [indecipherable] you really have no idea? I had before here, a list."
        },
        {
            "num": 343,
            "question": "Oh, you had a list of the people that you \u0152",
            "answer": "I have a list someplace. [indecipherable] I do with it?"
        },
        {
            "num": 344,
            "question": "And what is that book that I se e? Is this sort of like memoirs?",
            "answer": "What have I got way in there?"
        },
        {
            "num": 345,
            "question": "This is my things. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 57",
            "answer": "That\u2122s yours."
        },
        {
            "num": 346,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " That\u2122s mine, mm-hm. ",
                " I had a list with the \u0152 oh, where did I put it? Take a look what I got over there. A2: No, this is not it. ",
                " No, that\u2122s not \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 347,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Can you tell me what this book is? Is this a book of me-memories? A2: Birth certificates and different things like that. "
            ]
        },
        {
            "num": 348,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "No, that\u2122s not. I thought I just had it before."
        },
        {
            "num": 349,
            "question": "Is this the list of the people that you would have brought over?",
            "answer": "No. A whole list who got killed."
        },
        {
            "num": 350,
            "question": "Oh, a list of who got killed.",
            "answer": "Where the hell did I put it now? I don\u2122t kn ow any more. I had it here someplace, I don\u2122t know where I put it. What you have laying there on [indecipherable]. Should interview my son-in-law, my daughter\u2122s husband."
        },
        {
            "num": 351,
            "question": "Yeah?",
            "answer": "He came here \u0152 what he went through. He is from Poland. He is from \u0152 A2: Gdansk. Danzig."
        },
        {
            "num": 352,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, Danzig, that was a tough place to be. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 58",
                " Can\u2122t see it, can\u2122t find it, who knows? Na h, that\u2122s not it. Now, it must be here someplace. No, what\u2122s in that book, or underneath the book, or in the book? A2: It\u2122s not \u0152 yeah, it\u2122s not there, it\u2122s not. ",
                " It must be. [indecipherable] "
            ]
        },
        {
            "num": 353,
            "question": "Okay, okay.",
            "answer": "I can look it up, what\u2122s the difference?"
        },
        {
            "num": 354,
            "question": "It\u2122s okay.",
            "answer": "I\u2122ve got plenty."
        },
        {
            "num": 355,
            "question": "Was that the list of people who didn\u2122t make it? Geburt und tod, birth and death, it says.",
            "answer": "Do you speak \u0152 you [indecipherable] German?"
        },
        {
            "num": 356,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "I once \u0152 I don\u2122t know where I \u0152 I don\u2122 t know where I got that from. It\u2122s very good. [speaks German]"
        },
        {
            "num": 357,
            "question": "You want me to read it?",
            "answer": "Yeah, why not?"
        },
        {
            "num": 358,
            "question": "[reads poem in German]",
            "answer": "I have in that book, maybe. It must be somewhere. I had something. Well, what\u2122s the difference, it\u2122s enough. I have nothing in there."
        },
        {
            "num": 359,
            "question": "It\u2122s a \u0152 it\u2122s a sad, but it\u2122s a very meaningful poem. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 59",
            "answer": "Isn\u2122t it?"
        },
        {
            "num": 360,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It\u2122s lovely, you know, in that sense, it\u2122s lovely. Do you speak German at all with your children here? Do you both understand German? A2: Basically. "
            ]
        },
        {
            "num": 361,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Basically. So even \u0152 A2: I can read it a little bit. I took German in college for two years. "
            ]
        },
        {
            "num": 362,
            "question": "You took German in college for two years. And your parents, did you speak, here in the United States with your husband and with your in-laws \u0152",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 363,
            "question": "Did you speak German with them, or did you speak English with them?",
            "answer": "On the beginning, probably German. That\u2122s how [indecipherable] started. A2: My grandmothers \u0152 I spoke German before I went to school."
        },
        {
            "num": 364,
            "question": "You spoke German until you started school here. A2: Yeah. And then my grandmother said, you live in America, you speak English.",
            "answer": "I don\u2122t know any more."
        },
        {
            "num": 365,
            "question": "[speaks German here] And this is sent in a 1936, on March 6th, there is a letter that was sent to your husband, Mr. Eust \u0152",
            "answer": "Yeah, this was sent to my husband when he lived by Winkler. He \u0152 he and his brother, they had one room together."
        },
        {
            "num": 366,
            "question": "Yeah, you told me about that. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 60",
            "answer": "And that\u2122s where they lived, by Winkler. I kept that."
        },
        {
            "num": 367,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It\u2122s authentic, you know, so many years. It\u2122s a 74 year old envelope. A2: Thanks. "
            ]
        },
        {
            "num": 368,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " So \u0152 you look way better than the envelope. ",
                " Oh, she knows how old you are. A2: Oh yeah. My son is 54. ",
                " She looks good. My daughters look wonderful. "
            ]
        },
        {
            "num": 369,
            "question": "Yes, yes.",
            "answer": "Ah, yeah. Well."
        },
        {
            "num": 370,
            "question": "What \u0152 what else do you think is importa nt for other people to know about what happened to you and what you participated in, went through?",
            "answer": "I tell everybody not to hate, yeah. Well, no good. And [indecipherable] you know. Don\u2122t forget to laugh. It\u2122s like the \u0152 like the people, you know, don\u2122t hate."
        },
        {
            "num": 371,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I don\u2122t hate anybody. I don\u2122t care who it is, what they do, I don\u2122t hate. I might like \u0152 don\u2122t like somebody personally some, but \u0152 but otherwise, there\u2122s no hate in me."
        },
        {
            "num": 372,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "And that\u2122s the only thing, don\u2122t hate. You know, got to be happy, and take the every day life as this \u0152 well, her husband went through a lot. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 61A2: They have his testimony."
        },
        {
            "num": 373,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Do we? Yeah? A2: Spielberg. "
            ]
        },
        {
            "num": 374,
            "question": "Ah, Spielberg does.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 375,
            "question": "Is there anything you two woul d like to add to your mom\u2122s story? A2: No, I can\u2122t think of anything, do you? A3: I\u2122m trying to think [indecipherable] A2: I would like to know who the \u0152 the person was who was \u0152",
            "answer": "Was? A2: \u0152 who was married t-to the \u0152 to the senator, or the whatever he was."
        },
        {
            "num": 376,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " The congressman Blume(ph). A2: Congressman. ",
                " Who was married to the [indecipherable] Uncle Michael\u2122s \u0152 A2: Oh, Beetsy (ph)? A3: No, Beetsy (ph) was Uncle Michael. ",
                " The Michael \u0152 Uncle Michael\u2122s sister-in-law. A2: It\u2122s his sister. ",
                " Huh? A2: Aunt Beetsy\u2122s(ph) sister was married to \u0152 Interview with Blanche Hall October 15, 2010 62",
                " Aunt Beetsy\u2122s(ph) sister, that\u2122s right. A2: \u0152 to \u0152 was married to Congressman Blume(ph)? ",
                " Blume(ph), yeah. [indecipherable] "
            ]
        },
        {
            "num": 377,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " But you don\u2122t know who \u0152 what her name is. We just know her as Aunt Beetsy\u2122s(ph) sister. A2: Right. Probably could look it up if \u0152 ",
                " [indecipherable] right. That\u2122s a long time. A2: My mother loves life. She likes all kinds of people. She has friends who are Asian, she has friends who are Indian. She is friendly with a Mu slim pharmacist. She \u0152 she \u0152 she likes the United Nations, you know, she doesn\u2122t \u0152 you know, she likes people who are nice to her. You know, she doesn\u2122t find anything wrong with a lot of people, as long as they\u2122re, you know, good and nice, she \u0152 ",
                " Sure. "
            ]
        },
        {
            "num": 378,
            "question": "Yeah. But I \u0152",
            "answer": "I like everybody. There\u2122s no doubt about it."
        },
        {
            "num": 379,
            "question": "Well, that\u2122s a wonderful legacy. Tha-That i \u0152",
            "answer": "That \u0152 that\u2122s me."
        },
        {
            "num": 380,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "That\u2122s me. That\u2122s how I always was. I had two girlfriends, they were twins. One was small, one was big. I don\u2122t know if they\u2122re alive. One went to Israel, and the Interview with Blanche Hall October 15, 2010 63other one went to Chicago. I don\u2122t know, it\u2122s such a long time ago [indecipherable] any place."
        },
        {
            "num": 381,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "It was nice, so we had a wonderful [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 382,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I had really good [indecipherable] it was nice where I come from in Germany, in Schl\u00fcchtern , I would go back today, but I \u0152 it\u2122s too far, I can\u2122t take that any more. I \u0152 I would love to, oh. But I have no hatred against my hometown, you know, against people who might be still alive even the \u0152 the Annamarie(ph) Schultz(ph). She moved to Frankfurt as f \u0152 as far as I know. I wanted \u0152 I told you once, maybe you can find out if she\u2122s still there, on the \u0152 on the computer. A2: What my mother didn\u2122t tell you is th at when she came here, she had many different jobs, you know, she \u0152 all her life."
        },
        {
            "num": 383,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Tell me what some of those jobs were. ",
                " Oh, yeah, I had plenty jobs. I \u0152 I started out first taking care of a baby, and the parents in 181st Street. I never forget that, at that time, was my first job. And we lived together, my in-laws and I, so I could go working, yeah, but I had her, you know, so my mother-in-law took care. And my mother-in-law really brought them up, both of them. A2: Cause she worked. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 64A3: She always worked. ",
                " She was a wonderful woma n, she was really a wonderful woman. My father-in-law was a very good man, oh. He was so good. And I had a job taking care of a baby, the \u0152 I-I got a j \u0152 I got a job. I took care of the baby, the people went away in the country for two weeks. Can you imagine that, somebody trusting somebody? "
            ]
        },
        {
            "num": 384,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " With a baby. ",
                " With a baby. That was that one. Then I was a cook once, in a club in New York, in \u0152 that was all young people. They had re nted an apar \u0152 a house, one of these brownstone houses. I was their \u0152 I was th eir cook, I cooked the meal, the evening meal for them. I had to cook and I had to wash dishes, there was no dishwasher, and a group of 80 - 90 people. What else did I do? Oh. A2: You worked for Benrus. ",
                " Huh? A3: You worked at the hospital. ",
                " I worked in a bakery. A3: In the hospital. ",
                " I worked \u0152 huh? A3: In the hospital where you met Alice. ",
                " I worked in the hosp ital, Jewish Memorial Hospital, with my friend \u0152 A2: Alice. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 65A3: Alice. "
            ]
        },
        {
            "num": 385,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "A-Alice Abersano(ph). That\u2122s how I learned Englis h really, because she was so \u0152 she wouldn\u2122t speak German, you know, she was American. That\u2122s how I really learned English, with her. We worked together in the kitchen. Yeah, I don\u2122t know that [indecipherable] stuff of \u0152 it\u2122s okay though, forget about it. A2: Okay."
        },
        {
            "num": 386,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It\u2122s about a plant. ",
                " And what else did I have? I worked once with my friend Alice \u0152 oh, we got a job in the \u0152 no, I don\u2122t think we got a job, bu t we went for a job. At that time was the year \u0152 it\u2122s big, thick \u0152 a big \u0152 what wa s there? I never got a \u0152 in the \u0152 in the meadows, there was a \u0152 a \u0152 it was a \u0152 what was there? I was there for a few months. A2: In the world \u0152 ",
                " Huh? A2: \u0152 fair \u0152 World\u2122s Fair in Flushing, in Queens? In Queens? ",
                " Yeah. A2: The World\u2122s Fair? ",
                " World\u2122s Fair. "
            ]
        },
        {
            "num": 387,
            "question": "Uh-huh. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 66",
            "answer": "The \u0152 we had a \u0152 oh yeah, I had the \u0152 a \u0152 they \u0152 they were looking for somebody to work in the cafeteria in the \u0152 in the \u0152 forgot the name of the cafeteria. And so we went, my friend and I went for the job, they wouldn\u2122t take me because I was Jewish. The \u0152"
        },
        {
            "num": 388,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " In Flushing, Queens ? ",
                " Yeah, don\u2122t worry, you had that here too. And they wouldn\u2122t take me, so she wouldn\u2122t take the job either. I don\u2122t know what I did, I did so many things. A2: You worked in Benrus . ",
                " Huh? A2: You worked on watches, fixing watches. ",
                " I worked \u0152 yeah, I worked on watches. "
            ]
        },
        {
            "num": 389,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah? ",
                " My \u0152 A2: Benrus . ",
                " Huh? A2: Benrus. ",
                " Benrus? Oh yes, I worked, and I was so good, you know? I was so fast, I\u2122m fast worker. They had to let me go because a woman, another young woman was there seven years. It was piecework. So I one, two, three I was finished, but I did it, you Interview with Blanche Hall October 15, 2010 67know? And the other woman wa s there for seven years already and she was jealous, and they had to let me go. I was the last one to come in, they had to let me go. A2: And then you worked for Dadd y. You opened your own business. ",
                " Yeah, I worked for Daddy, I worked more. What else did I do? I worked. "
            ]
        },
        {
            "num": 390,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What was your father \u0152 what was your husband\u2122s, your father\u2122s business, what was that? ",
                " He started business, I forgot when, wholesale coffee. A2: Coffee. Coffee and tea. ",
                " Yeah. A2: Whole Coffee Corporation. "
            ]
        },
        {
            "num": 391,
            "question": "Ah, okay.",
            "answer": "Yeah. And then I \u0152 after Susan was born \u0152"
        },
        {
            "num": 392,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " And you\u2122re Susan? ",
                " \u0152 I wanted to \u0152 they want ed me in \u0152 in the \u0152 not the Benrus company, another big company, watch company. I-It was \u0152 A2: Bulova. A3: Bulova. ",
                " Bulova . They wanted me, and my mother-i n-law said, either you work for your husband, go in your husband\u2122s business, or I am not going \u0152 not going to take care of the babies. So I had no choice. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 68"
            ]
        },
        {
            "num": 393,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " No choice. When were y \u0152 A2: Ask her what she did [indecipherable] "
            ]
        },
        {
            "num": 394,
            "question": "What did you do there?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 395,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " What did you do in your husband\u2122s business? What was your job? ",
                " Everything. Oh my God, wh at I did. I forgot already. A2: You packed coffee, you roasted coffee. ",
                " I packed coffee and tea with \u0152 at that time, you know, you could send overseas to the American soldiers in Germany, they \u0152 they \u0152 they got packages sent, which they sold there. I [indecipherable]. So we had to lift ourselves up, and we were on the line \u0152 on the \u0152 how do you call that? A2: A conveyor? A3: Assembly line. "
            ]
        },
        {
            "num": 396,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " A food line? A3: Assembly line. "
            ]
        },
        {
            "num": 397,
            "question": "Assembly line.",
            "answer": "Assembly line. One of the guys went in to the bathroom \u0152 because on an assembly line, you know, every [indecipherable] you know. You made pa ckages and it\u2122s so \u0152 so much in each package. You have to work, you know, you can\u2122t just go in the bathroom and stay there. So we had the guy who went to the bathroom and stayed. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 69So, I can \u0152 you can\u2122t do that, you know, he was supposed stay on also. Well, I went in and I got him out. And then I fired him."
        },
        {
            "num": 398,
            "question": "Of course, of course. A2: But she lifted the heavy cartons and \u0152",
            "answer": "Ah, I did that [indecipherable] I have \u0152 I am strong, and I\u2122m fast, and I liked the work. So, today I am lazy."
        },
        {
            "num": 399,
            "question": "I think by age 97, you\u2122re allowed.",
            "answer": "I don\u2122t know, I\u2122m lazy."
        },
        {
            "num": 400,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I don\u2122t know whether one would say that, after hearing all this. ",
                " I\u2122m lazy today, I don\u2122t want to do nothing any more, see television. No \u0152 A2: But you like to talk to people. ",
                " Huh? A2: You like to go out and talk to people. ",
                " I like to go out and talk to people, you sure? "
            ]
        },
        {
            "num": 401,
            "question": "I\u2122m glad you\u2122re talking to me.",
            "answer": "I think they all know me over there in the mall."
        },
        {
            "num": 402,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah? A2: Near where she lives. "
            ]
        },
        {
            "num": 403,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah? Okay. She doesn\u2122t live here? A2: Yeah, she does. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 70"
            ]
        },
        {
            "num": 404,
            "question": "Oh yeah, yeah, yeah, yeah. A2: We go over.",
            "answer": "I live here."
        },
        {
            "num": 405,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Until I die. I\u2122m not going any place."
        },
        {
            "num": 406,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " You\u2122re staying. ",
                " Yeah. What for? I\u2122m going away with her in the winter someplace. A2: On a cruise. ",
                " On a cruise. "
            ]
        },
        {
            "num": 407,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Can I ask when were you born? A3: 1942. "
            ]
        },
        {
            "num": 408,
            "question": "1942. So, two girls, you have two girls.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 409,
            "question": "One born 1936, the other born 1942.",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 410,
            "question": "Yeah. Any other children?",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 411,
            "question": "No. And what happened with your brother? You said he died recent \u0152",
            "answer": "My brother died, he had no children."
        },
        {
            "num": 412,
            "question": "Uh-huh. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 71",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 413,
            "question": "Did he \u0152 di \u0152 you brought him over, too? He came over as well?",
            "answer": "Oh yes, sure. My brother, my father, my brother and \u0152 no, Ludwig \u0152 ou-ouch, my \u0152 my shoulder hurts me."
        },
        {
            "num": 414,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "My sister \u0152 no, my brother brought his wife over from Czechoslovakia . She came from Czechoslovakia . I don\u2122t know, we brought a lot of people over already, too many for count already who they were. They \u0152 mo-most of them are not alive. The uncle, you know, and his parents and \u0152 and Chemmy(ph), and the Ilsa(ph) and who knows?"
        },
        {
            "num": 415,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " A lot. ",
                " But that \u0152 most of them are \u0152 are dead. I don\u2122t know who\u2122s alive. Yeah. One in f \u0152 A2: Florida . A3: Florida . ",
                " Florida. A2: Gerta(ph) \u0152 ",
                " Huh? A2: Gerta was \u0152 was born in Germany , or here? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 72",
                " Gerta? Oh \u0152 oh no, she was born \u0152 I don\u2122t know any more, Gertie. It\u2122s too long ago. Who knows? It was a nice \u0152 it was nice living here ri ght away. We had good times. The first \u0152 the first Sunday when \u0152 when I was here \u0152 my husband was here before with my brother-in-law, we went to the beach. And my mother-in-law went along all the time. She was there from the beginning on. My father-in-law didn\u2122t go. So we went to the beach, you know, and took our sandwiches and a blanket and Gertie was happily play. A2: We used to go to soccer games on Sunday. ",
                " Huh? "
            ]
        },
        {
            "num": 416,
            "question": "Used to go to soccer games on Sunday?",
            "answer": "Oh, my husband went ever y Sunday for the \u0152 to the soccer game. They were used to it, and in Germany, you know \u0152"
        },
        {
            "num": 417,
            "question": "Of course, it\u2122s soccer.",
            "answer": "\u0152 every Sunday [indecipherable]. I had a good life."
        },
        {
            "num": 418,
            "question": "Well \u0152",
            "answer": "It was a good life. I\u2122m lucky. Her husband didn\u2122t have such a good life. A2: But now he\u2122s got lots of kids."
        },
        {
            "num": 419,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " How many grandch ildren do you have? ",
                " I don\u2122t know any more. Seven. A2: No. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 73",
                " How many grandchildren? A2: Oh grandchild ren, yeah, sorry. ",
                " I have seven grandchildren, I have 23 or 24 great-grandchildren. A2: 24 with Stephanie. ",
                " Oh, with Stephanie it\u2122s 24. "
            ]
        },
        {
            "num": 420,
            "question": "That\u2122s quite a legacy.",
            "answer": "Great grandchildren."
        },
        {
            "num": 421,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Oh, they\u2122re wonderful. They are."
        },
        {
            "num": 422,
            "question": "It must mean a lot for them to hear their great-grandmother say so, too.",
            "answer": "They call me Grandma Blanche."
        },
        {
            "num": 423,
            "question": "And do they all live around here?",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 424,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Do they all live around here? ",
                " Yeah, they all live \u0152 oh, the only one who doesn\u2122t live around here is Adam and Stephanie. A2: They live in Albany . My grandson. ",
                " Oh, and Norman lives in \u0152 A2: He lives in Long Island. ",
                " Lives in Long Island. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 74"
            ]
        },
        {
            "num": 425,
            "question": "Mm-hm.",
            "answer": "It\u2122s nice."
        },
        {
            "num": 426,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It is. A2: When she says it was very nice times because they went to the beach, in other words, without \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 427,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Fear. A2: \u0152 having much money, they had \u0152 and no fear, you know, so they enjoyed each other\u2122s company. Cause I remember when I grew \u0152 was growing up, the house was always full of people. "
            ]
        },
        {
            "num": 428,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " That\u2122s a wonderful thing. A2: Yeah. "
            ]
        },
        {
            "num": 429,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It\u2122s a wonderful thing to see \u0152 ",
                " What did you say [indecipherable] A2: The house was always full of people when I was young. ",
                " Oh, yes. A2: So that was their enjoyment, you know, being together. ",
                " Yeah. "
            ]
        },
        {
            "num": 430,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " To me it sounds like a very rich gift to have. A2: It was nice. A3: It was, it was. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 75",
                " So what did we have? Sandwiches, mostly. Not big stu \u0152 you know, sandwiches. My mother-in-law made sandwiches. A2: Nothing [indecipherable] ",
                " We were happy. We really were. It was nice. They had a nice youth, my children. Had nice grandparents, were wonderful. My pa \u0152 ecli \u0152 my \u0152 my [indecipherable] my mother-in-law was a wonderful woman, wonderful woman, yeah. Very clever. "
            ]
        },
        {
            "num": 431,
            "question": "Uh-huh.",
            "answer": "Very pretty, too."
        },
        {
            "num": 432,
            "question": "Also, it i \u0152 it\u2122s impressive, that if she had a business in Germany",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 433,
            "question": "\u0152 and they were large business people, to be able to adjust to a different life, where you don\u2122t have as much, where you have to struggle more, and still \u0152 still ha \u0152 be positive, still be \u0152",
            "answer": "Yeah."
        },
        {
            "num": 434,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " \u0152 happy, and thankful a nd being able to enjoy things . Those are huge gifts. Not everybody can do it. Not everybody\u2122s able to, not everybody has the inside to be able to do this. ",
                " I remember my mother-in-law and I, you know, before I \u0152 no, I worked. If \u0152 I worked at home. They gave out at that time homework , the business, whatever it was. And she worked at home. When I took her out in carriage, I took her t \u0152 along Interview with Blanche Hall October 15, 2010 76when \u0152 summer, when the weather was ni ce. I took it along and I sat on the bench down near the lo \u0152 A2: The [indecipherable] ",
                " Yeah, an-and I made it on the street, too, you know, the homework. And my mother-in-law and I very of ten would meet. At lunchtime we ate together, and she had \u0152 we had sour cream, which was new for us. We didn't have that in Germany. Sour cream and \u0152 and bread. Oh, it was so good, you know? We were satisfied. We were satisfied. We had more in Germany, but we were satisfied. "
            ]
        },
        {
            "num": 435,
            "question": "Mm-hm. You wanted \u0152 A2: When you first came over, on a Friday night, it was the Shabbas dinner. Tell her about you \u0152 th-that.",
            "answer": "The first fra \u0152 we came on a Friday and we \u0152 my husband had rented an apartment, we\u2122re in there, and all of a sudden I hear Jewish songs. Oh, I s \u0152 that felt so good. Where does it come from? The windows were open because was a \u0152 it was in the \u0152 in August, you know? And right a \u0152 right nearby there, let\u2122s say like the next house, were Jewish peop \u0152 German Jews living. And they were singing the songs from Friday nights."
        },
        {
            "num": 436,
            "question": "So it wasn\u2122t like you were in completely a strange land.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 437,
            "question": "There was still something familiar. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 77",
            "answer": "That was wonderful."
        },
        {
            "num": 438,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah. ",
                " My father-in-law, I don\u2122t know, when we came, my mother-in-law send them out, cause we lived up in 178th Street \u0152 78 - 79, I don\u2122t know. And so my mother-in-law said to my father-in-law, go out and get some \u0152 what was it? You have it in English, the same word. I forgot. Oh, what was it? I can\u2122t remember this now, it\u2122s came \u0152 A2: Challah? ",
                " Huh? A2: Was it challah? Was it something to eat? ",
                " No, it wasn\u2122t challah, no, it was \u0152 I forgot. So he goes out, and he goes in the store, in the grocery store, he says, give me \u0152 I forgot. So, the man said to him, I know what you want. I can\u2122t \u0152 I can\u2122t do it now, it fell out of my head [indecipherable] "
            ]
        },
        {
            "num": 439,
            "question": "It was some food item, something from food.",
            "answer": "Yeah, was something from food. I don\u2122t know any more."
        },
        {
            "num": 440,
            "question": "All right, was this \u0152",
            "answer": "That was okay. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 441,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " 178th Street, is that up by the cloisters? Is that \u0152 A2: Yeah, not far. "
            ]
        },
        {
            "num": 442,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Not far, so isn\u2122t that \u0152 Interview with Blanche Hall October 15, 2010 78A3: Not by the cloisters, it\u2122s by the bridge. "
            ]
        },
        {
            "num": 443,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I see. A3: By the \u0152 by the Port Authority. A2: Adjacent to the bridge. "
            ]
        },
        {
            "num": 444,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Uh-huh. A3: In that area. I don\u2122t think we \u0152 we didn\u2122t live \u0152 we didn\u2122t live up \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 445,
            "question": "Uh-huh. A3: \u0152 that [indecipherable] the poor section.",
            "answer": "Then later we moved to Second Street. A2: Which is down near 200 Street."
        },
        {
            "num": 446,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Uh-huh. ",
                " Yeah, that\u2122s where they went to school. Their [indecipherable] she went to \u0152 you went to college \u0152 to \u0152 not college. A2: To what? ",
                " Where did you go down \u0152 downtown? A2: School. High School. Oh, Washington Irving. "
            ]
        },
        {
            "num": 447,
            "question": "Washington Irving.",
            "answer": "Washington Irving. A2: I [indecipherable] downtown."
        },
        {
            "num": 448,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Where did you go? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 79A3: George Washington High School. "
            ]
        },
        {
            "num": 449,
            "question": "I see. Well \u0152",
            "answer": "It was nice."
        },
        {
            "num": 450,
            "question": "Is there anything else that you think we need to",
            "answer": "I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 451,
            "question": "\u0152 record here, that we should capture, as part \u0152 as your mom\u2122s ta \u0152 story?",
            "answer": "All I can say, it\u2122s a beautiful country, the United States. I\u2122m very happy I\u2122m here. And I don\u2122t hate the Germans, no I don\u2122t."
        },
        {
            "num": 452,
            "question": "I think that\u2122s also quite a lesson.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 453,
            "question": "I think that\u2122s also quite a lesson.",
            "answer": "I don\u2122t hate them."
        },
        {
            "num": 454,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "I would go again, visit them , but it\u2122s too much for me \u0152"
        },
        {
            "num": 455,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "\u0152 I don\u2122t think I could do it."
        },
        {
            "num": 456,
            "question": "It\u2122s a \u0152 it\u2122s a tough journey.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 457,
            "question": "It\u2122s a far journey and it\u2122s a long journey.",
            "answer": "Yeah, it\u2122s a long trip. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 80"
        },
        {
            "num": 458,
            "question": "Yeah, yeah, it is.",
            "answer": "Maybe I\u2122ll try it again, I don\u2122t know. A2: She better be done."
        },
        {
            "num": 459,
            "question": "Okay.",
            "answer": "I\u2122d like to. A2: She\u2122d like to go again."
        },
        {
            "num": 460,
            "question": "Yeah, she\u2122d like to go, she\u2122d like to go.",
            "answer": "Sure, I would like to go. I don\u2122t know."
        },
        {
            "num": 461,
            "question": "Well, you know what Mrs. Hall, if there\u2122s anything else that you remember, that you would like to add to this, if your childre n or your granddaughter wants to get in touch with me, we can \u0152 we can try and re cord it again over the phone, or we can write a note in \u0152 in your file of some of the things that you might have wanted to add.",
            "answer": "Yes. Make me younger so I can go."
        },
        {
            "num": 462,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " It\u2122s like when people ask, what \u0152 what else would like, you know, when they serve me in the stores, I want a winning lottery ticket. A2: The only \u0152 "
            ]
        },
        {
            "num": 463,
            "question": "Yeah? Interview with Blanche Hall October 15, 2010 81A2: The only thing that \u0152 when she said they came over with their furniture, if I remember correctly, you couldn\u2122t bring a ll your furniture, you had to buy \u0152 you had to buy cheap furniture, or something.",
            "answer": "No, we had beautiful furniture when we got married, we couldn\u2122t bring them because [indecipherable] was a mistake. My husband said \u0152 A2: [indecipherable] they brought it from Germany , but they couldn\u2122t [indecipherable] made it sound like they brought everything."
        },
        {
            "num": 464,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Yeah, no. A3: Couldn\u2122t bring everything. "
            ]
        },
        {
            "num": 465,
            "question": "Okay.",
            "answer": "Oh, what beautiful furniture, oh, but my husband said, they\u2122re too big. I\u2122m sorry, you know, should never listen to a \u0152 to a man about furniture [indecipherable] A2: Oh, I thought they wouldn\u2122t let you brin g it, it was Daddy. Okay, I take it back. [indecipherable]"
        },
        {
            "num": 466,
            "question": "They don\u2122t have the same relati onship to wood like we do, it\u2122s true.",
            "answer": "Huh?"
        },
        {
            "num": 467,
            "question": "Men don\u2122t have the same relati onship to furniture as women do.",
            "answer": "No."
        },
        {
            "num": 468,
            "question": "No. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 82",
            "answer": "I had yet gorgeous furniture. Oh, my God. I had night tables they were laid out inside with marmor."
        },
        {
            "num": 469,
            "question": "Oy yoy, oy yoy.",
            "answer": "You know marmor , right?"
        },
        {
            "num": 470,
            "question": "Yeah. A2: What\u2122s this? A3: Marble.",
            "answer": "Marble"
        },
        {
            "num": 471,
            "question": "Marble, marble, yeah.",
            "answer": "I mean, don\u2122t bring it, bring \u0152 that we bought \u0152 that we bought new furniture and brought them here."
        },
        {
            "num": 472,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They\u2122re okay, you know, but there\u2122s nothing special."
        },
        {
            "num": 473,
            "question": "I understand.",
            "answer": "They\u2122re good furniture, I hope they didn\u2122t throw them out."
        },
        {
            "num": 474,
            "question": "Well, somebody did, somebody kept them.",
            "answer": "Maybe somebody would take them."
        },
        {
            "num": 475,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "They\u2122re good, you know, they \u0152 I mean that they\u2122ll last another hundred years or more, oh yes. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 83"
        },
        {
            "num": 476,
            "question": "It\u2122s true.",
            "answer": "This one is old, she wants that, Gertie."
        },
        {
            "num": 477,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Oh, yeah? ",
                " Yeah, bec-because it goes together with the other one. A2: Aunt Frumpa(ph) wants it. ",
                " Yeah, but I don\u2122t care. "
            ]
        },
        {
            "num": 478,
            "question": "Okay. Well, I\u2122m go ing to wrap up now.",
            "answer": "It\u2122s old, you know how old that is here?"
        },
        {
            "num": 479,
            "question": "How old is that?",
            "answer": "Oh, who knows? That was \u0152 must be about at least 150 to 200 years."
        },
        {
            "num": 480,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Wow. A2: Wait a se \u0152 how is it that old? ",
                " Huh? That comes from Uncle Oscar(ph). A2: Oh, oh, okay. ",
                " I think so, sure. What e \u0152 what else now . Somebody has a glass that \u0152 you have a glass that\u2122s from Grandma, no? A2: Yeah. ",
                " [indecipherable] A2: Okay "
            ]
        },
        {
            "num": 481,
            "question": "I\u2122ve got to \u0152 I\u2122ve got to wrap this up, excuse me. Interview with Blanche Hall October 15, 2010 84",
            "answer": "Not \u0152 this stuff doesn\u2122t last that long, here. A2: Not what you buy [indecipherable] A3: She has to finish."
        },
        {
            "num": 482,
            "question": "Okay. We can talk about that, but \u0152 but as far as the interview is concerned, I need to wrap it up.",
            "answer": "What?"
        },
        {
            "num": 483,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " I need to finish the interview here. A2: She needs to finish the interview. "
            ]
        },
        {
            "num": 484,
            "question": "Yeah.",
            "answer": "Okay."
        },
        {
            "num": 485,
            "question": "Okay, and I \u0152 by doing it, wh at I say is, this concludes the United States Holocaust Memorial Museum interview with Blanche Hall on October 15th, 2010. Thank you very much for talking w ith us, for sharing your story.",
            "answer": "It was a pleasure."
        },
        {
            "num": 486,
            "question": "It was a pleasure for me as well. Thanks again.",
            "answer": "You\u2122re welcome. You can come and visit me any time."
        },
        {
            "num": 487,
            "validation_needed": true,
            "data": [
                " Thank you. Conclusion of Interview"
            ]
        }
    ]
}